<FILE-date="2022/09/10/17">

<article-nb="2022/09/10/17-1">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi matin, à 73 ans. La première ministre, Liz Truss, et les hauts députés lui ont prêté serment en début d’après-midi à la Chambre des communes. Les funérailles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19 septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi matin, à 73 ans. La première ministre, Liz Truss, et les hauts députés lui ont prêté serment en début d’après-midi à la Chambre des communes. Les funérailles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19 septembre.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           07:51   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi         Une cérémonie historique du conseil de l’accession au palais Saint-James, proche de Buckingham Palace, débutera samedi à 10 heures, heure locale (11 heures à Paris). Ce conseil, qui va proclamer officiellement roi Charles, est constitué de certains membres de la famille royale, du premier ministre et de plusieurs ministres d’Etat, de deux archevêques de l’Eglise d’Angleterre, du lord-maire de la City, et des quelque sept cents membres du « conseil privé » du monarque. La tenue de rigueur est bien entendu le noir, et les décorations – militaires ou autres – ne sont pas portées. La cérémonie s’effectue en deux temps, d’abord sans le nouveau monarque, puis en sa présence.        Puis, la première proclamation publique du nouveau souverain aura lieu à 11 heures (12 heures à Paris) devant le palais. Elle est traditionnellement lue en plein air sur une fanfare de trompette depuis le balcon de Friary Court à St James’s, avec des salves d’armes tirées à Hyde Park et à la tour de Londres.        Une deuxième proclamation au Royal Exchange, un bâtiment au cœur de la City, sera lue une heure plus tard, à midi (13 heures à Paris). Des proclamations distinctes seront lues en Ecosse, au pays de Galles et en Irlande du Nord dimanche à midi.           L’opération « London Bridge », écrite sous la supervision de la reine, prévoyait tous les scénarios, en fonction du lieu de son décès. Celui-ci s’étant produit à Balmoral, en Ecosse, l’opération « Unicorn » a été activée. Le cercueil va être transporté à Edimbourg, à la cathédrale Saint-Gilles, sans doute dimanche. Selon les médias britanniques, le grand public devrait pouvoir y entrer pour rendre un dernier hommage à la reine. Elle sera ensuite transportée à Londres. Selon le Guardian, le cercueil de la reine devrait être transporté mardi par avion à Londres et reposer au palais de Buckingham.             Lire aussi :     Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine                               Tout le live                17:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prince William promet de « soutenir » son père        Le prince William, héritier du trône, a déclaré samedi qu’il allait « soutenir » son père, le roi Charles III, « de toutes les manières possibles » en l’honneur de sa grand-mère, la reine Elizabeth II. « Je savais que ce jour allait venir, mais il va me falloir du temps pour m’habituer à la réalité de la vie sans Mamie », a ajouté, dans un communiqué, celui qui est désormais prince de Galles.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hommages et bouquets de fleurs déposés à proximité de Buckingham        A quelques dizaines de mètres du palais de Buckingham, à Londres, de nombreux bouquets de fleurs, déposés depuis deux jours devant les grilles du château en hommage à Elizabeth II, ont été rassemblés. C’est ici, désormais, que la foule est invitée à laisser les bouquets.                                        17:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  REPORTAGE PHOTO | Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi, à 73 ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, à Londres, deux jours après la mort de la reine.             Lire aussi :   Charles III, la proclamation du nouveau roi en images                        17:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tribune        Au Royaume-Uni, la règle constitutionnelle veut que le monarque britannique soit au-dessus de la politique, n’exprime aucune opinion politique et s’accommode de n’importe quel premier ministre, qu’il soit travailliste ou conservateur. Le monarque est par conséquent un « eunuque » politique. Cependant, le terme ne peut pas s’appliquer à la reine Elizabeth II. Elle s’est soumise à toutes les conventions mais avait des opinions et une culture politique propres à sa classe et à son éducation.             Lire aussi :     « Les opinions politiques d’Elizabeth II n’étaient alignées sur aucun parti »                        17:01   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  William Piggot, au centre, chef d’équipe dans une société chargée d’enlever les emballages des bouquets de fleurs, a commencé son travail à 6 heures ce matin, dans le jardin du souvenir à Green Park, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                 Les emballages de bouquets de fleurs déposés en hommage à la reine Elizabeth II sont collectés, à Green Park, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                     16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un périmètre de sécurité en cours d’installation pour les funérailles        Pour les funérailles de la reine Elizabeth II, dont la date n’a pas encore été divulguée, sur l’avenue « Constitution Hill, qui mène à Buckingham Palace, un périmètre de sécurité est en train d’être installé », constate Pierre Bouvier, envoyé spécial du Monde à Londres, dans un tweet. Les écoles aux abords de Westminster ont reçu ordre de fermer dès lundi, et ce jusqu’aux funérailles, rapporte le correspondant du Monde, Eric Albert.                                                  15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi une cérémonie de proclamation a-t-elle eu lieu à la City de Londres ?        Comme pour souligner que la City a une place constitutionnelle à part dans le Royaume-Uni, la proclamation du nouveau roi s’est déroulée devant le Royal Exchange ce midi, au cœur du quartier financier. La « vraie » proclamation a eu lieu une heure plus tôt au palais Saint-James, où se trouvait Charles III, mais les seules « répliques » de cette annonce publique, destinée traditionnellement à informer le peuple, se déroulent dans les trois autres nations du pays (dans les jours qui viennent à Edimbourg, Belfast et Cardiff) et… à la City, pourtant si proche.          D’un côté, la Banque d’Angleterre, de l’autre Mansion House, la résidence du Lord Maire de la City. Entre les deux, sous la statue de Wellington, les gardes à bonnet de (fausse) fourrure d’ours se tiennent au garde-à-vous. La proclamation est lue, par l’étrangement nommé « Clarenceux King of Arms » (un officier du palais), devant la petite foule réunie en silence qui se presse des deux côtés de la place.  « It has pleased almighty God to call to his mercy our late sovereign lady Queen Elizabeth II… » : « Dieu tout-puissant a rappelé feu notre souveraine Elizabeth II… » Le Prince Charles Philip Arthur George est officiellement fait roi Charles III.          Mais pourquoi faire cela à la City ? Cette institution est au cœur de l’arrangement constitutionnel britannique depuis un millénaire. Quand Guillaume le Conquérant a envahi l’Angleterre, en 1066, il est arrivé à Londres et a passé un arrangement : la City (c’est-à-dire l’ensemble de la ville à l’époque) le reconnaissait, finançait ses guerres, et, en échange, elle gardait le droit de commercer. Mille ans plus tard, le souverain ne peut traditionnellement toujours pas entrer dans la City sans en demander la permission au Lord Maire. La City a également un officier en place au Parlement, répondant au titre de Remembrancer, qui est en fait un lobbyiste du quartier d’affaires. Le Lord Maire reçoit une fois par un an pour un banquet le premier ministre, pour un important discours de politique étrangère. Il fait de même avec le chancelier de l’Echiquier pour un discours économique.          Markus Walker est le prêtre anglican de St Bartholomew-the-Great, une église datant de 1123. Il est venu en soutane assister à la proclamation et rappelle qu’ « historiquement, aucun roi n’a survécu sans le soutien de la City ». Il évoque le précédent de la dispute pour la Couronne entre Stephen et Mathilda au XIIe siècle, où le premier a prévalu grâce au soutien de l’argent du centre historique. Pareil au XVIe siècle, quand le révolutionnaire Cromwell a pris le pouvoir avec l’aide de la City. « Aujourd’hui encore, la City est au cœur du pouvoir économique de notre nation », poursuit le prêtre.          Tout ça est enrobé d’une pompe et de traditions maintenues avec autant d’ironie que de sérieux. John May est venu sur place avec son grand collier d’apparat de la Worshipful Company of Paviors, le corps de métier des « paveurs ». « Traditionnellement, nous étions chargés de poser les pavés et entretenir les routes de la City. » Aujourd’hui, ce corps de métier – il en existe des dizaines de semblables à la City – se réunit dans le but de lever de l’argent pour des associations caritatives mais aussi pour du réseautage et du lobbying. « Impossible d’être influent ici sans faire partie de ces groupes, et donc d’être actif dans des associations caritatives », explique Markus Walker. God Save the King, a chanté la foule avec ferveur. « And the City », ont dû penser silencieusement les officiels présents à la cérémonie.                Markus Walker, prêtre anglican de St Bartholomew-the-Great, une église datant de 1123, est venu en soutane assister à la proclamation du roi Charles III. Il rappelle qu’« historiquement, aucun roi n’a survécu sans le soutien de la City ».          Eric Albert (Londres, correspondance)            15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Britanniques et touristes, de milieux sociaux différents, communient dans l’hommage à Elizabeth II et au nouveau roi, Charles III        Dans la foule présente sur le Mall, le sentiment de communauté, d’appartenance est frappant. Britanniques, touristes venus de l’étranger, tous de milieux sociaux différents, discutent et communient dans l’hommage à Elizabeth II et au nouveau roi, Charles III. Entre le passage de cavaliers et celui de la fanfare, une Américaine qui habite Washington prête son câble de téléphone et sa batterie à une inconnue qui se plaint de n’avoir déjà plus assez d’énergie sur son portable. Dans une ambiance conviviale, où les tennis Gucci dernier cri se mêlent aux paires de baskets éculées, tous entendent vivre à l’unisson un événement historique dont ils ne connaissent pas encore précisément le calendrier. Coincés entre les adultes, certains enfants ne voient rien du spectacle qui accapare leurs parents. Ils passent le temps comme ils peuvent, sur un écran, et garderont un souvenir diffus de cet événement historique.                Coincé entre les adultes, un enfant ne voit rien du spectacle et passe du temps sur une tablette.          Pierre Bouvier            15:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plongée dans les archives du « Monde »        C’est peu de dire qu’Elizabeth II aura traversé les époques. Lorsque Elizabeth II est couronnée, le 2 juin 1953, le Royaume-Uni sort à peine du rationnement d’un interminable après-guerre, les mines de charbon tournent à plein, la télévision balbutie, et Londres est encore la capitale d’un empire planétaire. Dwight Eisenhower vient de s’installer à la Maison Blanche, Winston Churchill est l’hôte de Downing Street, et Vincent Auriol celui de l’Elysée. Arrivée sur le trône au temps des trains à vapeur, des téléphones en bakélite et du mariage à vie, elle aura voyagé en supersonique, tweeté, et trois de ses quatre enfants ont divorcé. Au moment de sa mort, le 8 septembre 2022, Le Monde propose à la lecture une sélection d’articles, de reportages, d’analyses sur ses soixante-dix ans de règne.             Lire aussi :     Elizabeth II à travers 21 articles essentiels puisés dans les archives du « Monde »                        15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mots, dessins et doudous déposés à Green Park        « Repose en paix », « merci pour tout », « tu étais la meilleure monarque »… A Green Park, des enfants sont venus déposer des dessins, des mots et des doudous en hommage à la reine Elizabeth II, a observé Cécile Ducourtieux, correspondante à Londres. Dans un message publié sur Twitter, les photos de la journaliste montrent quelques mots et un ours Paddington laissés en hommage à la reine.                              14:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Liz Truss et les hauts députés ont prêté serment au nouveau roi        La première ministre, Liz Truss, et les hauts députés ont prêté serment au nouveau roi, Charles III, à la Chambre des communes. Le président de la Chambre des communes, Lindsay Hoyle, a été le premier à s’engager à « porter une véritable allégeance à Sa Majesté le roi Charles, à ses héritiers et à ses successeurs » ; il a été suivi des législateurs les plus anciens et de la première ministre.                    14:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Afrique du Sud, au Nigeria, au Kenya ou en Inde, des personnalités ont rappelé les violences liées à la colonisation        Si la mort d’Elizabeth II a déclenché un concert d’hommages et de louanges à travers le monde, sa disparition a également suscité des commentaires acerbes au sein des ex-colonies britanniques. Les critiques rappellent les épisodes tragiques, les spoliations et la répression qui ont marqué l’histoire de l’empire colonial britannique, dont la reine est perçue à la fois comme le symbole et l’héritière.          En témoigne le long communiqué publié, jeudi 8 septembre, en Afrique du Sud par le parti Combattants pour la liberté économique (Economic Freedom Fighters), de Julius Malema.             Lire aussi :   Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d’Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers                        14:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « God Save the King » en chœur devant le Royal Exchange        A la fin de la proclamation, la foule présente devant le Royal Exchange a chanté God Save the King, l’hymne national du Royaume-Uni, comme en témoigne une vidéo publiée sur Twitter par le journaliste du Monde Eric Albert.                              13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du Leicestershire à Londres pour « prendre part à ce moment » historique        Le couple McElhone a voyagé du Leicestershire, à quelque 180 kilomètres au nord de Londres, à la capitale anglaise, pour suivre la cérémonie de la proclamation au Royal Exchange. « C’est historique, on veut faire part à ce moment », ont-ils témoigné dans un tweet du journaliste Eric Albert.                                        13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le roi Charles III revient au palais de Buckingham après sa proclamation        La foule a applaudi devant le palais de Buckingham lorsque le roi est revenu dans sa Rolls Royce du palais Saint-James.                Le roi Charles III à son arrivée au palais de Buckingham, à Londres, le 10 septembre 2022. ALAIN JOCARD / AFP                     13:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Canada Gate, derrière la place Saint-James        Au milieu de la foule, Pierre Bouvier, notre envoyé spécial à Londres, a rencontré trois femmes enchaînant les interviews pour raconter ce qu’elles pensent du nouveau roi, Charles III. A suivre sur Twitter.                                        13:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Hollande salue « la grande amie de la France » sur le registre de condoléances        L’ancien président de la République française François Hollande s’est rendu samedi à l’ambassade du Royaume-Uni, à Paris, pour signer le registre de condoléances. En sortant, il a aussi salué Charles III, proclamé roi samedi, qui, pense-t-il, « aura une autre façon de faire, mais qui a aussi une passion qui est celle de la défense de l’environnement, de l’écologie ». Il « sera utile dans les conférences internationales qu’on entende aussi la voix de la famille royale », alors que la nouvelle première ministre conservatrice britannique, Liz Truss, a pris ses fonctions.           A la grande amie de la France qui durant tout son règne a veillé à renforcer les liens entre nos deux pays et qui a suscité chez les Françaises et les Français de toutes générations et de toutes sensibilités respect et admiration, nous exprimons notre immense reconnaissance et partageons le chagrin de la famille royale et du peuple britannique.                                         13:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pas toujours évident de suivre le déroulé des cérémonies au milieu de la foule                  Problème de connexion, foule… Pas toujours évident de suivre le déroulé des cérémonies sans tout à fait le connaître, raconte sur Twitter notre envoyé spécial à Londres, Pierre Bouvier.                    13:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cérémonie de proclamation est terminée        La deuxième et dernière cérémonie de proclamation au Royal Exchange a pris fin à Londres. Les prochaines proclamations auront lieu en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord demain.                    13:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un touriste américain trouve « surréalistes » les événements succédant à la mort de la reine        David est un avocat américain de 27 ans qui vient de Washington D.C. Il voyage avec ses parents et dit n’avoir appris la mort de la reine que… le lendemain. Mettons cela sur le dos du décalage horaire. « Nous sommes là pour faire du tourisme. En tant qu’Américains, nous trouvons que tout ça a un côté surréaliste, même si on voit bien que c’est un événement historique, un peu comme un spectacle dont on ferait partie. Pour nous, la reine, la monarchie n’ont aucune influence sur nos vies : nous n’avons pas grandi dans cet univers. »                David en voyage touristique à Londres. PIERRE BOUVIER / LEMONDE.FR          Pierre Bouvier                             Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi                    Le contexte          Image de couverture :   JONATHAN BRADY / AFP          Charles III, à 73 ans, a été officiellement proclamé roi, samedi, après la mort, à 96 ans, jeudi, de sa mère, Elizabeth II, qui a ouvert une période de deuil national et une nouvelle époque pour la monarchie britannique. Il accède au trône dans une période difficile, le Royaume-Uni étant confronté à la pire crise économique de ces quarante dernières années.Après avoir été ovationné, vendredi, devant le palais de Buckingham par des milliers de personnes, Charles III a promis dans son premier discours en tant que souverain de servir les Britanniques toute sa vie, comme sa mère, Elizabeth II, l’avait fait à son 21e anniversaire. D’un ton sobre et confiant, vêtu d’un costume noir, le monarque a rendu hommage à « la vie de dévouement » de sa mère, à son « amour de la tradition », son « adhésion sans crainte au progrès », mais aussi à sa « chaleur et son humour ». Dans un hommage émouvant, il a remercié sa « maman chérie ».Une cérémonie religieuse en mémoire de la reine s’est tenue, vendredi, en fin de journée à la cathédrale Saint-Paul de Londres en présence de la nouvelle première ministre, Liz Truss, qui a lu des extraits de la Bible. Les cloches avaient auparavant sonné dans les églises du pays, notamment à Windsor, où la reine vivait la plupart du temps, et quatre-vingt-seize coups de canons ont retenti à 13 heures, tirés d’Hyde Park, mais aussi aux châteaux de Cardiff et d’Edimbourg, de York, de Portsmouth et à Gibraltar.La reine Elizabeth II est morte, jeudi, à Balmoral. Elle était âgée de 96 ans. Elle avait accédé au trône en 1952, à l’âge de 25 ans. Vénérée par le peuple britannique, cheffe des armées du Royaume-Uni, gouverneure suprême de l’Eglise anglicane, interlocutrice de quinze premiers ministres britanniques, de l’ensemble des chefs d’Etat de la Ve République française et de treize présidents américains, la reine a traversé les époques.L’opération « Unicorn » (licorne) est activée. Le corps d’Elizabeth II va d’abord être transporté à Edimbourg. Le cercueil sera acheminé par la route jusqu’au palais d’Holyrood, selon la correspondante du Monde Cécile Ducourtieux. Il y aura une procession d’Holyrood jusqu’à la cathédrale Saint-Gilles, située dans le vieil Edimbourg. Après une cérémonie réservée à la famille royale, la cathédrale Saint-Gilles sera ouverte au public durant vingt-quatre heures. Puis le cercueil rejoindra Londres, où auront lieu les funérailles à une date qui n’est pas encore connue.Le prince William, devenu prince de Galles, est le nouvel héritier en titre, suivi de ses trois enfants, dans l’ordre de naissance : George (né en 2013), Charlotte (née en 2015) et Louis (né en 2018). Viennent ensuite le prince Harry et ses deux enfants, Archie et Lilibet.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la mort d’Elizabeth II         Reportage. De Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »         Récit. Le premier jour de Charles III : « C’est le moment que j’ai redouté, mais il faut bien continuer »         Chronique. Thomas Piketty : « La monarchie britannique n’est plus, depuis 1911, qu’une monarchie cosmétique »         Décryptages. Qu’est-ce que le Commonwealth, dont le roi Charles III prend la tête ?         Vidéo. Charles III prononce son premier discours en tant que roi         Reportage. Charles III, l’album photo de son premier jour de règne         Analyse. Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder sans décevoir         Entretien. L’historien Robert Lacey : « La reine Elizabeth II a accepté la tyrannie de l’institution »         Décryptages. Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine         Podcast. Elizabeth II : la puissance d’une reine sans pouvoir                          Le déroulé de la cérémonie au cours de laquelle Charles sera proclamé roi                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-10T15:46:54+00:00","coverageEndTime":"2022-09-11T03:46:54+00:00","headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","description":"Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth\u00a0II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi matin, \u00e0 73\u00a0ans. La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et les hauts d\u00e9put\u00e9s lui ont pr\u00eat\u00e9 serment en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 la Chambre des communes. Les fun\u00e9railles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19\u00a0septembre.","articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth\u00a0II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi matin, \u00e0 73\u00a0ans. La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et les hauts d\u00e9put\u00e9s lui ont pr\u00eat\u00e9 serment en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 la Chambre des communes. Les fun\u00e9railles de la souveraine devraient avoir lieu lundi 19\u00a0septembre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-10T15:46:54+00:00"
,"endDate":"2022-09-11T03:46:54+00:00"
  Le prince William, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne, a d\u00e9clar\u00e9 samedi qu\u2019il allait\u00a0\u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb\u00a0son p\u00e8re, le roi Charles III,\u00a0\u00ab\u00a0de toutes les mani\u00e8res possibles\u00a0\u00bb\u00a0en l\u2019honneur de sa grand-m\u00e8re, la reine Elizabeth II. \u00ab\u00a0Je savais que ce jour allait venir, mais il va me falloir du temps pour m\u2019habituer \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la vie sans Mamie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9, dans un communiqu\u00e9, celui qui est d\u00e9sormais prince de Galles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prince William promet de \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb son p\u00e8re","dateModified":"2022-09-10T15:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:46:02+00:00","articleBody":"     A quelques dizaines de m\u00e8tres du palais de Buckingham, \u00e0 Londres, de nombreux bouquets de fleurs, d\u00e9pos\u00e9s depuis deux jours devant les grilles du ch\u00e2teau en hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II, ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s. C\u2019est ici, d\u00e9sormais, que la foule est invit\u00e9e \u00e0 laisser les bouquets.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hommages et bouquets de fleurs d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de Buckingham","dateModified":"2022-09-10T15:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:29:18+00:00","articleBody":"     REPORTAGE PHOTO | Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi, \u00e0 73\u00a0ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, \u00e0 Londres, deux jours apr\u00e8s la mort de la reine.             Lire aussi :   Charles\u00a0III, la proclamation du nouveau roi en images          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T15:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:02:01+00:00","articleBody":"     Au Royaume-Uni, la r\u00e8gle constitutionnelle veut que le monarque britannique soit au-dessus de la politique, n\u2019exprime aucune opinion politique et s\u2019accommode de n\u2019importe quel premier ministre, qu\u2019il soit travailliste ou conservateur. Le monarque est par cons\u00e9quent un \u00ab\u00a0eunuque\u00a0\u00bb politique. Cependant, le terme ne peut pas s\u2019appliquer \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II. Elle s\u2019est soumise \u00e0 toutes les conventions mais avait des opinions et une culture politique propres \u00e0 sa classe et \u00e0 son \u00e9ducation.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les opinions politiques d\u2019Elizabeth II n\u2019\u00e9taient align\u00e9es sur aucun parti \u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune","dateModified":"2022-09-10T15:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T15:01:14+00:00","articleBody":"                     William Piggot, au centre, chef d\u2019\u00e9quipe dans une soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d\u2019enlever les emballages des bouquets de fleurs, a commenc\u00e9 son travail \u00e0 6\u00a0heures ce matin, dans le jardin du souvenir \u00e0 Green Park, le 10\u00a0septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les emballages de bouquets de fleurs d\u00e9pos\u00e9s en hommage \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II sont collect\u00e9s, \u00e0 Green Park, le 10\u00a0septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/77a43ba_1662821899740-2b8a8559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T15:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T14:32:46+00:00","articleBody":"     Pour les fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II, dont la date n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9e, sur l\u2019avenue \u00ab\u00a0Constitution Hill, qui m\u00e8ne \u00e0 Buckingham Palace, un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 est en train d\u2019\u00eatre install\u00e9\u00a0\u00bb, constate Pierre Bouvier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du Monde \u00e0 Londres, dans un tweet. Les \u00e9coles aux abords de Westminster ont re\u00e7u ordre de fermer d\u00e8s lundi, et ce jusqu\u2019aux fun\u00e9railles, rapporte le correspondant du Monde, Eric Albert.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 en cours d\u2019installation pour les fun\u00e9railles","dateModified":"2022-09-10T14:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:48:50+00:00","articleBody":"     Comme pour souligner que la City a une place constitutionnelle \u00e0 part dans le Royaume-Uni, la proclamation du nouveau roi s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e devant le Royal Exchange ce midi, au c\u0153ur du quartier financier. La \u00ab\u00a0vraie\u00a0\u00bb proclamation a eu lieu une heure plus t\u00f4t au palais Saint-James, o\u00f9 se trouvait Charles III, mais les seules \u00ab\u00a0r\u00e9pliques\u00a0\u00bb de cette annonce publique, destin\u00e9e traditionnellement \u00e0 informer le peuple, se d\u00e9roulent dans les trois autres nations du pays (dans les jours qui viennent \u00e0 Edimbourg, Belfast et Cardiff) et\u2026 \u00e0 la City, pourtant si proche.          D\u2019un c\u00f4t\u00e9, la Banque d\u2019Angleterre, de l\u2019autre Mansion House, la r\u00e9sidence du Lord Maire de la City. Entre les deux, sous la statue de Wellington, les gardes \u00e0 bonnet de (fausse) fourrure d\u2019ours se tiennent au garde-\u00e0-vous. La proclamation est lue, par l\u2019\u00e9trangement nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Clarenceux King of Arms\u00a0\u00bb (un officier du palais), devant la petite foule r\u00e9unie en silence qui se presse des deux c\u00f4t\u00e9s de la place.\u00a0 \u00ab\u00a0It has pleased almighty God to call to his mercy our late sovereign lady Queen Elizabeth II\u2026\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Dieu tout-puissant a rappel\u00e9 feu notre souveraine Elizabeth II\u2026\u00a0\u00bb Le Prince Charles Philip Arthur George est officiellement fait roi Charles III.          Mais pourquoi faire cela \u00e0 la City\u00a0? Cette institution est au c\u0153ur de l\u2019arrangement constitutionnel britannique depuis un mill\u00e9naire. Quand Guillaume le Conqu\u00e9rant a envahi l\u2019Angleterre, en\u00a01066, il est arriv\u00e9 \u00e0 Londres et a pass\u00e9 un arrangement\u00a0: la City (c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ensemble de la ville \u00e0 l\u2019\u00e9poque) le reconnaissait, finan\u00e7ait ses guerres, et, en \u00e9change, elle gardait le droit de commercer. Mille ans plus tard, le souverain ne peut traditionnellement toujours pas entrer dans la City sans en demander la permission au Lord Maire. La City a \u00e9galement un officier en place au Parlement, r\u00e9pondant au titre de Remembrancer, qui est en fait un lobbyiste du quartier d\u2019affaires. Le Lord Maire re\u00e7oit une fois par un an pour un banquet le premier ministre, pour un important discours de politique \u00e9trang\u00e8re. Il fait de m\u00eame avec le chancelier de l\u2019Echiquier pour un discours \u00e9conomique.          Markus Walker est le pr\u00eatre anglican de St Bartholomew-the-Great, une \u00e9glise datant de 1123. Il est venu en soutane assister \u00e0 la proclamation et rappelle\u00a0qu\u2019 \u00ab\u00a0historiquement, aucun roi n\u2019a surv\u00e9cu sans le soutien de la City\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque le pr\u00e9c\u00e9dent de la dispute pour la Couronne entre Stephen et Mathilda au XIIe\u00a0si\u00e8cle, o\u00f9 le premier a pr\u00e9valu gr\u00e2ce au soutien de l\u2019argent du centre historique. Pareil au XVIe\u00a0si\u00e8cle, quand le r\u00e9volutionnaire\u00a0Cromwell a pris le pouvoir avec l\u2019aide de la City. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui encore, la City est au c\u0153ur du pouvoir \u00e9conomique de notre nation\u00a0\u00bb, poursuit le pr\u00eatre.          Tout \u00e7a est enrob\u00e9 d\u2019une pompe et de traditions maintenues avec autant d\u2019ironie que de s\u00e9rieux. John May est venu sur place avec son grand collier d\u2019apparat de la Worshipful Company of Paviors, le corps de m\u00e9tier des \u00ab\u00a0paveurs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Traditionnellement, nous \u00e9tions charg\u00e9s de poser les pav\u00e9s et entretenir les routes de la City.\u00a0\u00bb Aujourd\u2019hui, ce corps de m\u00e9tier \u2013 il en existe des dizaines de semblables \u00e0 la City \u2013 se r\u00e9unit dans le but de lever de l\u2019argent pour des associations caritatives mais aussi pour du r\u00e9seautage et du lobbying. \u00ab\u00a0Impossible d\u2019\u00eatre influent ici sans faire partie de ces groupes, et donc d\u2019\u00eatre actif dans des associations caritatives\u00a0\u00bb, explique Markus Walker. God Save the King, a chant\u00e9 la foule avec ferveur. \u00ab\u00a0And the City\u00a0\u00bb, ont d\u00fb penser silencieusement les officiels pr\u00e9sents \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.                Markus\u00a0Walker, pr\u00eatre anglican de St Bartholomew-the-Great, une \u00e9glise datant de 1123, est venu en soutane assister \u00e0 la proclamation du roi Charles\u00a0III. Il rappelle\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0historiquement, aucun roi n\u2019a surv\u00e9cu sans le soutien de la City\u00a0\u00bb.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3e6d16e_1662817015613-img-8175.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation a-t-elle eu lieu \u00e0 la City de Londres\u00a0?","dateModified":"2022-09-10T14:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:23:23+00:00","articleBody":"     Dans la foule pr\u00e9sente sur le Mall, le sentiment de communaut\u00e9, d\u2019appartenance est frappant. Britanniques, touristes venus de l\u2019\u00e9tranger, tous de milieux sociaux diff\u00e9rents, discutent et communient dans l\u2019hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II et au nouveau roi, Charles\u00a0III. Entre\u00a0le passage de cavaliers et celui de la fanfare, une Am\u00e9ricaine qui habite Washington pr\u00eate son c\u00e2ble de t\u00e9l\u00e9phone et sa batterie \u00e0 une inconnue qui se plaint de n\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 plus assez d\u2019\u00e9nergie sur son portable. Dans une ambiance conviviale, o\u00f9 les tennis Gucci dernier cri se m\u00ealent aux paires de baskets \u00e9cul\u00e9es, tous entendent vivre \u00e0 l\u2019unisson un \u00e9v\u00e9nement historique dont ils ne connaissent pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment le calendrier. Coinc\u00e9s entre les adultes, certains enfants ne voient rien du spectacle qui accapare leurs parents. Ils passent le temps comme ils peuvent, sur un \u00e9cran, et garderont un souvenir diffus de cet \u00e9v\u00e9nement historique.                Coinc\u00e9 entre les adultes, un enfant ne voit rien du spectacle et passe du temps sur une tablette.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/eeadd70_1662815874408-fullsizerender-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Britanniques et touristes, de milieux sociaux diff\u00e9rents, communient dans l\u2019hommage \u00e0 Elizabeth\u00a0II et...","dateModified":"2022-09-10T13:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:15:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est peu de dire qu\u2019Elizabeth\u00a0II aura travers\u00e9 les \u00e9poques. Lorsque Elizabeth\u00a0II est couronn\u00e9e, le 2\u00a0juin\u00a01953, le Royaume-Uni sort \u00e0 peine du rationnement d\u2019un interminable apr\u00e8s-guerre, les mines de charbon tournent \u00e0 plein, la t\u00e9l\u00e9vision balbutie, et Londres est encore la capitale d\u2019un empire plan\u00e9taire. Dwight Eisenhower vient de s\u2019installer \u00e0 la Maison Blanche, Winston Churchill est l\u2019h\u00f4te de Downing Street, et Vincent Auriol celui de l\u2019Elys\u00e9e. Arriv\u00e9e sur le tr\u00f4ne au temps des trains \u00e0 vapeur, des t\u00e9l\u00e9phones en bak\u00e9lite et du mariage \u00e0 vie, elle aura voyag\u00e9 en supersonique, tweet\u00e9, et trois de ses quatre enfants ont divorc\u00e9. Au moment de sa mort, le 8\u00a0septembre\u00a02022, Le Monde\u00a0propose \u00e0 la lecture une s\u00e9lection d\u2019articles, de reportages, d\u2019analyses sur ses soixante-dix ans de r\u00e8gne.             Lire aussi :     Elizabeth\u00a0II \u00e0 travers 21\u00a0articles essentiels puis\u00e9s dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plong\u00e9e dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T13:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:08:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Repose en paix\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0merci\u00a0pour tout\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tu \u00e9tais la meilleure monarque\u00a0\u00bb\u2026 A Green Park, des enfants sont venus d\u00e9poser des dessins, des mots et des doudous en hommage \u00e0 la reine Elizabeth\u00a0II, a observ\u00e9 C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante \u00e0 Londres. Dans un message publi\u00e9 sur Twitter, les photos de la journaliste montrent quelques mots et un ours Paddington laiss\u00e9s en hommage \u00e0 la reine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mots, dessins et doudous d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Green Park","dateModified":"2022-09-10T13:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:35:25+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et les hauts d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00eat\u00e9 serment au nouveau roi, Charles\u00a0III, \u00e0 la Chambre des communes. Le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, Lindsay Hoyle, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 s\u2019engager \u00e0 \u00ab\u00a0porter une v\u00e9ritable all\u00e9geance \u00e0 Sa Majest\u00e9 le roi Charles, \u00e0 ses h\u00e9ritiers et \u00e0 ses successeurs\u00a0\u00bb\u00a0; il a \u00e9t\u00e9 suivi des l\u00e9gislateurs les plus anciens et de la premi\u00e8re ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss et les hauts d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00eat\u00e9 serment au nouveau roi","dateModified":"2022-09-10T12:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:16:45+00:00","articleBody":"     Si la mort d\u2019Elizabeth\u00a0II a d\u00e9clench\u00e9 un concert d\u2019hommages et de louanges \u00e0 travers le monde, sa disparition a \u00e9galement suscit\u00e9 des commentaires acerbes au sein des ex-colonies britanniques. Les critiques rappellent les \u00e9pisodes tragiques, les spoliations et la r\u00e9pression qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire de l\u2019empire colonial britannique, dont la reine est per\u00e7ue \u00e0 la fois comme le symbole et l\u2019h\u00e9riti\u00e8re.          En t\u00e9moigne le long communiqu\u00e9 publi\u00e9, jeudi 8\u00a0septembre, en Afrique du Sud par le parti Combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique (Economic Freedom Fighters), de Julius Malema.             Lire aussi :   Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d\u2019Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Afrique du Sud, au Nigeria, au Kenya ou en Inde, des personnalit\u00e9s ont rappel\u00e9 les violences li\u00e9es \u00e0 la...","dateModified":"2022-09-10T12:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:04:35+00:00","articleBody":"     A la fin de la proclamation, la foule pr\u00e9sente devant le Royal Exchange a chant\u00e9 God Save the King, l\u2019hymne national du Royaume-Uni, comme en t\u00e9moigne une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Twitter par le journaliste du Monde Eric Albert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0God Save the King\u00a0\u00bb en ch\u0153ur devant le Royal Exchange","dateModified":"2022-09-10T12:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:55:39+00:00","articleBody":"     Le couple McElhone a voyag\u00e9 du Leicestershire, \u00e0 quelque 180\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Londres, \u00e0 la capitale anglaise, pour suivre la c\u00e9r\u00e9monie de la proclamation au Royal Exchange. \u00ab\u00a0C\u2019est historique, on veut faire part \u00e0 ce moment\u00a0\u00bb, ont-ils t\u00e9moign\u00e9 dans un tweet du journaliste Eric Albert.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du Leicestershire \u00e0 Londres pour \u00ab\u00a0prendre part \u00e0 ce moment\u00a0\u00bb historique","dateModified":"2022-09-10T12:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:54:20+00:00","articleBody":"     La foule a applaudi devant le palais de Buckingham lorsque le roi est revenu dans sa Rolls Royce du palais Saint-James.                Le roi Charles III \u00e0 son arriv\u00e9e au palais de Buckingham, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/4100742_5152128-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le roi Charles III revient au palais de Buckingham apr\u00e8s sa proclamation","dateModified":"2022-09-10T12:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:49:28+00:00","articleBody":"     Au milieu de la foule, Pierre Bouvier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, a rencontr\u00e9 trois femmes encha\u00eenant les interviews pour raconter ce qu\u2019elles pensent du nouveau roi, Charles III. A suivre sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Canada Gate, derri\u00e8re la place Saint-James","dateModified":"2022-09-10T11:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:39:49+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est rendu samedi \u00e0 l\u2019ambassade du Royaume-Uni, \u00e0 Paris, pour signer le registre de condol\u00e9ances. En sortant, il a aussi salu\u00e9 Charles\u00a0III, proclam\u00e9 roi samedi, qui, pense-t-il, \u00ab\u00a0aura une autre fa\u00e7on de faire, mais qui a aussi une passion qui est celle de la d\u00e9fense de l\u2019environnement, de l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb. Il \u00ab\u00a0sera utile dans les conf\u00e9rences internationales qu\u2019on entende aussi la voix de la famille royale\u00a0\u00bb, alors que la nouvelle premi\u00e8re ministre conservatrice britannique, Liz Truss, a pris ses fonctions.           A la grande amie de la France qui durant tout son r\u00e8gne a veill\u00e9 \u00e0 renforcer les liens entre nos deux pays et qui a suscit\u00e9 chez les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais de toutes g\u00e9n\u00e9rations et de toutes sensibilit\u00e9s respect et admiration, nous exprimons notre immense reconnaissance et partageons le chagrin de la famille royale et du peuple britannique.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande salue \u00ab\u00a0la grande amie de la France\u00a0\u00bb sur le registre de condol\u00e9ances","dateModified":"2022-09-10T13:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:32:15+00:00","articleBody":"               Probl\u00e8me de connexion, foule\u2026 Pas toujours \u00e9vident de suivre le d\u00e9roul\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies sans tout \u00e0 fait le conna\u00eetre, raconte sur Twitter notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, Pierre Bouvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas toujours \u00e9vident de suivre le d\u00e9roul\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies au milieu de la foule","dateModified":"2022-09-10T11:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#647004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:29:51+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me et derni\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie de proclamation au Royal Exchange a pris fin \u00e0 Londres. Les prochaines proclamations auront lieu en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie de proclamation est termin\u00e9e","dateModified":"2022-09-10T11:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:18:56+00:00","articleBody":"     David est un avocat am\u00e9ricain de 27\u00a0ans qui vient de Washington D.C. Il voyage avec ses parents et dit n\u2019avoir appris la mort de la reine que\u2026 le lendemain. Mettons cela sur le dos du d\u00e9calage horaire. \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour faire du tourisme. En tant qu\u2019Am\u00e9ricains, nous trouvons que tout \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 surr\u00e9aliste, m\u00eame si on voit bien que c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement historique, un peu comme un spectacle dont on ferait partie. Pour nous, la reine, la monarchie n\u2019ont aucune influence sur nos vies\u00a0: nous n\u2019avons pas grandi dans cet univers.\u00a0\u00bb                David en voyage touristique \u00e0 Londres. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/fd95e2a_1662808271898-l1003776.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un touriste am\u00e9ricain trouve \u00ab\u00a0surr\u00e9alistes\u00a0\u00bb les \u00e9v\u00e9nements succ\u00e9dant \u00e0 la mort de la reine","dateModified":"2022-09-10T11:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:06:32+00:00","articleBody":"                     Proclamation de la ville du nouveau roi de Grande-Bretagne, Charles III, devant le Royal Exchange, \u00e0\u00a0Londres, le\u00a010\u00a0septembre 2022. TOBY MELVILLE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/88730ba_1662807948669-033894.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T11:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:02:23+00:00","articleBody":"     Une seconde et derni\u00e8re fanfare a jou\u00e9 devant le b\u00e2timent du Royal Exchange avant la lecture de la proclamation. Ce cycle de c\u00e9r\u00e9monies est maintenant termin\u00e9 \u00e0 Londres. De nouvelles proclamations seront lues demain en Ecosse, en Irlande du Nord et au Pays de Galles, \u00e0 midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La proclamation est lue","dateModified":"2022-09-10T11:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:00:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne ne sait pas trop dans quel ordre les c\u00e9r\u00e9monies se d\u00e9roulent mais le moindre passage de fanfare, de troupes, de cavaliers ravit le public\u00a0\u00bb, rapporte Pierre Bouvier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passage des fanfares et des cavaliers \u00ab\u00a0ravit le public\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T11:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:58:53+00:00","articleBody":"     Une foule attend la deuxi\u00e8me proclamation devant le  Royal Exchange, d\u2019apr\u00e8s les photos du journaliste Eric Albert. \u00ab\u00a0Une proclamation du roi Charles III sera faite dans quelques minutes devant le Royal Exchange\u00a0\u00bb, a-t-il\u00a0tweet\u00e9.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, Charles III recevra la premi\u00e8re ministre, les principaux ministres et les chefs de l\u2019opposition.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une deuxi\u00e8me proclamation commence au Royal Exchange","dateModified":"2022-09-10T11:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:52:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a adress\u00e9, samedi, ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Charles III, lui souhaitant \u00ab\u00a0succ\u00e8s, bonne sant\u00e9 et tout le meilleur\u00a0\u00bb, ont rapport\u00e9 les agences russes TASS et Interfax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a adress\u00e9 ses \u00ab\u00a0sinc\u00e8res f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Charles\u00a0III","dateModified":"2022-09-10T10:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:47:02+00:00","articleBody":"    Y aura t-il obligatoirement un couronnement du roi Charle III  ?     ER         Bonjour ER,          Une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement aura bien lieu dans l\u2019abbaye de Westminster, mais on n\u2019en conna\u00eet pas encore la date. Pour la reine Elizabeth II, plus d\u2019une ann\u00e9e s\u2019\u00e9tait \u00e9coul\u00e9e entre le jour de la proclamation, le 8\u00a0f\u00e9vrier\u00a01952, et la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement, le 2\u00a0juin\u00a01953.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T11:16:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:33:53+00:00","articleBody":"     Maria est mont\u00e9e sur une barri\u00e8re et \u00ab\u00a0essaie de voir\u00a0\u00bb. Cette Espagnole de 22\u00a0ans est \u00e9tudiante en sciences politiques \u00e0 Barcelone. Elle rend visite \u00e0 son ami Henry, 21\u00a0ans, \u00e9tudiant lui aussi. Elle l\u2019a convaincu de venir assister \u00e0 cette journ\u00e9e historique, parce que lui, ce n\u2019est pas le genre d\u2019\u00e9v\u00e9nements auquel il assiste. \u00ab\u00a0Je ne suis pas fan\u00a0de la monarchie\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Moi non plus\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. Tous les deux pensent qu\u2019Elizabeth\u00a0II \u00e9tait une \u00ab\u00a0bonne reine, correcte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le roi va poursuivre son travail, \u00eatre plus sur des sujets li\u00e9s \u00e0 l\u2019environnement. Il ne peut pas \u00eatre comme les pr\u00e9c\u00e9dents.\u00a0\u00bb                Maria, 22\u00a0ans, et Henry, 21\u00a0ans, venus assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02022. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/25d9b0b_1662805734002-whatsapp-image-2022-09-10-at-12-17-31.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux \u00e9tudiants venus assister \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement esp\u00e8rent que le roi travaillera davantage \u00ab\u00a0sur des s...","dateModified":"2022-09-10T10:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:23:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, savez vous si Nicola Sturgeon est pr\u00e9sente ?     Elsaclaire          Bonjour Elsaclaire,          Selon The Guardian, la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, Nicola Sturgeon, \u00e9tait pr\u00e9sente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:22:07+00:00","articleBody":"                     Lecture de la proclamation du nouveau roi Charles III depuis le balcon de la Friary Court du palais Saint-James, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre 2022. DANIEL LEAL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/23d90a9_1662805227448-033707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:14:46+00:00","articleBody":"     Kate et Stewart avaient pr\u00e9vu de venir \u00e0 Londres avant l\u2019annonce de la mort de la reine et sont venus avec leurs enfants adopt\u00e9s. Stewart esp\u00e8re que Charles III poursuivra le travail entrepris par Elizabeth II et, surtout, que son int\u00e9r\u00eat pour l\u2019environnement inspirera les gouvernements. Ce qui n\u2019est pas gagn\u00e9, compte tenu des d\u00e9clarations de Lizz Truss sur la fracturation hydraulique. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il pourra aider le gouvernement dans cette voie, m\u00eame si ce ne sont pas ses pr\u00e9rogatives constitutionnelles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                Kate et Stewart. PIERRE BOUVIER \/ LEMONDE.FR        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/bb8f54c_1662804378335-fullsizerender.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un couple d\u2019Anglais esp\u00e8re que le roi poursuivra le travail de sa m\u00e8re","dateModified":"2022-09-10T10:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:05:06+00:00","articleBody":"                     Le salut royal est tir\u00e9 au ch\u00e2teau d\u2019Edimbourg par le\u00a0105e\u00a0r\u00e9giment de l\u2019artillerie royale, \u00e0 l\u2019occasion de\u00a0la\u00a0proclamation officielle du roi Charles III, en Ecosse, le\u00a010\u00a0septembre\u00a02022. ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/a40af96_1662804259399-033652.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:01:06+00:00","articleBody":"                     Des membres du 105e r\u00e9giment de l\u2019artillerie royale d\u00e9filent au pas devant le ch\u00e2teau d\u2019Edimbourg pour marquer la proclamation officielle du roi Charles III,  en Ecosse, le 10\u00a0septembre 2022. ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/6acf58b_1662803982083-033641.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T11:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:52+00:00","articleBody":"     La proclamation publique du nouveau souverain est faite depuis le balcon de Friary Court au palais Saint-James. Des coups de canon ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en l\u2019honneur du nouveau roi Charles III pendant que la fanfare jouait. Puis, The Garter King of Arms\u00a0(officier sup\u00e9rieur des armes du College of Arms) lit une premi\u00e8re proclamation depuis le balcon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La proclamation publique du nouveau souverain commence","dateModified":"2022-09-10T11:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:18+00:00","articleBody":"                     Charles III signe un serment pendant le Conseil de l\u2019accession au palais Saint-James, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. VICTORIA JONES \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/b7db298_1662803703268-609105.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T10:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:56:16+00:00","articleBody":"     Les soldats se rassemblent \u00e0 la Tour de Londres avant le rituel des salves d\u2019armes, qui devraient \u00eatre tir\u00e9es \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures, heure de Paris). D\u2019autres sont r\u00e9unis au garde-\u00e0-vous dans Friary Court, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du palais Saint-James. Une fanfare est \u00e9galement en place sur le balcon du palais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats et la fanfare sont en place","dateModified":"2022-09-10T10:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:48:37+00:00","articleBody":"     Le roi a approuv\u00e9 une ordonnance selon laquelle le jour des fun\u00e9railles de la reine serait un jour f\u00e9ri\u00e9. La date elle-m\u00eame n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mais devrait \u00eatre lundi 19\u00a0septembre, selon le Guardian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour des fun\u00e9railles de la reine sera f\u00e9ri\u00e9","dateModified":"2022-09-10T09:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:45:42+00:00","articleBody":"     Aux abords du palais de Saint-James, des Anglais expriment leur soutien \u00e0 la monarchie. Une foule est rassembl\u00e9e derri\u00e8re le palais, rapporte sur Twitter Pierre Bouvier, reporter du Monde. \u00ab\u00a0On est l\u00e0 pour montrer notre soutien \u00e0 la monarchie\u00a0\u00bb, dit un p\u00e8re de famille avant de filer vers le Mall o\u00f9 joue une fanfare.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soutien \u00e0 la monarchie derri\u00e8re le palais","dateModified":"2022-09-10T09:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:43:25+00:00","articleBody":"     Le nouveau roi est sur le point d\u2019\u00eatre proclam\u00e9 publiquement depuis le balcon de Friary Court, au palais de Saint-James. La c\u00e9r\u00e9monie devrait commencer \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures, heure de Paris) devant le palais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau roi est sur le point d\u2019\u00eatre proclam\u00e9 publiquement","dateModified":"2022-09-10T09:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:39:14+00:00","articleBody":"                     Le prince William, la reine consort Camilla et le roi Charles III, devant les membres du conseil priv\u00e9 dans la salle du tr\u00f4ne lors du Conseil de l\u2019accession au palais de Saint-James, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. JONATHAN BRADY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/efa5c9a_1662802687745-609082.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:33:46+00:00","articleBody":"     Le roi Charles III signe le serment qu\u2019il vient de prononcer devant le Conseil.\u00a0Les t\u00e9moins paraphent \u00e0 leur tour ce  document.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III et les t\u00e9moins signent le serment","dateModified":"2022-09-10T09:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:29:25+00:00","articleBody":"                     Les membres du conseil priv\u00e9 se r\u00e9unissent dans la salle du tr\u00f4ne pour la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Conseil de l\u2019accession, au palais Saint-James, \u00e0 Londres, samedi\u00a010\u00a0septembre\u00a02022. JONATHAN BRADY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/646e9b6_1662802124678-609077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:24:46+00:00","articleBody":"     Charles III commence par \u00e9voquer le sentiment de \u00ab\u00a0consolation\u00a0\u00bb apport\u00e9 par les marques de sympathie re\u00e7ues par la famille royale depuis la mort de la reine Elizabeth et rend hommage \u00e0 sa m\u00e8re. \u00ab\u00a0Le monde entier compatit avec moi \u00e0 la perte irr\u00e9parable que nous avons tous subie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Le roi promet de suivre \u00ab\u00a0l\u2019exemple inspirant\u00a0\u00bb de sa m\u00e8re.           Ma m\u00e8re a donn\u00e9 un exemple d\u2019amour de toute une vie et de service d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9. Le r\u00e8gne de ma m\u00e8re \u00e9tait in\u00e9gal\u00e9 dans sa dur\u00e9e, son d\u00e9vouement et sa d\u00e9votion. M\u00eame en pleurant, nous rendons gr\u00e2ce pour cette vie des plus fid\u00e8les. Je suis profond\u00e9ment conscient de cet h\u00e9ritage profond et des graves devoirs et responsabilit\u00e9s qui me sont transmis. En assumant ces responsabilit\u00e9s, je m\u2019efforcerai de suivre l\u2019exemple inspirant qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, en soutenant le gouvernement constitutionnel, et de rechercher la paix, l\u2019harmonie et la prosp\u00e9rit\u00e9 des peuples de ces \u00eeles, ainsi que des royaumes et territoires du Commonwealth \u00e0 travers le monde. Dans ce but, je sais que je serai soutenu par l\u2019affection et la loyaut\u00e9 des peuples dont j\u2019ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre le souverain, et dans l\u2019accomplissement de ces devoirs, je serai guid\u00e9 par le conseil de leurs Parlements \u00e9lus.Dans tout cela, je suis profond\u00e9ment encourag\u00e9 par le soutien constant de ma femme bien-aim\u00e9e. Je saisis cette occasion pour confirmer ma volont\u00e9 et mon intention de poursuivre la tradition de c\u00e9der les revenus h\u00e9r\u00e9ditaires, y compris les biens de la Couronne, au gouvernement pour le b\u00e9n\u00e9fice de tous en \u00e9change de la subvention souveraine qui soutient mes fonctions officielles en tant que chef d\u2019Etat et chef de nation.Dans l\u2019accomplissement de la lourde t\u00e2che qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, \u00e0 laquelle je d\u00e9die ce qui me reste de vie, je prie pour que Dieu tout-puissant m\u2019accorde sa direction et son aide.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le roi Charles III prend la parole","dateModified":"2022-09-10T09:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:24:10+00:00","articleBody":"                     De gauche \u00e0 droite, le leader du Parti travailliste, sir Keir Starmer, les anciens premiers ministres Tony Blair, Gordon Brown, Boris Johnson, David Cameron, Theresa May et John Major, avant la c\u00e9r\u00e9monie du conseil d\u2019adh\u00e9sion au palais Saint-James, \u00e0 Londres, samedi 10 septembre 2022. KIRSTY O'CONNOR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/79abda7_1662801766424-609070.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:22:23+00:00","articleBody":"     Les participants attendent maintenant l\u2019arriv\u00e9e du roi Charles\u00a0III \u00e0 la deuxi\u00e8me partie de la c\u00e9r\u00e9monie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les participants attendent maintenant l\u2019arriv\u00e9e du roi","dateModified":"2022-09-10T09:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:18:28+00:00","articleBody":"                     Les Britanniques \u00e0 Saint-James pour la premi\u00e8re proclamation du roi Charles\u00a0III, \u00e0 Londres, le 10 septembre 2022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les Britanniques \u00e0 Saint-James pour la premi\u00e8re proclamation du roi Charles\u00a0III, \u00e0 Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02022. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3675e82_1662801438185-2b8a7828.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T09:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:15:48+00:00","articleBody":"     Charles III a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi lors d\u2019une r\u00e9union du conseil d\u2019accession \u00e0 Londres, deux jours apr\u00e8s la mort de sa m\u00e8re Elizabeth II, apr\u00e8s soixante-dix\u00a0ans de r\u00e8gne. La c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu au palais de Saint-James en pr\u00e9sence de la nouvelle reine consort Camilla, du nouvel h\u00e9ritier du tr\u00f4ne William, de la premi\u00e8re ministre, Liz Truss, et de plusieurs de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019accession a annonc\u00e9 officiellement que le roi Charles\u00a0III est le nouveau souverain de la...","dateModified":"2022-09-10T09:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:06:37+00:00","articleBody":"           Les anciens premiers ministres britanniques Theresa May (\u00e0\u00a0l\u2019avant \u00e0 gauche) et John Major (au centre) arrivant pour la\u00a0c\u00e9r\u00e9monie du conseil de l\u2019accession, au palais Saint-James, \u00e0\u00a0Londres, le 10\u00a0septembre\u00a02020. JOE GIDDENS \/ AP           Les six anciens premiers ministres ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s ensemble. Les anciens chefs de partis politiques Nick Clegg et Ed Miliband sont pr\u00e9sents, ainsi que le premier ministre gallois, Mark Drakeford et plusieurs membres du cabinet, dont James Cleverly, Anne-Marie Trevelyan et Ben Wallace.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/68c4897_2584dc59aebb419c9a25ff344f353246-2584dc59aebb419c9a25ff344f353246-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e des anciens premiers ministres","dateModified":"2022-09-10T09:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T09:01:07+00:00","articleBody":"     La c\u00e9r\u00e9monie du conseil de l\u2019accession pour proclamer le roi Charles III comme nouveau souverain commence au palais Saint-James. Sont arriv\u00e9s notamment le fils de Charles, William, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 prince de Galles hier soir par son p\u00e8re, ainsi que Camilla, devenue reine consort. Cette c\u00e9r\u00e9monie est pour la premi\u00e8re fois diffus\u00e9e publiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie historique du Conseil de l\u2019accession commence au palais Saint-James","dateModified":"2022-09-10T09:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:54:28+00:00","articleBody":"     Le Grand Prix de moto a annonc\u00e9, samedi sur Twitter, qu\u2019une minute de silence serait respect\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire de la reine d\u2019Angleterre, Elisabeth\u00a0II, lors du prochain Grand Prix d\u2019Aragon, dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de silence sera observ\u00e9e lors du prochain Grand Prix d\u2019Aragon","dateModified":"2022-09-10T08:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:34:43+00:00","articleBody":"                     Pr\u00e8s de la porte du ch\u00e2teau de Balmoral, en\u00a0Ecosse, le\u00a010\u00a0septembre 2022. PHIL NOBLE \/ REUTERS                 Devant le palais de Buckingham, le 10 septembre 2022. MAJA SMIEJKOWSKA \/ REUTERS                 Devant le palais de Buckingham, le 10 septembre 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/3ce37b9_1662798803271-713566.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Charles III officiellement proclam\u00e9 roi\u00a0; Liz Truss pr\u00eate serment au nouveau souverain","dateModified":"2022-09-10T08:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:34:31+00:00","articleBody":"               Vendredi, des fleurs \u00e9taient accroch\u00e9es sur pr\u00e8s de deux\u00a0m\u00e8tres de hauteur aux grilles du palais. Les gens photographiaient les bouquet, les messages, se prenaient en  selfie, raconte sur Twitter notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, Pierre Bouvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux abords du palais vendredi","dateModified":"2022-09-10T10:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:57:12+00:00","articleBody":"           Devant le Government House, \u00e0 Melbourne, le 10\u00a0septembre\u00a02022. WILLIAM WEST \/ AFP                 Devant la statue de la reine Elizabeth\u00a0II de Grande-Bretagne, au Parlement, \u00e0 Canberra, le 10 septembre 2022. GARY RAMAGE \/ AFP                 Devant le Haut-Commissariat britannique, \u00e0 Singapour, le 10\u00a0septembre\u00a02022. ROSLAN RAHMAN \/ AFP                 Devant l\u2019ambassade britannique, \u00e0 Tokyo, le 10\u00a0septembre\u00a02022. PHILIP FONG \/ AFP                 Devant l\u2019ambassade britannique \u00e0 Washington, le 9\u00a0septembre\u00a02022. JACQUELYN MARTIN \/ AP                 Devant la Bourse de New York, le 9\u00a0septembre\u00a02022. ANDREA RENAULT \/ AFP                 A la r\u00e9sidence britannique de Mexico, le 9\u00a0septembre\u00a02022. CLAUDIO CRUZ \/ AFP                 Devant la porte de Brandebourg, \u00e0 Berlin, le 9\u00a0septembre\u00a02022. FABIAN SOMMER \/ AP              Lire aussi :   Elizabeth II\u00a0: les hommages \u00e0 travers le monde en photos          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/29ad545_5150997-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hommages dans le monde","dateModified":"2022-09-10T10:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:31:34+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a connu son lot de r\u00e9volutions et de bouleversements constitutionnels, avec notamment la chute de la Chambre des lords, sans r\u00e9el pouvoir depuis la crise du\u00a0People\u2019s Budget en\u00a01909-1911, rappelle l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique. Priv\u00e9e de ses Lords, qui constituaient jusqu\u2019alors l\u2019ossature de ses gouvernements et des pouvoirs ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif (la plupart des premiers ministres en \u00e9taient issus), la monarchie britannique n\u2019est plus, depuis cette date, qu\u2019une monarchie cosm\u00e9tique, enti\u00e8rement gouvern\u00e9e par la Chambre des communes, du moins jusqu\u2019au choc r\u00e9f\u00e9rendaire du Brexit, en\u00a02016.             Lire aussi :     Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0La monarchie britannique n\u2019est plus, depuis 1911, qu\u2019une monarchie cosm\u00e9tique\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0La France et le Royaume-Uni sont plus proches que ce qu\u2019ils s\u2019imaginent parfois...","dateModified":"2022-09-10T10:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T07:15:27+00:00","articleBody":"           Le nouveau billet de 5\u00a0livres au mus\u00e9e de la Banque d\u2019Angleterre \u00e0 Londres, en septembre\u00a02016. AP PHOTO\/FRANK AUGSTEIN           La reine Elizabeth\u00a0II est repr\u00e9sent\u00e9e sur les billets et les pi\u00e8ces de monnaie britanniques depuis des d\u00e9cennies. Son portrait a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 sur des monnaies dans des dizaines d\u2019autres endroits \u00e0 travers le monde, rappelant la port\u00e9e coloniale de l\u2019Empire britannique. Il faudra du temps pour que le Royaume-Uni, le Canada, l\u2019Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande et d\u2019autres pays \u00e9changent les monarques sur leur argent.          Le portrait de la reine sur les billets et pi\u00e8ces britanniques devrait \u00eatre remplac\u00e9 par une ressemblance du nouveau roi Charles\u00a0III, mais ce ne sera pas imm\u00e9diat. La Banque d\u2019Angleterre a annonc\u00e9 jeudi, dans un\u00a0communiqu\u00e9, que \u00ab\u00a0les billets de banque actuels \u00e0 l\u2019effigie de Sa Majest\u00e9 la reine continueront d\u2019avoir cours l\u00e9gal\u00a0\u00bb. L\u2019organisme a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0nouvelle annonce concernant les billets sera faite une fois la p\u00e9riode de deuil observ\u00e9e\u00a0\u00bb, soit dans dix\u00a0jours.          \u00ab\u00a0Plut\u00f4t que de remettre toutes les pi\u00e8ces et billets actuels, le processus sera progressif et de nombreuses pi\u00e8ces pr\u00e9sentant des portraits de la reine Elizabeth II resteront en circulation pendant de nombreuses ann\u00e9es. Les banques et les bureaux de poste \u00e9mettront de nouvelles pi\u00e8ces et billets de conception et collecteront les anciennes versions, facilitant ainsi le pays dans les nouvelles conceptions\u00a0\u00bb, selon Coin Expert, un site Web britannique de recherche sur les pi\u00e8ces. Une fois Charles proclam\u00e9 roi, les billets et les pi\u00e8ces seront redessin\u00e9s avec son portrait, a pr\u00e9cis\u00e9 Coin Expert.          Les monnaies d\u2019autres pays qui comportent la reine \u2013 comme l\u2019Australie, le Canada ou la Nouvelle-Z\u00e9lande \u2013 seront \u00e9galement mises \u00e0 jour avec le nouveau monarque, mais le processus pourrait prendre plus de temps. \u00ab\u00a0Il est beaucoup plus facile d\u2019appliquer un nouveau design dans le pays d\u2019origine, plut\u00f4t que dans d\u2019autres pays o\u00f9 une juridiction diff\u00e9rente peut avoir lieu\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Coin Expert.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/f693258_1662794525489-billet.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019arrivera-t-il \u00e0 la monnaie apr\u00e8s la mort de la reine\u00a0?","dateModified":"2022-09-10T10:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:40:04+00:00","articleBody":"                                                                                            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/5564624_1662792182960-the-guardian-j-2.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La presse britannique samedi","dateModified":"2022-09-10T06:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:22:35+00:00","articleBody":"     L\u2019empereur du Japon, Naruhito, devrait assister aux fun\u00e9railles nationales de la reine Elizabeth\u00a0II, ont rapport\u00e9 vendredi les m\u00e9dias locaux, notamment le Sankei Shinbun. Vendredi, l\u2019empereur Naruhito a salu\u00e9 les \u00ab\u00a0nombreuses r\u00e9alisations et contributions\u00a0\u00bb de la reine d\u2019Angleterre, tandis que le premier ministre nippon, Fumio Kishida, a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0une grande perte\u00a0\u00bb pour la communaut\u00e9 internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019empereur du Japon, Naruhito, devrait assister aux fun\u00e9railles de la reine","dateModified":"2022-09-10T06:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:05:14+00:00","articleBody":"     Symboles de pouvoir et de spiritualit\u00e9, les joyaux de la couronne britannique, gard\u00e9s sous haute surveillance \u00e0 la tour de Londres, quitteront le c\u00e9l\u00e8bre monument pour la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement. Seront utilis\u00e9s\u00a0: la couronne imp\u00e9riale d\u2019apparat, cr\u00e9\u00e9e pour le couronnement du roi George VI en\u00a01937\u00a0; le sceptre \u00e0 la colombe, cr\u00e9\u00e9 pour le couronnement de Charles II, en\u00a01661\u00a0; le sceptre \u00e0 la croix, utilis\u00e9 \u00e0 chaque couronnement depuis celui de Charles II, en\u00a01661\u00a0; l\u2019orbe royal, qui sera plac\u00e9 dans la main droite du monarque, avant d\u2019\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 sur l\u2019autel\u00a0; l\u2019Ampoule, qui contient l\u2019huile consacr\u00e9e utilis\u00e9e lors de l\u2019onction du souverain\u00a0; les \u00e9perons, utilis\u00e9s depuis le couronnement de Richard C\u0153ur de Lion, en\u00a01189\u00a0; l\u2019anneau, r\u00e9alis\u00e9 pour le couronnement de Guillaume IV, en\u00a01831\u00a0; la couronne de saint Edouard, r\u00e9alis\u00e9e pour le couronnement de Charles\u00a0II.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joyaux de la couronne utilis\u00e9s lors du couronnement","dateModified":"2022-09-10T06:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T05:51:25+00:00","articleBody":"      Une c\u00e9r\u00e9monie historique du conseil de l\u2019accession au palais Saint-James, proche de Buckingham Palace, d\u00e9butera samedi \u00e0 10\u00a0heures, heure locale (11\u00a0heures \u00e0 Paris). Ce conseil, qui va proclamer officiellement roi Charles, est constitu\u00e9 de certains membres de la famille royale, du premier ministre et de plusieurs ministres d\u2019Etat, de deux archev\u00eaques de l\u2019Eglise d\u2019Angleterre, du lord-maire de la City, et des quelque sept cents membres du \u00ab\u00a0conseil priv\u00e9\u00a0\u00bb du monarque. La tenue de rigueur est bien entendu le noir, et les d\u00e9corations \u2013 militaires ou autres \u2013 ne sont pas port\u00e9es. La c\u00e9r\u00e9monie s\u2019effectue en deux temps, d\u2019abord sans le nouveau monarque, puis en sa pr\u00e9sence.          Puis, la premi\u00e8re proclamation publique du nouveau souverain aura lieu \u00e0 11\u00a0heures (12\u00a0heures \u00e0 Paris) devant le palais. Elle est traditionnellement lue en plein air sur une fanfare de trompette depuis le balcon de Friary Court \u00e0 St James\u2019s, avec des salves d\u2019armes tir\u00e9es \u00e0 Hyde Park et \u00e0 la tour de Londres.          Une deuxi\u00e8me proclamation au Royal Exchange, un b\u00e2timent au c\u0153ur de la City, sera lue une heure plus tard, \u00e0 midi (13\u00a0heures \u00e0 Paris). Des proclamations distinctes seront lues en Ecosse, au pays de Galles et en Irlande du Nord dimanche \u00e0 midi.           L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0London Bridge\u00a0\u00bb, \u00e9crite sous la supervision de la reine, pr\u00e9voyait tous les sc\u00e9narios, en fonction du lieu de son d\u00e9c\u00e8s. Celui-ci s\u2019\u00e9tant produit \u00e0 Balmoral, en Ecosse, l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Unicorn\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e. Le cercueil va \u00eatre transport\u00e9 \u00e0 Edimbourg, \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Gilles, sans doute dimanche. Selon les m\u00e9dias britanniques, le grand public devrait pouvoir y entrer pour rendre un dernier hommage \u00e0 la reine. Elle sera ensuite transport\u00e9e \u00e0 Londres. Selon le Guardian, le cercueil de la reine devrait \u00eatre transport\u00e9 mardi par avion \u00e0 Londres et reposer au palais de Buckingham.             Lire aussi :     Elizabeth II\u00a0: dix jours de protocole millim\u00e9tr\u00e9 apr\u00e8s la mort de la reine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9roul\u00e9 de la c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle Charles sera proclam\u00e9 roi","dateModified":"2022-09-10T08:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T05:33:11+00:00","articleBody":"     Une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation de l\u2019accession du roi Charles\u00a0III aura lieu \u00e0 Ottawa samedi \u00e0 10\u00a0heures, heure locale (16\u00a0heures \u00e0 Paris), \u00e0 Rideau Hall, a annonc\u00e9 le gouverneur g\u00e9n\u00e9ral du Canada, repr\u00e9sentant du monarque au Canada, vendredi dans un communiqu\u00e9. Le Canada a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre une colonie de la Grande-Bretagne en\u00a01867, mais est rest\u00e9 dans l\u2019Empire britannique jusqu\u2019en\u00a01982, et est toujours membre du Commonwealth.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une c\u00e9r\u00e9monie de proclamation de l\u2019accession du roi Charles III aura lieu \u00e0 Ottawa","dateModified":"2022-09-10T05:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:53:47+00:00","articleBody":"     Mardi 6\u00a0septembre, la reine Elizabeth II a re\u00e7u Liz Truss lors d\u2019une audience \u00e0 Balmoral, en Ecosse, o\u00f9 elle a invit\u00e9 la cheffe nouvellement \u00e9lue du Parti conservateur \u00e0 devenir premi\u00e8re ministre.          C\u2019est l\u2019une des derni\u00e8res photos officielles de la souveraine, deux jours avant sa mort.                Balmoral, en Ecosse, le 6 septembre 2022. JANE BARLOW \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/b9cac0c_ce90e14ce3f04b3a91d8864bbbe0d736-ce90e14ce3f04b3a91d8864bbbe0d736-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019une des derni\u00e8res photos d\u2019Elizabeth II","dateModified":"2022-09-10T05:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:28:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A ma ch\u00e8re maman, qui entame son dernier voyage pour rejoindre mon cher papa, je veux simplement dire merci.\u00a0\u00bb          Ces paroles, prononc\u00e9es \u00e0 la fin du premier discours du roi Charles III \u2013 il a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 vendredi 9\u00a0septembre \u00e0 18\u00a0heures, dans tout le Royaume-Uni et au-del\u00e0 \u2013, disent d\u2019abord l\u2019\u00e9motion d\u2019un homme qui vient de perdre sa m\u00e8re, la reine Elizabeth\u00a0II.          Avec chaleur et d\u00e9f\u00e9rence, s\u2019inscrivant dans la continuit\u00e9 d\u2019un r\u00e8gne exceptionnel, Charles, en costume noir, un portrait de la d\u00e9funte reine \u00e0 sa gauche, a d\u2019abord voulu rassurer. Car cette prise de parole, tout comme le fut le \u00ab\u00a0D Day\u00a0\u00bb, premier jour de son r\u00e8gne, a valeur de test pour ce souverain de 73\u00a0ans, qui a pass\u00e9 des d\u00e9cennies \u00e0 se pr\u00e9parer dans l\u2019ombre de la souveraine.             Lire aussi :     Charles III, an I\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment que j\u2019ai redout\u00e9, mais il faut bien continuer\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III, an I\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment que j\u2019ai redout\u00e9, mais il faut bien continuer\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T05:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:55:01+00:00","articleBody":"     Vendredi soir, pour la premi\u00e8re fois depuis soixante-dix\u00a0ans, l\u2019hymne britannique\u00a0God Save the King (\u00ab\u00a0Que dieu sauve le roi\u00a0\u00bb) a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 dans sa version masculine \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul, \u00e0 Londres, en conclusion d\u2019un office religieux en hommage \u00e0 Elizabeth II. Il remplace\u00a0God Save the Queen, l\u2019hymne depuis l\u2019accession au tr\u00f4ne de la d\u00e9funte souveraine, en\u00a01952.          Un peu plus t\u00f4t, du palais de Buckingham, Charles III a prononc\u00e9 son premier discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en tant que souverain, une allocution enregistr\u00e9e, dans laquelle il a rendu un \u00e9mouvant hommage \u00e0 Elizabeth II, sa \u00ab\u00a0maman ch\u00e9rie\u00a0\u00bb, morte \u00e0 96\u00a0ans apr\u00e8s soixante-dix\u00a0ans et sept mois de r\u00e8gne. Il a qualifi\u00e9 Elizabeth II d\u2019\u00ab\u00a0inspiration et d\u2019exemple\u00a0\u00bb pour lui et sa famille.          \u00ab\u00a0Comme la reine l\u2019avait fait avec un d\u00e9vouement in\u00e9branlable, je m\u2019engage moi aussi solennellement maintenant, tout au long du temps restant que Dieu m\u2019accorde, \u00e0 d\u00e9fendre les principes constitutionnels qui sont au c\u0153ur de notre nation\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sur un ton sobre et confiant.          A 73\u00a0ans, Charles III est le monarque britannique le plus \u00e2g\u00e9 au d\u00e9but de son r\u00e8gne. Il est infiniment moins populaire que sa m\u00e8re, qui avait su maintenir le prestige de la monarchie, ne donnant aucune interview et gardant ses opinions pour elle. Mais le nouveau roi a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Buckingham vendredi apr\u00e8s-midi, \u00e0 son retour d\u2019Ecosse. Accompagn\u00e9 de son \u00e9pouse, Camilla, devenue reine consort, il a serr\u00e9 les mains de dizaines de personnes press\u00e9es contre des barri\u00e8res devant le palais.          Le roi a fait savoir que le deuil royal \u2013 qui concerne la famille, le personnel et les repr\u00e9sentants de la maison royale \u2013 durerait jusqu\u2019\u00e0 sept jours apr\u00e8s les fun\u00e9railles de la reine, dont la date n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Les r\u00e9sidences royales resteront ferm\u00e9es jusqu\u2019apr\u00e8s ces fun\u00e9railles et les drapeaux y seront en berne.          Le deuil national, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le gouvernement, doit, lui, durer jusqu\u2019au jour des fun\u00e9railles. La reine sera inhum\u00e9e en priv\u00e9 dans la chapelle du ch\u00e2teau de Windsor.          Le portrait d\u2019Elizabeth II orne les arr\u00eats de bus londoniens, rempla\u00e7ant les publicit\u00e9s, et des livres de condol\u00e9ances ont \u00e9t\u00e9 ouverts dans certaines \u00e9glises, ainsi qu\u2019en ligne sur le site officiel de la famille royale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Progressivement, Charles III va s\u2019installer comme chef d\u2019Etat","dateModified":"2022-09-10T05:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:45:01+00:00","articleBody":"     La reine est partie un jour de pluie et le pays s\u2019est r\u00e9veill\u00e9 orphelin.          Britanniques et \u00e9trangers ont t\u00e9moign\u00e9 par des fleurs, des petits mots ou leur simple pr\u00e9sence, vendredi, aux portes du palais de Buckingham, \u00e0 Londres, ou du ch\u00e2teau de Balmoral, en Ecosse, leur affection pour la reine, disparue la veille.             Lire aussi :     Mort d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: de Londres \u00e0 Balmoral, \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Londres \u00e0 Balmoral, \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-10T10:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:30:04+00:00","articleBody":"     Samedi matin, le conseil d\u2019accession, un groupe de dignitaires, se r\u00e9unira au palais Saint-James \u00e0 Londres et proclamera que Charles est devenu roi. La proclamation sera lue au balcon du palais, puis relay\u00e9e par le roi d\u2019armes de l\u2019ordre de la Jarreti\u00e8re \u2013 l\u2019ordre le plus \u00e9lev\u00e9 de la chevalerie britannique \u2013 et une demi-douzaine de h\u00e9rauts \u2013 des messagers \u2013 en cal\u00e8che qui iront \u00e9galement la lire \u00e0 Trafalgar Square, puis au Royal Exchange.          Ensuite, le Parlement fera v\u0153u d\u2019all\u00e9geance et exprimera ses condol\u00e9ances.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, le nouveau roi recevra la premi\u00e8re ministre et les principaux ministres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles III va \u00eatre officiellement proclam\u00e9 roi","dateModified":"2022-09-10T05:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#646003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:24:44+00:00","articleBody":"      Charles III, 73\u00a0ans, sera officiellement proclam\u00e9 roi, samedi, apr\u00e8s la mort \u00e0 96\u00a0ans, jeudi, de sa m\u00e8re Elizabeth II qui a ouvert une p\u00e9riode de deuil national, et une nouvelle \u00e9poque pour la monarchie britannique. Il acc\u00e8de au tr\u00f4ne dans une p\u00e9riode difficile, le Royaume-Uni \u00e9tant confront\u00e9 \u00e0 la pire crise \u00e9conomique de ces quarante derni\u00e8res ann\u00e9es.          Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9, vendredi, devant Buckingham Palace par des milliers de personnes, Charles III a promis dans son premier discours en tant que souverain de servir les Britanniques toute sa vie, comme sa m\u00e8re Elizabeth II l\u2019avait fait \u00e0 son 21e anniversaire. D\u2019un ton sobre et confiant, le nouveau monarque, v\u00eatu d\u2019un costume noir, a rendu hommage \u00e0 \u00ab\u00a0la vie de service\u00a0\u00bb de sa m\u00e8re, \u00e0 son \u00ab\u00a0amour de la tradition\u00a0\u00bb, son \u00ab\u00a0adh\u00e9sion sans crainte au progr\u00e8s\u00a0\u00bb, mais aussi \u00e0 sa \u00ab\u00a0chaleur et son humour\u00a0\u00bb. Dans un hommage \u00e9mouvant, il a remerci\u00e9 sa \u00ab\u00a0maman ch\u00e9rie\u00a0\u00bb.          Une c\u00e9r\u00e9monie religieuse en m\u00e9moire de la reine s\u2019est tenue, vendredi, en fin de journ\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul de Londres en pr\u00e9sence la nouvelle premi\u00e8re ministre, Liz Truss, qui a lu des extraits de la Bible. Les cloches avaient auparavant sonn\u00e9 dans les \u00e9glises du pays, notamment \u00e0 Windsor o\u00f9 la reine vivait la plupart du temps, et 96 coups de canons ont retenti \u00e0 13\u00a0heures, tir\u00e9s depuis Hyde Park mais aussi aux ch\u00e2teaux de Cardiff et Edimbourg, York, Portsmouth et \u00e0 Gibraltar.          La reine Elizabeth\u00a0II est morte, jeudi, \u00e0 Balmoral. Elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 96\u00a0ans. Elle avait acc\u00e9d\u00e9 au tr\u00f4ne en\u00a01952, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 25\u00a0ans. V\u00e9n\u00e9r\u00e9e par le peuple britannique, cheffe des arm\u00e9es du Royaume-Uni, gouverneure supr\u00eame de l\u2019Eglise anglicane, interlocutrice de quinze premiers ministres britanniques, de l\u2019ensemble des chefs d\u2019Etat de la Ve\u00a0R\u00e9publique fran\u00e7aise et de treize pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, la reine a travers\u00e9 les \u00e9poques.          L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0unicorn\u00a0\u00bb (licorne) est activ\u00e9e. Le corps d\u2019Elizabeth\u00a0II va d\u2019abord \u00eatre transport\u00e9 \u00e0 Edimbourg. Le cercueil\u00a0sera achemin\u00e9 par la route jusqu\u2019au palais de Holyrood, selon la correspondante du Monde C\u00e9cile Ducourtieux. Il y aura une procession d\u2019Holyrood jusqu\u2019\u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Gilles, situ\u00e9e dans le vieil Edimbourg. Apr\u00e8s une c\u00e9r\u00e9monie r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la famille royale, la cath\u00e9drale Saint-Gilles sera ouverte au public durant vingt-quatre\u00a0heures. Puis le cercueil rejoindra Londres, o\u00f9 auront lieu les fun\u00e9railles \u00e0 une date qui n\u2019est pas encore connue.          Le prince William, devenu prince de Galles, est le nouvel h\u00e9ritier en titre, suivi de ses trois enfants, dans l\u2019ordre de naissance\u00a0: George (n\u00e9 en\u00a02013), Charlotte (n\u00e9e en\u00a02015) et Louis (n\u00e9 en\u00a02018). Viennent ensuite le prince Harry et ses deux enfants, Archie et Lilibet.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir, deux jours apr\u00e8s la mort d\u2019Elizabeth II","dateModified":"2022-09-10T03:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html#645999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/en-direct-charles-iii-officiellement-proclame-roi-liz-truss-prete-serment-au-nouveau-souverain_6141021_3210.html","datePublished":"2022-09-10T03:17:49+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous faire vivre une nouvelle journ\u00e9e au Royaume-Uni, deux jours apr\u00e8s la mort d\u2019Elizabeth II, la reine d\u2019Angleterre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-10T03:17:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/e0b76f6_5153871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/10/17-2">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’armée russe a, de son côté, annoncé avoir « retiré » ses forces présentes à Balakliïa et Izioum afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud. La situation est « difficile », a reconnu le dirigeant de la région séparatiste prorusse, l’Anses.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev revendique des percées dans le Sud et la reprise de la ville de Koupiansk dans l’Est      L’armée russe a, de son côté, annoncé avoir « retiré » ses forces présentes à Balakliïa et Izioum afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud. La situation est « difficile », a reconnu le dirigeant de la région séparatiste prorusse, l’Anses.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une église endommagée par des bombardements et un véhicule détruit portant le symbole « Z » partiellement effacé, dans le village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022.  VYACHESLAV MADIYEVSKYY / REUTERS                 L’armée ukrainienne a revendiqué, samedi 10 septembre, des percées sur le front sud et a également confirmé la reconquête d’une ville-clé dans l’Est, victoires importantes dans la contre-offensive lancée par Kiev. « Nos soldats avancent sur les lignes de front dans le Sud dans plusieurs zones allant de deux à plusieurs dizaines de kilomètres », a déclaré la porte-parole du commandement militaire du sud de l’Ukraine, Natalia Goumeniouk, à des médias locaux.            Dans l’Est, Kiev affirme avoir repris le contrôle de Koupiansk, ville située sur des routes d’approvisionnement de l’armée russe. Ce succès de Kiev pourrait affecter d’une manière significative la capacité de Moscou à ravitailler et à apporter un soutien logistique efficace à ses positions sur le front de l’Est. La veille, Volodymyr Zelensky avait annoncé que les forces ukrainiennes avaient repris trente localités dans cette région frontalière de la Russie, dans le nord-est de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum et les « regroupe » près de Donetsk                   Par ailleurs, l’armée russe a annoncé avoir « retiré » ses forces présentes dans les zones de Balakliïa et d’Izioum afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud. Le ministère de la défense russe a affirmé procéder à ce regroupement « afin de renforcer les efforts » autour de la région séparatiste prorusse, où la situation est « difficile », a reconnu son dirigeant, Denis Pouchiline.            « Koupiansk a été et sera toujours ukrainienne »            Dans la région de Kharkiv, « Koupiansk, c’est l’Ukraine », a écrit un responsable régional sur les réseaux sociaux en publiant une photo de soldats ukrainiens présents dans la ville de 27 000 habitants. Les forces spéciales ukrainiennes ont elles aussi diffusé des images montrant leurs officiers « à Koupiansk, qui a été et sera toujours ukrainienne ».                 « Les forces ukrainiennes avancent dans l’est de l’Ukraine, libérant plus de villes et de villages. Leur courage additionné au soutien militaire occidental donne des résultats surprenants », a déclaré le ministre des affaires étrangères ukrainien, Oleg Nikolenko, sur les réseaux sociaux. « Il est crucial d’envoyer des armes à l’Ukraine. Infliger une défaite à la Russie sur le champ de bataille signifie gagner la paix en Ukraine », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : une contre-offensive ukrainienne bouscule les forces russes près de Kharkiv                   La Russie a annoncé vendredi avoir envoyé des renforts dans la région de Kharkiv. Les médias d’Etat russes ont diffusé des images montrant des colonnes de blindés, d’obusiers et de véhicules de soutien progressant sur des routes non carrossables. La plus grande ville reconquise par les forces de Kiev jusqu’à présent est celle de Balakliïa, dont la population avant la guerre était estimée à 30 000 habitants.            Des corps de civils portant des traces de torture découverts            Dans le village de Grakové, près de Kharkiv, repris par les forces ukrainiennes, les journalistes de l’Agence France-Presse (AFP) ont vu des destructions témoignant de la violence des combats, pylônes électriques abattus et câbles étalés sur le sol. Des chats et des chiens errants vagabondaient à la recherche de nourriture dans les habitations vides.                « C’était effrayant, il y avait des bombardements et des explosions partout », a raconté à l’AFP Anatoli Vassiliev, 61 ans, évoquant la bataille au cours de laquelle les forces ukrainiennes ont repris aux Russes le village de Grakové.            Les corps de deux civils, avec des traces de torture et des impacts de balle à l’arrière de la tête, y ont été découverts, a annoncé samedi le bureau du procureur général, qui a ouvert une enquête et un examen médico-légal des corps. Selon cette source, après la reprise de la localité par les forces ukrainiennes, un habitant de Grakové s’est rendu à la police, assurant que des soldats russes l’avaient obligé à enterrer les deux hommes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie peine à regarnir les rangs de son armée décimée en Ukraine                   Quatorze civils blessés dans la région de Kharkiv            La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, s’est rendue à Kiev, samedi, pour une visite surprise en soutien à l’Ukraine. La visite de la ministre allemande est la deuxième qu’elle effectue dans la capitale ukrainienne depuis l’invasion de l’Ukraine par les forces russes. Elle intervient une semaine après la visite à Berlin du premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, qui a de nouveau demandé l’envoi d’armes à son pays.                « Je me suis rendue à Kiev aujourd’hui pour montrer qu’ils peuvent continuer à compter sur nous, que nous continuerons à soutenir l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra, par la livraison d’armes, par un soutien humanitaire et financier », a assuré Mme Baerbock, citée dans un communiqué de ses services. Au cours des dernières semaines, l’Allemagne a livré à l’Ukraine des obusiers, des lance-roquettes et des missiles antiaériens, qui font partie de l’arsenal militaire fourni par l’Occident ayant, selon les experts, contribué à affecter les capacités de l’armée russe.            La visite de la ministre allemande intervient aussi après un voyage du secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, qui a promis une nouvelle aide militaire de 2,7 milliards de dollars. Lors d’une rencontre à Bruxelles avec le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, M. Blinken a déclaré que l’envoi de renforts par la Russie montrait qu’elle payait « un prix énorme » pour sa tentative de s’emparer du territoire ukrainien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : les Occidentaux poursuivent leur aide militaire                   Les forces russes ont pour leur part causé de sévères destructions lors des bombardements de Kharkiv et dans la région industrielle du Donbass, dans l’Est. Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a déclaré que les bombardements russes, effectués « en représailles » à la contre-offensive réussie des forces ukrainiennes, avaient blessé quatorze civils. Pavlo Kyrylenko, gouverneur de la région de Donetsk, dans le Donbass, a quant à lui fait état de deux morts dans les frappes russes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Nouveau Roman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/guerre-en-ukraine-kiev-revendique-des-percees-dans-le-sud-et-la-reprise-de-la-ville-de-koupiansk-dans-l-est_6141080_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev revendique des perc\u00e9es dans le Sud et la reprise de la ville de Koupiansk dans l\u2019Est","dateCreated":"2022-09-10T17:02:00+02:00","datePublished":"2022-09-10T17:02:00+02:00","dateModified":"2022-09-10T17:40:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0retir\u00e9\u00a0\u00bb ses forces pr\u00e9sentes \u00e0 Balakli\u00efa et Izioum afin de les \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Donetsk, plus au sud. La situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse, l\u2019Anses.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/625/0/5615/2807/1342/671/60/0/2792470_1662799430636-2022-09-09t171844z-1219032384-rc2rdw9a6st0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-counteroffensive-village.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-3">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l’Est, et ont progressé de « plusieurs dizaines de kilomètres » dans le Sud.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum et les « regroupe » près de Donetsk Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l’Est, et ont progressé de « plusieurs dizaines de kilomètres » dans le Sud.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:53   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum pour en « regrouper » certaines près de Donetsk        L’armée russe a annoncé samedi avoir « retiré » ses forces présentes dans les zones de Balakliïa et d’Izioum, dans l’Est ukrainien où Kiev fait état d’avancées dans sa contre-offensive, afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud.          « Il a été décidé de regrouper les forces russes déployées dans les régions de Balakliïa et d’Izioum », a fait savoir le ministère de la défense russe dans un communiqué relayé par les agences, assurant y avoir procédé « afin de renforcer les efforts » autour de Donetsk, l’une des capitales des séparatistes prorusses.          Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu samedi un dirigeant séparatiste prorusse, Denis Pouchiline. A Lyman en particulier, tombée aux mains des forces de Moscou à la fin de mai, « la situation reste assez difficile, tout comme dans un nombre d’autres localités dans le nord de la République » autoproclamée de Donetsk, a déclaré M. Pouchiline, dans une vidéo sur Telegram.                    15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont à nouveau entretenus au sujet de la centrale nucléaire de Zaporijia        Emmanuel Macron a de nouveau échangé par téléphone samedi avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, à propos de la situation toujours « très préoccupante » autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, a annoncé l’Elysée. Les deux présidents « sont revenus sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, qui demeure très préoccupante. Ils ont marqué leur soutien au travail de l’Agence internationale de l’énergie atomique », l’AIEA, a souligné la présidence française.                    Le chef de l’Etat français a aussi « interrogé le président Zelensky sur les développements du conflit sur le terrain, et sur les besoins de l’Ukraine auxquels la France pourrait contribuer à répondre », a ajouté l’Elysée, alors que les Etats-Unis ont déjà annoncé une nouvelle aide militaire de 2,7 milliards de dollars pour Kiev et des pays de la région.          Au sujet de la centrale de Zaporijia, MM.Macron et Zelensky « partagent la même exigence d’un retrait des forces russes de la zone pour garantir la sécurité et sûreté des installations nucléaires », a affirmé l’Elysée. Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky s’étaient déjà entretenus lundi à ce sujet.          Vendredi, l’AIEA avait fait état d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Energodar (sud), où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, une situation qui « compromet la sécurité des opérations ». « C’est totalement inacceptable. Cela ne peut pas continuer », avait dénoncé son directeur général, Rafael Grossi, appelant à « cesser immédiatement les bombardements dans la zone ».                    14:17   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les troupes ukrainiennes annoncent une avancée de « plusieurs dizaines de kilomètres » dans le Sud        Les forces ukrainiennes viennent de reprendre la ville de Koupiansk, dans l’Est, et progressent également dans le Sud, a affirmé une porte-parole du commandement militaire.          « Nos soldats avancent sur les lignes de front dans le Sud, dans plusieurs zones allant de deux à plusieurs dizaines de kilomètres », a déclaré à des médias locaux la porte-parole du commandement militaire du sud de l’Ukraine, Natalia Houmeniouk.                    13:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des troupes russes « désorganisées » face à la contre-offensive de la région de Kharkiv        Dans son rapport du 9 septembre, publié samedi, l’Institut pour l’étude de la guerre, l’ISW, note lui aussi une « avancée ukrainienne rapide » dans l’oblast de Kharkiv, face à laquelle « des forces russes désorganisées [se sont] retrouvées ». Les auteurs du rapport mentionnent des images publiées sur les réseaux sociaux, qui montreraient des prisonniers russes capturés près d’Izioum et d’autres villes voisines. Ils ajoutent que les forces ukrainiennes « pourraient faire tomber les positions russes autour d’Izioum si elles coupent les lignes de communication terrestres » au nord et au sud de la ville.          Un peu plus tôt, samedi matin, le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, déplorait la mort d’une femme de 62 ans dans un bombardement russe sur sa maison. Il rapportait également l’hospitalisation de cinq civils dans le district d’Izioum, et faisait état de neuf blessés dans le reste de la région. M. Synehoubov accuse Moscou d’attaquer des sites, dont des zones résidentielles, récemment repris par Kiev. « L’ennemi se venge des actions menées avec succès par les forces armées ukrainiennes pour libérer Kharkiv », écrit-il sur Telegram.                    13:14   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev annonce avoir repris la ville de Koupiansk, dans l’est de l’Ukraine        Depuis vendredi, une image montrant des soldats ukrainiens devant un bâtiment administratif de la ville de Koupiansk, à environ 70 kilomètres au nord d’Izioum, circulait sur Telegram et sur Twitter. Les autorités ukrainiennes, qui n’avaient pas confirmé l’information dans un premier temps, ont fini par annoncer, samedi, la présence de leurs troupes dans la cité.          Les forces spéciales ukrainiennes ont diffusé des photographies sur les réseaux sociaux montrant leurs officiers « à Koupiansk, qui a été et sera toujours ukrainienne ». Un responsable régional a publié de son côté une image de soldats ukrainiens dans la ville avec ce texte : « Koupiansk, c’est l’Ukraine ». Située sur les routes d’approvisionnement de ses lignes de front, cette ville de 27 000 habitants est d’un intérêt stratégique crucial pour l’armée russe.                    12:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point en carte sur la contre-offensive ukrainienne dans la région de Kharkiv              La situation en Ukraine au 10 septembre, à 2 heures (heure de Paris).                      10:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans le village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY / REUTERS                 Exhumation de corps non identifiés de personnes qui auraient été torturées et tuées pendant l’occupation russe du village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Un véhicule détruit portant le symbole « Z » partiellement effacé, dans le village de Hrakove, récemment libéré par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY / REUTERS                 Les fenêtres brisées d’un centre d’affaires endommagé par une attaque russe, à Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                     10:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des bombardements russes ont touché neuf sites, selon le ministère de l’intérieur ukrainien        Sur l’application Telegram, le ministère de l’intérieur ukrainien fait état, samedi, de onze frappes russes sur la région de Donetsk, dans l’est du pays. « Il y a des blessés et des morts parmi la population civile », précise le communiqué. Les tirs ont détruit ou endommagé neuf sites, pour la plupart des bâtiments résidentiels.                                   08:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cheffe de la diplomatie allemande en « visite surprise » à Kiev        La ministre fédérale des affaires étrangères, Annalena Baerbock, est arrivée samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destinée à « montrer » que l’Ukraine « peut compter » sur le soutien de Berlin, a annoncé son ministère. L’Allemagne continuera à soutenir Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra, par la livraison d’armes, par un soutien humanitaire et financier », assure Mme Baerbock, citée dans un communiqué de ses services. Il s’agit de sa deuxième visite à Kiev depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, en février.                    08:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La percée ukrainienne dans la région de Kharkiv s’étend « jusqu’à 50 kilomètres »         Selon le bulletin d’information quotidien du ministère de la défense britannique, publié samedi sur Twitter, les premières troupes d’assaut de l’offensive ukrainienne lancée le 6 septembre dans le nord-est du pays ont avancé « jusqu’à 50 kilomètres » dans les territoires tenus jusqu’ici par les Russes, « sur un front étroit ».          La Defence Intelligence (DI) note que les forces russes ont « probablement été prises par surprise ». Le secteur n’était que « légèrement tenu », permettant aux troupes ukrainiennes de « capturer ou d’encercler plusieurs villes ». Un groupe de soldats russes, près d’Izioum, se trouve « probablement de plus en plus isolé ».          Les forces ukrainiennes s’approchent désormais de la ville de stratégique Koupiansk. Selon le ministère, sa capture serait « un coup important pour la Russie, parce que la ville se trouve sur des routes d’approvisionnement de sa ligne de front du Donbass ».          Du côté de Kherson, dans le sud du pays, l’offensive ukrainienne qui se poursuit met également le front défensif russe « sous pression sur ses flancs nord et sud ».                    06:37   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe        « Je me suis trompée. » Après ses déclarations polémiques au début de septembre, mettant en question la gravité du bombardement russe de la maternité de Marioupol, l’ancienne ministre socialiste Ségolène Royal a finalement reconnu une erreur.          Cette déclaration, exploitée à la télévision russe, avait provoqué une vague d’indignation au sein de la classe politique française et jusqu’à l’entourage du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Car, comme beaucoup l’ont rappelé, les exactions commises par l’armée russe depuis le début de la guerre en Ukraine ont été documentées par des journalistes. En particulier le bombardement de la maternité de Marioupol.          Mais la propagande russe est passée par là. Près de six mois après la fin du siège de la ville, désormais contrôlée par la Russie, les discours niant l’implication du Kremlin dans l’attaque de la maternité de Marioupol perdurent.             Lire aussi :   Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe                        06:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localités aux troupes russes dans le nord-est du pays, près de Kkarkiv. Kiev a affirmé avoir reconquis quelque 1 000 kilomètres carrés dans cette région, où Moscou a envoyé des renforts pour faire face à cette offensive.        Les ministres des finances de l’Union européenne (UE) ont donné, vendredi, leur aval à une nouvelle aide de 5 milliards d’euros à l’Ukraine. Cette assistance sous forme de prêt représente la deuxième tranche d’un paquet maximal de 9 milliards pour 2022 annoncé en mai par la présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a fait état vendredi d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Enerhodar, où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, ce qui « compromet la sécurité des opérations ». Par ailleurs, le patron de l’opérateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a dénoncé, vendredi, auprès de l’AFP des exactions perpétrées par les forces russes sur le personnel, évoquant « des tortures, des passages à tabac, des enlèvements ».        Le président russe, Vladimir Poutine, prévoit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l’accord, de plus en plus contesté par Moscou, permettant à l’Ukraine d’exporter ses céréales par la mer Noire, a annoncé vendredi le Kremlin.        La reconstruction et le soutien à l’économie ukrainienne coûteraient près de 350 milliards de dollars (348 milliards d’euros) si le conflit opposant le pays à la Russie se terminait aujourd’hui, selon un communiqué commun publié vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission européenne et la Banque mondiale.                     06:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et tous        Ce nouveau direct va vous informer sur le 199e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible avec ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  Des soldats de l’armée ukrainienne assis sur le toit d’un véhicule armé à Kharkiv, le 9 septembre 2022,   JUAN BARRETO / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localités aux troupes russes dans le nord-est du pays, près de Kkarkiv. Kiev a affirmé avoir reconquis quelque 1 000 kilomètres carrés dans cette région, où Moscou a envoyé des renforts pour faire face à cette offensive.Les ministres des finances de l’Union européenne (UE) ont donné, vendredi, leur aval à une nouvelle aide de 5 milliards d’euros à l’Ukraine. Cette assistance sous forme de prêt représente la deuxième tranche d’un paquet maximal de 9 milliards pour 2022 annoncé en mai par la présidente de l’exécutif européen, Ursula von der Leyen.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a fait état vendredi d’une « coupure totale de courant » dans la ville ukrainienne d’Enerhodar, où est située la centrale nucléaire de Zaporijia, ce qui « compromet la sécurité des opérations ». Par ailleurs, le patron de l’opérateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a dénoncé, vendredi, auprès de l’Agence France-Presse, des exactions perpétrées par les forces russes sur le personnel, évoquant « des tortures, des passages à tabac, des enlèvements ».Le président russe, Vladimir Poutine, prévoit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l’accord, de plus en plus contesté par Moscou, permettant à l’Ukraine d’exporter ses céréales par la mer Noire, a annoncé vendredi le Kremlin.La reconstruction et le soutien à l’économie ukrainienne coûteraient près de 350 milliards de dollars (348 milliards d’euros) si le conflit opposant le pays à la Russie se terminait aujourd’hui, selon un communiqué commun publié vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission européenne et la Banque mondiale.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Enquête. L’Alaska, avant-poste des Etats-Unis face à la Russie         Décryptages. Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire envers l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-10T15:16:25+00:00","coverageEndTime":"2022-09-11T03:16:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou retire ses forces de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum et les \u00ab\u00a0regroupe\u00a0\u00bb p...","description":"Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l\u2019Est, et ont progress\u00e9 de \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans le Sud.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou retire ses forces de Balakliïa et d’Izioum et les « regroupe » près de Donetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu son dirigeant. Les forces ukrainiennes ont repris la ville de Koupiansk, dans l\u2019Est, et ont progress\u00e9 de \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans le Sud.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/0/0/1983/1279/1342/865/3/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-10T15:16:25+00:00"
,"endDate":"2022-09-11T03:16:25+00:00"
  L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 samedi avoir \u00ab\u00a0retir\u00e9\u00a0\u00bb ses forces pr\u00e9sentes dans les zones de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum, dans l\u2019Est ukrainien o\u00f9 Kiev fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es dans sa contre-offensive, afin de les \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Donetsk, plus au sud.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de regrouper les forces russes d\u00e9ploy\u00e9es dans les r\u00e9gions de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9 relay\u00e9 par les agences, assurant y avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00ab\u00a0afin de renforcer les efforts\u00a0\u00bb autour de Donetsk, l\u2019une des capitales des s\u00e9paratistes prorusses.          Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu samedi un dirigeant s\u00e9paratiste prorusse, Denis Pouchiline. A Lyman en particulier, tomb\u00e9e aux mains des forces de Moscou \u00e0 la fin de mai, \u00ab\u00a0la situation reste assez difficile, tout comme dans un nombre d\u2019autres localit\u00e9s dans le nord de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, dans une vid\u00e9o sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou retire ses forces de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum pour en \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb certaines pr\u00e8s de Donetsk","dateModified":"2022-09-10T15:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#647252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T13:31:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a de nouveau \u00e9chang\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone samedi avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 propos de la situation toujours \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Les deux pr\u00e9sidents \u00ab\u00a0sont revenus sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, qui demeure tr\u00e8s pr\u00e9occupante. Ils ont marqu\u00e9 leur soutien au travail de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0\u00bb, l\u2019AIEA, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.                    Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a aussi \u00ab\u00a0interrog\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky sur les d\u00e9veloppements du conflit sur le terrain, et sur les besoins de l\u2019Ukraine auxquels la France pourrait contribuer \u00e0 r\u00e9pondre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, alors que les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 2,7\u00a0milliards de dollars pour Kiev et des pays de la r\u00e9gion.          Au sujet de la centrale de Zaporijia, MM.Macron et Zelensky \u00ab\u00a0partagent la m\u00eame exigence d\u2019un retrait des forces russes de la zone pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 et s\u00fbret\u00e9 des installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entretenus lundi \u00e0 ce sujet.          Vendredi, l\u2019AIEA avait fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne d\u2019Energodar (sud), o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, une situation qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est totalement inacceptable. Cela ne peut pas continuer\u00a0\u00bb, avait d\u00e9nonc\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les bombardements dans la zone\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont \u00e0 nouveau entretenus au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Za...","dateModified":"2022-09-10T15:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#647107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T12:17:24+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes viennent de reprendre la ville de Koupiansk, dans l\u2019Est, et progressent \u00e9galement dans le Sud, a affirm\u00e9 une porte-parole du commandement militaire.          \u00ab\u00a0Nos soldats avancent sur les lignes de front dans le Sud, dans plusieurs zones allant de deux \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des m\u00e9dias locaux la porte-parole du commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine, Natalia Houmeniouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes ukrainiennes annoncent une avanc\u00e9e de \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans le Sud","dateModified":"2022-09-10T12:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:57:36+00:00","articleBody":"     Dans son rapport du 9\u00a0septembre, publi\u00e9 samedi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, l\u2019ISW, note lui aussi une \u00ab\u00a0avanc\u00e9e ukrainienne rapide\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Kharkiv, face \u00e0 laquelle \u00ab\u00a0des forces russes d\u00e9sorganis\u00e9es\u00a0[se sont]\u00a0retrouv\u00e9es\u00a0\u00bb. Les auteurs du rapport mentionnent des images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, qui montreraient des prisonniers russes captur\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum et d\u2019autres villes voisines. Ils ajoutent que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pourraient faire tomber les positions russes autour d\u2019Izioum si elles coupent les lignes de communication terrestres\u00a0\u00bb au nord et au sud de la ville.          Un peu plus t\u00f4t, samedi matin, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, d\u00e9plorait la mort d\u2019une femme de 62\u00a0ans dans un bombardement russe sur sa maison. Il rapportait \u00e9galement l\u2019hospitalisation de cinq civils dans le district d\u2019Izioum, et faisait \u00e9tat de neuf bless\u00e9s dans le reste de la r\u00e9gion. M.\u00a0Synehoubov accuse Moscou d\u2019attaquer des sites, dont des zones r\u00e9sidentielles, r\u00e9cemment repris par Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi se venge des actions men\u00e9es avec succ\u00e8s par les forces arm\u00e9es ukrainiennes pour lib\u00e9rer Kharkiv\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des troupes russes \u00ab\u00a0d\u00e9sorganis\u00e9es\u00a0\u00bb face \u00e0 la contre-offensive de la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-09-10T13:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T11:14:29+00:00","articleBody":"     Depuis vendredi, une image montrant des soldats ukrainiens devant un b\u00e2timent administratif de la ville de Koupiansk, \u00e0 environ 70 kilom\u00e8tres au nord d\u2019Izioum, circulait\u00a0sur Telegram\u00a0et\u00a0sur Twitter. Les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui n\u2019avaient pas confirm\u00e9 l\u2019information dans un premier temps, ont fini par annoncer, samedi, la pr\u00e9sence de leurs troupes dans la cit\u00e9.          Les forces sp\u00e9ciales ukrainiennes ont diffus\u00e9 des photographies sur les r\u00e9seaux sociaux montrant leurs officiers \u00ab\u00a0\u00e0 Koupiansk, qui a \u00e9t\u00e9 et sera toujours ukrainienne\u00a0\u00bb. Un responsable r\u00e9gional a publi\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 une image de soldats ukrainiens dans la ville avec ce texte\u00a0: \u00ab\u00a0Koupiansk, c\u2019est l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Situ\u00e9e sur les routes d\u2019approvisionnement de ses lignes de front, cette ville de 27\u00a0000 habitants est d\u2019un int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique crucial pour l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce avoir repris la ville de Koupiansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-10T11:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T10:09:51+00:00","articleBody":"           La situation en Ukraine au 10 septembre, \u00e0 2 heures (heure de Paris).        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/33d3958_1662804464987-inter-3622-ukraine-contreoffensive-10sept-web-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-09-10T10:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:48:45+00:00","articleBody":"                     Dans le village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9\u00a0septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS                 Exhumation de corps non identifi\u00e9s de personnes qui auraient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es et tu\u00e9es pendant l\u2019occupation russe du village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un v\u00e9hicule d\u00e9truit portant le symbole \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb partiellement effac\u00e9, dans le village de Hrakove, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 septembre 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS                 Les fen\u00eatres bris\u00e9es d\u2019un centre d\u2019affaires endommag\u00e9 par une attaque russe, \u00e0 Kharkiv, le 9 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/b9d451d_1662799630961-2022-09-09t171749z-1811510409-rc2sdw97z0ey-rtrmadp-3-ukraine-crisis-counteroffensive-village.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou retire ses forces de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum et les \u00ab\u00a0regroupe\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-09-10T15:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T08:41:01+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019application Telegram, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien fait \u00e9tat, samedi, de onze frappes russes sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Il y a des bless\u00e9s et des morts parmi la population civile\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Les tirs ont d\u00e9truit ou endommag\u00e9 neuf sites, pour la plupart des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements russes ont touch\u00e9 neuf sites, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien","dateModified":"2022-09-10T11:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:44:04+00:00","articleBody":"     La ministre f\u00e9d\u00e9rale des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, est arriv\u00e9e samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destin\u00e9e \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0montrer\u00a0\u00bb\u00a0que l\u2019Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb\u00a0sur le soutien de Berlin, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re. L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir Kiev\u00a0\u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra, par la livraison d\u2019armes, par un soutien humanitaire et financier\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Baerbock, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9 de ses services. Il s\u2019agit de sa deuxi\u00e8me visite \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande en \u00ab\u00a0visite surprise\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-09-10T07:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T06:03:37+00:00","articleBody":"     Selon le bulletin d\u2019information quotidien du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, publi\u00e9 samedi sur Twitter, les premi\u00e8res troupes d\u2019assaut de l\u2019offensive ukrainienne lanc\u00e9e le 6 septembre dans le nord-est du pays ont avanc\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 50 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb dans les territoires tenus jusqu\u2019ici par les Russes, \u00ab\u00a0sur un front \u00e9troit\u00a0\u00bb.          La Defence Intelligence (DI) note que les forces russes ont \u00ab\u00a0probablement \u00e9t\u00e9 prises par surprise \u00bb. Le secteur n\u2019\u00e9tait que \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement tenu \u00bb, permettant aux troupes ukrainiennes de \u00ab\u00a0capturer ou d\u2019encercler plusieurs villes\u00a0\u00bb. Un groupe de soldats russes, pr\u00e8s d\u2019Izioum, se trouve \u00ab\u00a0probablement de plus en plus isol\u00e9\u00a0\u00bb.          Les forces ukrainiennes s\u2019approchent d\u00e9sormais de la ville de strat\u00e9gique Koupiansk. Selon le minist\u00e8re, sa capture serait \u00ab\u00a0un coup important pour la Russie, parce que la ville se trouve sur des routes d\u2019approvisionnement de sa ligne de front du Donbass\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 de Kherson, dans le sud du pays, l\u2019offensive ukrainienne qui se poursuit met \u00e9galement le front d\u00e9fensif russe \u00ab\u00a0sous pression sur ses flancs nord et sud\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La perc\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv s\u2019\u00e9tend \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 50 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-09-10T06:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:37:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me suis tromp\u00e9e.\u00a0\u00bb Apr\u00e8s ses d\u00e9clarations pol\u00e9miques au d\u00e9but de\u00a0septembre, mettant en question la gravit\u00e9 du bombardement russe de la maternit\u00e9 de Marioupol, l\u2019ancienne ministre socialiste S\u00e9gol\u00e8ne Royal a finalement reconnu une erreur.          Cette d\u00e9claration, exploit\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, avait provoqu\u00e9 une vague d\u2019indignation au sein de la classe politique fran\u00e7aise et jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entourage du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Car, comme beaucoup l\u2019ont rappel\u00e9, les exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9es par des journalistes. En particulier le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol.          Mais la propagande russe est pass\u00e9e par l\u00e0. Pr\u00e8s de six mois apr\u00e8s la fin du si\u00e8ge de la ville, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, les discours niant l\u2019implication du Kremlin dans l\u2019attaque de la maternit\u00e9 de Marioupol perdurent.             Lire aussi :   Pourquoi le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol continue d\u2019alimenter la propagande russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol continue d\u2019alimenter la propagande russe","dateModified":"2022-09-10T05:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:18:24+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9, vendredi, que les forces de Kiev avaient repris trente localit\u00e9s aux troupes russes dans le nord-est du pays, pr\u00e8s de Kkarkiv.\u00a0Kiev a affirm\u00e9 avoir reconquis quelque 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans cette r\u00e9gion, o\u00f9 Moscou a envoy\u00e9 des renforts pour faire face \u00e0 cette offensive.          Les ministres des finances de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont donn\u00e9, vendredi, leur aval \u00e0 une nouvelle aide de 5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette assistance sous forme de pr\u00eat repr\u00e9sente la deuxi\u00e8me tranche d\u2019un paquet maximal de 9\u00a0milliards pour 2022 annonc\u00e9 en mai par la pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Ursula von der Leyen.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a fait \u00e9tat vendredi d\u2019une \u00ab\u00a0coupure totale de courant\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne d\u2019Enerhodar, o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, ce qui \u00ab\u00a0compromet la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb. Par ailleurs, le patron de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, Petro Kotin, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi, aupr\u00e8s de l\u2019AFP des exactions perp\u00e9tr\u00e9es par les forces russes sur le personnel, \u00e9voquant \u00ab\u00a0des tortures, des passages \u00e0 tabac, des enl\u00e8vements\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l\u2019accord, de plus en plus contest\u00e9 par Moscou, permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire, a annonc\u00e9 vendredi le Kremlin.          La reconstruction et le soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie ukrainienne co\u00fbteraient pr\u00e8s de 350\u00a0milliards de dollars (348\u00a0milliards d\u2019euros) si le conflit opposant le pays \u00e0 la Russie se terminait aujourd\u2019hui, selon un communiqu\u00e9 commun publi\u00e9 vendredi par le gouvernement ukrainien, la Commission europ\u00e9enne et la Banque mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-09-10T05:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html#646009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/10/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-revendique-plusieurs-avancees-militaires-d-envergure-dans-le-sud-et-l-est_6141033_3210.html","datePublished":"2022-09-10T04:15:49+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur le 199e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/288/0/1983/991/1342/671/60/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-10T04:15:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/0/0/1983/1279/1342/865/3/0/52a8cb9_5146975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/10/17-4">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Montée sur le trône quatre ans après la fin du mandat britannique en Palestine, la reine Elizabeth II ne s’est jamais rendue en Israël. Une absence d’autant plus remarquée qu’elle s’est déjà rendue dans d’autres pays de la région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : en Israël, la vexation d’un déni de visite royale      Montée sur le trône quatre ans après la fin du mandat britannique en Palestine, la reine Elizabeth II ne s’est jamais rendue en Israël. Une absence d’autant plus remarquée qu’elle s’est déjà rendue dans d’autres pays de la région.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La mairie de Tel-Aviv aux couleurs britanniques, le 8 septembre 2022, après la mort d’Elizabeth II.  ARIEL SCHALIT / AP               Ayant visité quelque 117 pays durant son règne, Elizabeth II n’a pourtant pas parcouru tout le globe, et parmi les oubliés figurent Israël et les territoires palestiniens. Le fait demeure noté dans l’Etat juif. Le quotidien israélien de gauche Haaretz a soulevé la question dès les années 1980, durant une visite de Margaret Thatcher, et a fini par qualifier cette absence de « boycott ».          « La triste mais inévitable conclusion est qu’[Elizabeth] fait elle-même partie de cette méchante, mesquine intrigue britannique qui consiste à dénier à Israël le vestige de légitimation qu’il demeure en leur pouvoir d’accorder ou de refuser une visite royale », écrivait il y a une décennie David Landau, ancien rédacteur en chef du quotidien.               Elizabeth II est montée sur le trône quatre ans après la fin du mandat britannique en Palestine, conquise durant la première guerre mondiale sur l’Empire ottoman. Durant ce quart de siècle, le Royaume-Uni y avait favorisé l’implantation d’un « foyer juif », avant d’en être chassé sous la pression du mouvement sioniste.                           Lire aussi :  Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d’Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers                 L’absence d’Elizabeth II fut d’autant plus notée qu’elle s’est rendue à de multiples reprises dans le monde arabe, notamment en Jordanie voisine, en 1984. Adjuvant de la diplomatie britannique, la reine paraît s’en être strictement tenue aux vues du ministère des affaires étrangères britannique, qui, durant des décennies, a considéré qu’une telle visite dépendait de progrès dans le processus de paix.          En 2018, la visite officielle du prince William          Mais plusieurs membres de la famille s’y sont bien rendus. A titre privé d’abord, pour son époux, le prince Philip. En 1994, il reçoit la distinction de « Juste parmi les nations » attribuée de façon posthume à sa mère, Alice de Battenberg. Cette figure originale de la famille avait caché une famille juive chez elle, à Athènes, durant la seconde guerre mondiale, puis fondé, une fois veuve, une communauté hospitalière orthodoxe. Morte au côté de son fils, au palais de Buckingham, elle repose dans l’église orthodoxe russe Sainte-Marie-Madeleine du mont des Oliviers, à Jérusalem.              Le prince Charles, réputé attaché à sa grand-mère, et qui assiste régulièrement à des rassemblements de la communauté juive britannique, a pour sa part été plus assidu à Jérusalem. Il s’est rendu aux obsèques du premier ministre Yitzhak Rabin en 1995, puis à celles de Shimon Pérès en 2016 – sans que ces déplacements n’incluent de rencontres diplomatiques. Il est retourné en Israël en 2020, parmi plusieurs dizaines de chefs d’Etat et de gouvernement, pour un Forum mondial de l’holocauste.        Il vous reste 15.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/mort-d-elizabeth-ii-en-israel-la-vexation-d-un-deni-de-visite-royale_6141078_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: en Isra\u00ebl, la vexation d\u2019un d\u00e9ni de visite royale","dateCreated":"2022-09-10T16:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-10T16:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Mont\u00e9e sur le tr\u00f4ne quatre ans apr\u00e8s la fin du mandat britannique en Palestine, la reine Elizabeth II ne s\u2019est jamais rendue en Isra\u00ebl. Une absence d\u2019autant plus remarqu\u00e9e qu\u2019elle s\u2019est d\u00e9j\u00e0 rendue dans d\u2019autres pays de la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/652/0/7823/3911/1342/671/60/0/4ac80a4_6b5df75056d543129ea14abe6868dab3-6b5df75056d543129ea14abe6868dab3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-5">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi, à 73 ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, à Londres, deux jours après la mort de la reine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                           ODD ANDERSEN / AFP                        International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         Charles III, la proclamation du nouveau roi en images   Par Service photo   Publié aujourd’hui à 15h46, mis à jour à 17h13        Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage photoLe fils aîné d’Elizabeth II a été officiellement proclamé roi, samedi, à 73 ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, à Londres, deux jours après la mort de la reine.              Charles III a été officiellement proclamé roi, samedi 10 septembre, lors d’une réunion du Conseil de l’accession à Londres, deux jours après la mort de sa mère Elizabeth II. La cérémonie a eu lieu au palais Saint-James en présence de la nouvelle reine consort Camilla, du nouvel héritier du trône William, de la première ministre, Liz Truss, et de plusieurs de ses prédécesseurs.                           Lire aussi :  En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain                 A la suite de cette tradition multiséculaire, passage obligé pour le nouveau monarque malgré la transition automatique de souveraineté lors de la mort d’Elisabeth II, la proclamation de Charles III a été lue sur le balcon du palais, face à la foule, avant d’être répétée devant le Royal Exchange de la City. Le texte doit également être lu dans les autres territoires du Royaume, notamment à Edimbourg et à Cardiff.                              Des enfants font la queue à Balmoral pour rendre hommage à la reine Elizabeth II, près du chateau de la couronne britannique en Ecosse, le 10 septembre 2022.  PHIL NOBLE / REUTERS                                   La foule patiente aux abords du palais Saint-James au moment de la proclamation du roi Charles III, à Londres, dans la matinée du samedi 10 septembre 2022.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                                   De gauche à droite, le leader du parti travailliste, Keir Starmer, les anciens premiers ministres Tony Blair, Gordon Brown, Boris Johnson, David Cameron, Theresa May et John Major, avant la cérémonie du Conseil de l’adhésion au palais Saint-James, à Londres, samedi 10 septembre 2022. Le « speaker » de la Chambre des communes, Lindsay Hoyle, se tient au deuxième rang.  KIRSTY O'CONNOR / AP                                   Le prince William et la reine consort Camilla, lors de la cérémonie du Conseil de l’accession au palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  KIRSTY O'CONNOR / AP                                   Charles III signe un serment l’engageant à assurer la sécurité de l’Eglise anglicane d’Ecosse, lors de la réunion du Conseil de l’accession proclamant son arrivée sur le trône, au palais  Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  VICTORIA JONES / AFP                                   La proclamation du nouveau roi de Grande-Bretagne, le roi Charles III, est lue depuis le balcon de la Friary Court du palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP                                   Un garde assiste à une salve d’armes pour le roi Charles III,  à la Tour de Londres, le 10 septembre 2022.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                                   La cérémonie de proclamation au Royal Exchange de la City, à Londres, le 10 septembre 2022.  TOBY MELVILLE / REUTERS                                   La cérémonie de proclamation devant le Royal Exchange à la City, à Londres, le 10 septembre 2022.  ALBERTO PEZZALI / AP                                   Des militaires en uniforme de cérémonie arrivent pour la seconde proclamation dans la City, au Royal Exchange, après celle lancée depuis le palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  ALBERTO PEZZALI / AP                                   Une salve d’armes à feu est tirée pour le roi Charles III de Grande-Bretagne, à Cardiff, Pays de Galles, Grande-Bretagne, le 10 septembre 2022.  MOLLY DARLINGTON / REUTERS                                   Les membres de la garde royale lors de la première lecture de la proclamation du roi Charles III au palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  POOL / REUTERS                                   Les membres des Coldstream Guards lèvent leurs chapeaux pour saluer le nouveau roi, dans la Friary Court du palais St James à Londres, le 10 septembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP                                   Charles III acclamé par la foule à son retour au palais de Buckingham après la cérémonie du Conseil de l’accession, à Londres, le 10 septembre 2022.  ADRIAN DENNIS / AFP                                   Après sa proclamation du roi Charles III,  La foule continue de déposer des fleurs en hommage à la reine Elizabeth II, au palais de St James, à Londres, le 10 septembre 2022.  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Un ours en peluche Paddington laissé devant le palais de Buckingham, à Londres, le 10 septembre 2022. La reine Elisabeth II avait participé à un court-métrage humoristique avec le personnage de fiction à l’occasion du jubilé pour ses soixante ans de règne, en juin 2022.  ADRIAN DENNIS / AFP                      Service photo                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/charles-iii-la-proclamation-du-nouveau-roi-en-images_6141073_3210.html"},"headline":"Charles\u00a0III, la proclamation du nouveau roi en images","dateCreated":"2022-09-10T15:46:24+02:00","datePublished":"2022-09-10T15:46:24+02:00","dateModified":"2022-09-10T17:13:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Le fils a\u00een\u00e9 d\u2019Elizabeth II a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 roi, samedi, \u00e0 73\u00a0ans, au palais Saint-James puis au Royal Exchange, \u00e0 Londres, deux jours apr\u00e8s la mort de la reine.","author":[{"@type":"Person","name":"Service photo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/320/0/8192/4096/1342/671/60/0/6acf58b_1662803982083-033641.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-6">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Agée de 82 ans, la reine danoise, cousine éloignée d’Elizabeth II, a passé cinquante ans sur le trône. Une partie des festivités prévues dans le cadre du jubilé a été annulée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             La reine Margrethe II du Danemark, nouvelle doyenne des monarques européens      Agée de 82 ans, la reine danoise, cousine éloignée d’Elizabeth II, a passé cinquante ans sur le trône. Une partie des festivités prévues dans le cadre du jubilé a été annulée.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La reine Margrethe II du Danemark à bord du yacht royal « Dannebrog », dans la municipalité d’Aarhus (Danemark), le 3 juin 2022.  BO AMSTRUP / AFP               Parmi les têtes couronnées de ce monde, la Danoise Margrethe II est désormais la seule reine. Après le décès d’Elizabeth II, sa cousine éloignée, arrière-arrière-petite-fille, comme elle, de la reine Victoria, elle devient aussi la plus ancienne monarque et cheffe d’Etat d’Europe. Cette année, elle célèbre son jubilé d’or : cinquante ans passés sur le trône du Danemark, depuis son couronnement, le 14 janvier 1972, à la mort de son père, le roi Frederik IX.          Jeudi 8 septembre, les drapeaux ont été mis en berne, au-dessus du palais d’Amalienborg et une partie des festivités prévues dans le cadre du jubilé a été annulée. Dans une lettre adressée au nouveau roi, Charles III, Margrethe II rappelle son attachement à celle qui était « une figure dominante parmi les monarques européens et une grande inspiration pour [eux] tous ».          Parfaitement francophone          La reine danoise partageait d’ailleurs un certain nombre de points communs avec sa parente britannique. Comme elle, elle a toujours refusé d’abdiquer, malgré ses 82 ans. Elle a aussi passé sa vie avec un homme, le prince Henrik – né Henri de Laborde de Monpezat, à Talence (Gironde) –, qui ne goûtait guère de toujours se retrouver dans son ombre, rêvait de devenir roi et multipliait bourdes et déclarations tonitruantes. En août 2017, le prince consort avait même annoncé qu’il ne souhaitait pas être inhumé auprès de sa femme. Peu après, la cour avait révélé qu’il souffrait de démence. Il est mort en 2018.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Margrethe II, l’inoxydable reine du Danemark                 Comme Elizabeth II, la reine danoise est parfaitement francophone ; elle passe tous ses étés dans son château de Cayx, dans le Lot. Comme elle aussi, Margrethe II, née le 16 avril 1940, sous l’occupation allemande, a été un témoin de la grande histoire. Elle a rencontré tous les présidents français de René Coty à Emmanuel Macron.               Charles de Gaulle l’a invitée à déjeuner plusieurs fois à Paris, quand elle étudiait à la Sorbonne, puis après ses fiançailles avec Henri de Monpezat. « C’était un grand homme, pas seulement par la taille. Il avait énormément de présence et je crois que c’était important pour lui que j’épouse un Français », avait-elle confié au Monde, en 2018, lors d’un entretien dans sa bibliothèque, au palais d’Amalienborg, où planait l’odeur de ses cigarettes.          A l’opéra ou au théâtre          Margrethe II n’est pas née princesse héritière. Aînée de trois filles, elle l’est devenue en 1953, après un référendum modifiant les règles de succession. A la mort de son père, en 1972, la monarchie battait de l’aile. Seulement 45 % des Danois y étaient encore favorables. Aujourd’hui, plus des trois quarts de la population la soutiennent.        Il vous reste 18.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/la-reine-margrethe-ii-du-danemark-nouvelle-doyenne-des-monarques-europeens_6141071_3210.html"},"headline":"La reine Margrethe II du Danemark, nouvelle doyenne des monarques europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-09-10T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-10T15:00:14+02:00","dateModified":"2022-09-10T15:00:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Danemark","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International"],"description":"Ag\u00e9e de 82\u00a0ans, la reine danoise, cousine \u00e9loign\u00e9e d\u2019Elizabeth II, a pass\u00e9 cinquante ans sur le tr\u00f4ne. Une partie des festivit\u00e9s pr\u00e9vues dans le cadre du jubil\u00e9 a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/338/0/4064/2032/1342/671/60/0/69dbe04_5127705-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-7">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Des débuts de son règne, en 1952, à sa mort, le 8 septembre, la reine a fait l’objet de très nombreux articles dans « Le Monde ». Nous vous proposons une plongée dans nos archives.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            Archives       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Elizabeth II à travers 21 articles essentiels puisés dans les archives du « Monde »      Des débuts de son règne, en 1952, à sa mort, le 8 septembre, la reine a fait l’objet de très nombreux articles dans « Le Monde ». Nous vous proposons une plongée dans nos archives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est peu de dire qu’Elizabeth II aura traversé les époques. Lorsque Elizabeth II est couronnée, le 2 juin 1953, le Royaume-Uni sort à peine du rationnement d’un interminable après-guerre, les mines de charbon tournent à plein, la télévision balbutie, et Londres est encore la capitale d’un empire planétaire. Dwight Eisenhower vient de s’installer à la Maison Blanche, Winston Churchill est l’hôte de Downing Street, et Vincent Auriol celui de l’Elysée. Arrivée sur le trône au temps des trains à vapeur, des téléphones en bakélite et du mariage à vie, elle aura voyagé en supersonique, twitté, et trois de ses quatre enfants ont divorcé. Au moment de sa mort, le 8 septembre 2022, Le Monde propose à la lecture une sélection d’articles, de reportages, d’analyses sur ces soixante-dix ans de règne.          Elizabeth II : la princesse a épousé le duc d’Edimbourg          A l’abbaye de Westminster, la princesse Elizabeth épouse Philip Mountbatten, duc d’Edimbourg, le 20 novembre 1947. Ce mariage d’amour fait l’objet d’un des premiers reportages télévisés retransmis dans toute l’Europe occidentale. (Article publié le 21 novembre 1947.)          La nouvelle reine          Dans la nuit du 6 février 1952, le roi George VI meurt subitement dans son sommeil, au château de Sandringham. En voyage au Kenya, la princesse Elizabeth, sa fille aînée, rentre aussitôt à Londres : elle est la prochaine souveraine.  (Article publié le 7 février 1952.)          Sous un dais d’or, la reine est devenue  l’« oint du Seigneur »          Drapée dans les tuniques d’or d’un empereur byzantin, tenant dans ses mains l’orbe et le sceptre, Elizabeth est prête à recevoir le dernier et le plus prestigieux des symboles de la souveraineté : la couronne que l’archevêque de Canterbury élève à bout de bras. Le 2 juin 1953, à l’abbaye de Westminster, elle devient la reine d’Angleterre, d’Ecosse, d’Irlande du Nord et la cheffe du Commonwealth. (Article publié le 3 juin 1953.)          Londres acclame Elizabeth II après le sacre de Westminster          « Ici, sans vouloir céder au style grandiloquent, j’ai vraiment senti battre le cœur de la foule qui m’entourait » : le récit de l’envoyé spécial du Monde, Olivier Merlin, qui attend l’arrivée du carrosse royal parmi la foule réunie, à Londres en ce 2 juin 1953. (Article publié le 3 juin 1953.)          La grâce, la majesté, l’alliance          Elizabeth II, accompagnée du prince Philip, effectue sa première visite officielle en France. « A en juger par la foule qui se presse sur le passage du cortège, par les acclamations qui assaillent le couple royal, par la sympathique curiosité que sa venue suscite dans toutes les couches de la population, l’opinion française n’estime pas le moins du monde déplacée la pompe insolite qui entoure ce voyage », analyse André Fontaine, chef du service Etranger, à l’époque. (Article publié le 9 avril 1957.)        Il vous reste 68.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/archives/article/2022/09/10/elizabeth-ii-a-travers-21-articles-essentiels-puises-dans-les-archives-du-monde_6141063_1819218.html"},"headline":"Elizabeth\u00a0II \u00e0 travers 21\u00a0articles essentiels puis\u00e9s dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-10T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-10T13:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Archives","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","Histoire","Archives","International"],"description":"Des d\u00e9buts de son r\u00e8gne, en\u00a01952, \u00e0 sa mort, le 8\u00a0septembre, la reine a fait l\u2019objet de tr\u00e8s nombreux articles dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Nous vous proposons une plong\u00e9e dans nos archives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/20/254/0/3800/1900/1342/671/60/0/6ae8310_wCwP3ZHbEThqEH4Prrmu68Gu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Archives","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archives/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-8">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ En Afrique du Sud, au Nigéria, au Kenya ou encore en Inde, des personnalités ou certains fils de discussion sur les réseaux sociaux ont rappelé les violences liées à la colonisation, allant parfois jusqu’à se réjouir de la mort de la reine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d’Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers      En Afrique du Sud, au Nigéria, au Kenya ou encore en Inde, des personnalités ou certains fils de discussion sur les réseaux sociaux ont rappelé les violences liées à la colonisation, allant parfois jusqu’à se réjouir de la mort de la reine.          Par Marie de Vergès(avec correspondants)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Si la mort d’Elizabeth II a déclenché un concert d’hommages et de louanges à travers le monde, sa disparition a également suscité des commentaires acerbes au sein des ex-colonies britanniques. Des critiques rappelant les épisodes tragiques, les spoliations et la répression qui ont marqué l’histoire de l’empire colonial britannique, dont la reine est perçue à la fois comme le symbole et l’héritière.            En témoigne le long communiqué publié, jeudi 8 septembre, en Afrique du Sud par le parti Combattants pour la liberté économique (Economic Freedom Fighters), de Julius Malema. « Nous ne pleurons pas la mort de la reine Elizabeth puisqu’elle nous rappelle une période très tragique dans l’histoire de notre pays et de l’Afrique. La Grande-Bretagne, sous la direction de la famille royale, (…) a pris le contrôle permanent du territoire en 1806. A partir de ce moment, les autochtones de ce pays n’ont jamais connu la paix (…). Durant ses soixante-dix ans de règne, la reine n’a jamais reconnu les atrocités que sa famille a infligées aux peuples autochtones que la Grande-Bretagne a envahis à travers le monde », a indiqué ce parti, fondé en 2013 par le tribun populiste, après avoir fait scission du parti au pouvoir, l’ANC (Congrès national africain), et porteur d’un discours radical en phase avec une partie de la jeunesse.                             Lire aussi :  De l’Irlande à l’Inde, une minorité d’internautes « célèbre » la mort d’Elizabeth II                   Sur les réseaux sociaux, les fils de discussion consacrés à la mort d’Elizabeth II ont largement relayé des images d’exactions commises par l’armée britannique dans son ancien empire. « Personne ne mentionne ce que les Britanniques faisaient au Kenya lorsqu’elle est devenue reine, a twitté le chroniqueur et caricaturiste kényan Patrick Gathara. Les faits ont tendance à compliquer le conte de fées. » De fait, quelques mois après son accession au trône, débutait la révolte des Mau-Mau (1952-1960). Tout au long de cette rébellion anticolonialiste, violemment réprimée par les colons britanniques, quelque 100 000 Kényans ont trouvé la mort et 300 000 autres ont été emprisonnés.            « Dualité »            « Si quelqu’un s’attend à ce que j’exprime autre chose que du dédain pour une monarque qui supervisait un gouvernement ayant géré le génocide qui a massacré et déplacé la moitié de ma famille, et dont les survivants tentent toujours de surmonter les conséquences aujourd’hui, vous vous faites des illusions », s’est également épanchée sur Twitter l’universitaire d’origine nigériane Uju Anya. Le message avait recueilli 69 000 likes vendredi soir. Cette professeure de linguistique à l’université américaine Carnegie Mellon a expliqué que son point de vue sur la reine était largement façonné par le rôle joué par la Grande-Bretagne dans la guerre civile nigériane qui a suivi la décolonisation du pays, en 1960. Un premier tweet particulièrement virulent d’Uju Anya, souhaitant une mort « extrêmement douloureuse » à la « souveraine d’un empire génocidaire de violeurs et de voleurs » a été supprimé par le réseau social.                             Lire aussi :  En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain                   Autant de critiques qui, en réalité, dépassent la personnalité de la souveraine, selon Matthew Smith, professeur d’histoire à l’University College de Londres, interrogé par le site NBC News : « Je pense que lorsque les gens expriment ces opinions, ils ne pensent pas spécifiquement à la reine Elizabeth. Ils pensent à la monarchie britannique en tant qu’institution et à la relation de la monarchie avec les systèmes d’oppression, de répression et d’extraction forcée de la main-d’œuvre et, en particulier de la main-d’œuvre africaine, ainsi qu’à l’exploitation des ressources naturelles et aux systèmes de contrôle forcés dans ces endroits. »                 Au Nigeria, certains évoquent la « dualité » de leurs sentiments face à la mort de la reine. « J’ai l’impression que ma grand-mère est morte, affirme ainsi Adekunbi Rowland, qui a grandi entre le Nigeria et la Grande-Bretagne. Mais avec ma tante, alors que nous étions en train de pleurer à chaudes larmes, nous nous sommes demandé si c’était l’expression d’une “mentalité de colonisé”. La colonisation fait, bien sûr, partie de notre histoire et ça peut être perturbant d’être aussi triste de perdre la reine, une personne admirable, mais qui a aussi participé à ce système. »            « Abandonnés à leur sort »            Beaucoup plus tranché, Caleb Okereke, le rédacteur en chef de la publication en ligne Minority Africa, estime qu’il n’a « aucun devoir d’empathie » et parle du « syndrome de Stockholm de certains Africains ». Le jeune homme, qui appartient à l’ethnie igbo, aimerait que « la violence que l’Empire britannique, et par extension la reine, a exercée » soit aussi évoquée à l’occasion de sa disparition. « Personnellement, je suis plus ému en pensant aux deux millions de morts igbo durant la guerre civile [guerre du Biafra entre 1967 et 1970]. On sait que les Biafrais ont été abandonnés à leur sort sans aucune intervention de la Grande-Bretagne qui voulait protéger ses intérêts économiques », accuse-t-il.            Dans d’autres parties du monde, des mouvements d’opinion similaires se devinaient déjà, samedi 10 septembre, sous l’apparente unanimité des hommages à la souveraine britannique. En Inde, de très nombreux comptes nationalistes hindous sur les réseaux sociaux, qui semblent parfois automatisés, publient des messages abordant les violences de l’armée britannique dans le pays avant son indépendance, et diffusent des mèmes se réjouissant de la mort de la souveraine, parfois mêlés de critiques contre le gouvernement indien, qui a déclaré une journée de deuil national en l’honneur d’Elizabeth II. En Irlande, enfin, des opinions hostiles à Elizabeth II ont notamment envahi les discussions sur le forum Reddit, au point que les modérateurs en charge du gigantesque fil de discussion consacré à la mort de la reine ont demandé aux utilisateurs de « pas publier de messages de réjouissance. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « La monarchie britannique n’est plus, depuis 1911, qu’une monarchie cosmétique »                        Marie de Vergès(avec correspondants)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Nouveau Roman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/dans-les-anciennes-colonies-britanniques-la-mort-d-elizabeth-ii-suscite-aussi-des-commentaires-amers_6141061_3210.html"},"headline":"Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d\u2019Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers","dateCreated":"2022-09-10T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-10T12:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-10T12:19:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Le Monde Afrique","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International"],"description":"En Afrique du Sud, au Nig\u00e9ria, au Kenya ou encore en Inde, des personnalit\u00e9s ou certains fils de discussion sur les r\u00e9seaux sociaux ont rappel\u00e9 les violences li\u00e9es \u00e0 la colonisation, allant parfois jusqu\u2019\u00e0 se r\u00e9jouir de la mort de la reine.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie de Verg\u00e8s","description":"avec correspondants"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/53ca8c4_1662797200484-028487.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-9">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’enjeu de l’adaptation au réchauffement climatique place les Etats les plus riches face à des responsabilités nouvelles. Ces pays portent une responsabilité particulière dans ce dérèglement après quelque deux siècles de développement économique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       International         Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental   Éditorial   Le Monde    L’enjeu de l’adaptation au réchauffement climatique place les Etats les plus riches face à des responsabilités nouvelles. Ces pays portent une responsabilité particulière dans ce dérèglement après quelque deux siècles de développement économique.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Pakistan a souvent mauvaise presse dans les pays occidentaux. Accès d’extrémisme religieux, système politique dysfonctionnel, menaces de défaut sur la dette extérieure sur le modèle funeste du Sri Lanka : le tableau était déjà alarmant avant les inondations dévastatrices dont le pays a été la victime au cours des dernières semaines.            Ce désastre, qui a frappé notamment la grande province du Sind, a entraîné la mort d’au moins un millier de personnes. Les dégâts subis par les infrastructures se chiffreront en milliards de dollars. Cette situation dramatique doit être considérée pour ce qu’elle est : une préfiguration parmi bien d’autres des bouleversements à venir entraînés par le dérèglement climatique. Les pays les plus instables, politiquement et économiquement, y seront malheureusement les plus exposés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, les victimes des inondations abandonnées à leur sort : « vivre ici, c’est vivre en enfer »                   De fait, l’aide dont le Pakistan a cruellement besoin n’a plus guère à voir avec celle habituellement mobilisée pour répondre à une catastrophe naturelle. Il ne s’agit plus seulement aujourd’hui de secours ponctuels avant un retour à la normale. Outre l’aide d’urgence, toujours indispensable, et l’attention portée à la situation alimentaire, qui pourrait se tendre sur place bien après le reflux des eaux, du fait de la destruction de centaines de milliers d’hectares de cultures, il faudrait aussi permettre au pays de se préparer à encaisser des chocs similaires à venir, alimentés par le même réchauffement climatique.            Contexte géopolitique devenu défavorable            L’enjeu dépasse de beaucoup le seul Pakistan. Il est immense et place les pays les plus riches face à des responsabilités nouvelles. Pour une bonne partie du Sud global, ces pays portent en effet une responsabilité particulière dans ce dérèglement du fait de près de deux siècles d’un développement économique marqué par l’essor de l’industrie.                 D’une conférence sur le climat à l’autre, les plus riches prennent des engagements en matière de financement de cette adaptation des plus pauvres au défi climatique qu’ils sont loin de tenir. Ils ont pourtant tout intérêt à réinventer ce soft power dans un contexte géopolitique qui leur est devenu défavorable.            Leur procrastination n’en est certes pas le principal ou unique moteur, loin de là, mais elle contribue, à sa mesure, à creuser le fossé qui sépare l’Ouest du reste (du monde), selon la formule désormais consacrée, que les réactions à l’invasion russe de l’Ukraine ont spectaculairement mis en évidence. A partir d’un cas chimiquement pur de violation des principes fondamentaux dans les relations internationales que sont la souveraineté et l’intangibilité des frontières, l’agression russe a été propice dans de nombreux pays à un relativisme étayé par la dénonciation d’un égoïsme occidental.            Deux poids deux mesures            L’accueil par les pays européens des réfugiés ukrainiens, opposé à l’hostilité à laquelle se heurtent les migrants chassés par les guerres ou les dictatures venus d’autres continents, est pour ce Sud global une illustration d’un deux poids deux mesures qui mine la crédibilité occidentale.                Cette mise en cause est évidemment perpétuée par les puissances telles que la Chine et la Russie qui entretiennent la thèse d’un Occident en proie au déclin. Ces dernières ont avancé sans vergogne leurs pions au cours de la dernière décennie, notamment en Afrique, au risque de précipiter des pays dans le piège du surendettement, selon les contempteurs de la stratégie de Pékin sur le continent, ou en proposant un soutien militaire pour mieux mettre la main sur des ressources naturelles pour Moscou. Le réengagement occidental n’en est que plus impératif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine tente de fédérer le Sud pour « dépasser la petite clique » du G7                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Nouveau Roman  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/10/apres-les-inondations-au-pakistan-reinventer-le-soft-power-occidental_6141059_3232.html"},"headline":"Apr\u00e8s les inondations au Pakistan, r\u00e9inventer le soft power occidental","dateCreated":"2022-09-10T11:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-10T11:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan","Editoriaux","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019enjeu de l\u2019adaptation au r\u00e9chauffement climatique place les Etats les plus riches face \u00e0 des responsabilit\u00e9s nouvelles. Ces pays portent une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re dans ce d\u00e9r\u00e8glement apr\u00e8s quelque deux si\u00e8cles de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/1004/0/6000/3000/1342/671/60/0/55b4ceb_1662796665348-609027.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-10">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Si les hommages pleuvent partout dans le monde, Emmanuel Macron multiplie les déclarations et gestes d’amitié envers le Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : l’hommage appuyé de Macron pour relancer l’entente avec Londres      Si les hommages pleuvent partout dans le monde, Emmanuel Macron multiplie les déclarations et gestes d’amitié envers le Royaume-Uni.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 12h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron signe le registre de condoléances après la mort d’Elizabeth II, à l’ambassade britannique à Paris, le 9 septembre 2022.  CHRISTIAN HARTMANN / AP               Une rose blanche devant le portrait de la défunte reine : costume noir de rigueur, Emmanuel Macron s’est incliné un instant à la mémoire d’Elizabeth II, vendredi 9 septembre, dans les locaux de l’ambassade du Royaume-uni, à Paris. Le chef de l’Etat était venu signer, à deux pas de l’Elysée, le registre de condoléances ouvert dans la matinée. Sur Twitter, dès la veille au soir, il avait salué une « amie de la France, une reine de cœur qui a marqué à jamais son pays et son siècle ».          Sa Majesté la Reine Elizabeth II a incarné la continuité et l’unité de la nation britannique plus de 70 ans durant.… https://t.co/aDA19peNr9— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)            Si les hommages pleuvent dans l’ensemble des capitales de la planète, ils prennent un relief particulier à Paris, où ils contrastent avec les tensions récurrentes apparues ces dernières années dans le contexte du Brexit. Et ce au moment où une nouvelle première ministre, Liz Truss, intronisée par la reine le 6 septembre, deux jours avant sa mort, prend le relais de Boris Johnson, bête noire d’Emmanuel Macron. En multipliant les gestes d’amitié envers la famille royale et le peuple britannique, les autorités françaises semblent soucieuses de renouer le fil des relations avec Londres, à défaut d’être réconciliées avec le gouvernement de Sa Majesté.          « Passer à autre chose »          « Le fait que la France républicaine soit le pays d’Europe qui rend l’hommage le plus appuyé à la reine fait l’objet de nombreux commentaires au Royaume-Uni », observe Georgina Wright, directrice du programme Europe à l’Institut Montaigne. Pour cette Britannique, « on sent pour la première fois une volonté de la France de passer à autre chose afin de restaurer une forme d’entente avec Londres ».                           Lire aussi :  En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain                 « La reine aux seize royaumes aimait la France, qui le lui rendait bien », a souligné M. Macron dans un premier communiqué jeudi soir, tandis que sa ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, ambassadrice à Londres avant sa nomination, lui emboîtait le pas sur TF1, puis France 2 : « La France est dans le deuil et la tristesse. » A l’Elysée, les drapeaux ont été mis en berne vendredi. Ils le seront de nouveau le jour des obsèques.               Dans la foulée de sa visite à l’ambassade, le président s’est même adressé en anglais aux citoyens britanniques, dans un court message vidéo. « Pour vous, c’était votre reine. Pour nous, c’était la reine », a lancé le chef de l’Etat dans une formule ciselée, saluée un peu plus tard sur France Info par l’ancien ministre des affaires européennes de Tony Blair, Denis MacShane. « Avec elle, la France et le Royaume-Uni partageaient non seulement une “entente cordiale”, mais un partenariat loyal, sincère et chaleureux », a observé M. Macron.        Il vous reste 40.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/mort-d-elizabeth-ii-l-hommage-appuye-de-macron-pour-relancer-l-entente-avec-londres_6141056_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: l\u2019hommage appuy\u00e9 de Macron pour relancer l\u2019entente avec Londres","dateCreated":"2022-09-10T10:57:21+02:00","datePublished":"2022-09-10T10:57:21+02:00","dateModified":"2022-09-10T12:16:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Si les hommages pleuvent partout dans le monde, Emmanuel Macron multiplie les d\u00e9clarations et gestes d\u2019amiti\u00e9 envers le Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/3d66de7_facf74f6d42c42a5839662b56079f9ee-facf74f6d42c42a5839662b56079f9ee-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-11">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Quelque peu oubliée dans la tension mondiale provoquée par l’invasion russe de l’Ukraine, la République populaire démocratique de Corée (RPDC) revient dans le jeu géopolitique en annonçant une nouvelle « doctrine » nucléaire qui accroît la tension en Asie du Nord-Est.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Corée du Nord             La nouvelle doctrine nucléaire de la Corée du Nord inquiète les analystes      Quelque peu oubliée dans la tension mondiale provoquée par l’invasion russe de l’Ukraine, la République populaire démocratique de Corée (RPDC) revient dans le jeu géopolitique en annonçant une nouvelle « doctrine » nucléaire qui accroît la tension en Asie du Nord-Est.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le dirigeant nord-coréen, Kim Jong-un, devant l’Assemblée populaire suprême, à Pyongyang, le 9 septembre.  STR / AFP               Devant l’Assemblée populaire suprême, réunie le 8 septembre, à la veille du soixante-quatorzième anniversaire de la fondation de la République populaire démocratique de Corée (RPDC), le dirigeant nord-coréen Kim Jong-un a annoncé une nouvelle loi rendant sa force nucléaire « irréversible » et rendant son utilisation possible en cas d’« attaque, nucléaire ou non, par des forces hostiles ». « Il est hors de question de renoncer à l’arme nucléaire et nous écartons toute négociation sur la dénucléarisation », a ajouté le dirigeant. La France a condamné ce qu’elle considère comme « une menace pour la paix et la sécurité internationale et régionale ».          Le texte a le mérite d’être clair, mais il ne fait que reprendre la teneur de la déclaration en juillet de Kim Jong-un, qui se disait prêt à déployer sa force de dissuasion nucléaire en cas d’affrontement avec les Etats-Unis et la Corée du Sud. Le caractère « irréversible » de la force nucléaire était également déjà implicite dans la Constitution nord-coréenne, révisée en avril 2012, qui qualifie la RPDC d’« Etat doté de l’arme nucléaire ». Déjà, à l’époque, cette nouvelle disposition écartait le renoncement à une arme toujours présentée aujourd’hui comme une force de dissuasion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine                 La nouvelle « doctrine » nucléaire va plus loin en énumérant cinq scénarios, « justifiant » une attaque préventive contre des « forces hostiles », dont deux (« préparation finale à une attaque nucléaire ou non » ; « menace en préparation » contre les « dirigeants de l’Etat » ou « le commandement de ses forces nucléaires ») justifieraient, selon Pyongyang, le recours « automatique et immédiat » à l’arme nucléaire.          Risques d’erreur d’appréciation          Ces dispositions, qui visent à compliquer l’évaluation des risques de telle ou telle opération par les Etats-Unis et la Corée du Sud, et donc à réduire leur marge de manœuvre, comportent des risques d’erreur d’appréciation de la part de la RPDC elle-même, souligne Chad O’Carroll, analyste du site spécialisé NK News. Le survol du territoire nord-coréen en 2013 par un B-52 américain, qui peut être porteur d’une arme nucléaire, ou le retour à une situation de forte tension avec échanges de tirs de missiles, comme cela s’était produit en 2017, pourraient, en théorie aujourd’hui, faire partie des cas justifiant une riposte nucléaire.               Devant l’Assemblée populaire suprême, Kim Jong-un a précisé qu’il était « hors de question pour la RPDC de renoncer à l’arme nucléaire et qu’il ne saurait y avoir de négociation sur ce point ». Position qui n’est pas nouvelle non plus, mais qui est formulée sans ambiguïté et assortie de l’engagement de ne pas se livrer à une prolifération horizontale, c’est-à-dire à ne pas transférer la technologie nucléaire à d’autres pays.        Il vous reste 40.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/la-nouvelle-doctrine-nucleaire-de-la-coree-du-nord-inquiete-les-analystes_6141054_3210.html"},"headline":"La nouvelle doctrine nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord inqui\u00e8te les analystes","dateCreated":"2022-09-10T10:23:13+02:00","datePublished":"2022-09-10T10:23:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Quelque peu oubli\u00e9e dans la tension mondiale provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, la R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e (RPDC) revient dans le jeu g\u00e9opolitique en annon\u00e7ant une nouvelle \u00ab\u00a0doctrine\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire qui accro\u00eet la tension en Asie du Nord-Est.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/202/0/2500/1250/1342/671/60/0/f55130e_5140018-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-12">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les restrictions se multiplient à l’encontre des rescapés de la guerre civile syrienne. Beyrouth dit préparer leur renvoi graduel dans leur patrie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Liban             Au Liban, un discours politique anti-réfugiés syriens      Les restrictions se multiplient à l’encontre des rescapés de la guerre civile syrienne. Beyrouth dit préparer leur renvoi graduel dans leur patrie.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Au plus fort de la « crise du pain » qui a secoué le Liban cet été, le jeune Youssef, réfugié syrien de 13 ans, sortait dans la nuit pour faire la queue à la boulangerie, afin d’augmenter ses chances de rapporter un précieux sachet de pain à la maison, à Bourj Hammoud, en lisière de Beyrouth. « Dans la file, des Libanais disaient “il faut dégager les Syriens chez eux”, “la crise au Liban, c’est de leur faute” », se remémore Youssef, originaire d’Idlib (nord-ouest de la Syrie). A cause du manque de pain, des disputes ont éclaté dans le pays. La rhétorique anti-réfugiés syriens a grimpé d’un cran. Dans certaines régions, des boulangeries avaient même, en juillet, organisé des files d’attente séparées selon la nationalité, en privilégiant les Libanais.          Hanane, la mère de Youssef, lui a alors appris à « se taire face aux humiliations, pour ne pas avoir de problèmes ». Pour cette femme séparée de son mari, mère de trois enfants dont deux sont déscolarisés et qui trime dans une épicerie de quartier, ces pénuries survenues sur fond d’effondrement financier et de spéculation ont été un « jeu politique, où les Syriens ont servi de boucs émissaires ». Les tensions ont aussi trouvé un écho dans les médias et sur les réseaux sociaux.  « Tous les Libanais ne sont pas racistes envers nous », affirme Hanane, soucieuse de ne pas généraliser. Mais elle reconnaît qu’« avec la crise, la vie est très dure pour tout le monde » et « les relations vont se détériorer ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, l’errance des réfugiés syriens expulsés des camps                 Sur les 6 millions de personnes qui vivent au Liban, les réfugiés syriens sont plus de 800 000, selon l’Organisation des Nations unies (1,5 million, selon Beyrouth). Cela fait du Liban l’Etat qui héberge le plus grand nombre de rescapés de la guerre civile syrienne par habitant. Depuis le début de cet afflux, en 2011, les incidents violents, comme l’incendie de campements, sont restés rares.               Mais faute d’une politique d’intégration que les gouvernements successifs ont refusé de mener au nom de la fragilité de l’économie et de considérations confessionnelles et sociales, le statut de ces hôtes a toujours été précaire. L’implantation à long terme des réfugiés, sunnites dans leur immense majorité et souvent issus de milieux ruraux ou périurbains pauvres, viendrait bousculer le délicat équilibre socio-religieux sur lequel repose le pays.          Aide financière faramineuse          La communauté internationale, pour sa part, a versé à Beyrouth, à partir de 2011, une aide financière faramineuse, destinée officiellement à amortir l’impact de la crise massive des déplacés. Mais cette manne, reconduite d’année en année, a en réalité servi de paravent au refus des pays occidentaux – Allemagne exceptée – de prendre leur part dans l’accueil de ces exilés. Les réinstallations de Syriens dans un pays tiers se sont faites au compte-gouttes.        Il vous reste 53.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/au-liban-un-discours-politique-anti-refugies-syriens_6141050_3210.html"},"headline":"Au Liban, un discours politique anti-r\u00e9fugi\u00e9s syriens","dateCreated":"2022-09-10T10:00:03+02:00","datePublished":"2022-09-10T10:00:03+02:00","dateModified":"2022-09-10T10:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Syrie","International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Les restrictions se multiplient \u00e0 l\u2019encontre des rescap\u00e9s de la guerre civile syrienne. Beyrouth dit pr\u00e9parer leur renvoi graduel dans leur patrie.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/282/0/5856/2928/1342/671/60/0/951c76a_1662730629234-000-9nf3wr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-13">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La reine a marqué les mémoires dans la cité portuaire où elle s’est rendue à deux reprises, comme princesse héritière puis en compagnie de Nelson Mandela en 1995.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                            Le Monde Afrique        Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Le Cap, ville symbole d’une relation privilégiée entre Elizabeth II et l’Afrique du Sud      La reine a marqué les mémoires dans la cité portuaire où elle s’est rendue à deux reprises, comme princesse héritière puis en compagnie de Nelson Mandela en 1995.          Par Romain Chanson(Le Cap (Afrique du Sud))         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 11h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La reine Elizabeth II et le président Nelson Mandela marchent du bureau du président au parlement au Cap (Afrique du Sud), le 20 mars 1995.  WALTER DHLADHLA / AFP                 Des écoliers qui agitent des drapeaux au passage de la famille royale dans les rues du Cap. Voilà le souvenir qui revient à la mémoire de Winston Adams. Aujourd’hui retraité, le Sud-Africain avait 7 ans en ce mois d’avril 1947, quand la princesse Elizabeth fit étape dans la ville portuaire à l’occasion d’une tournée en Afrique australe avec ses parents. C’est là, face à un micro de la BBC, qu’elle prononça un discours resté célèbre.            Elle fête ce jour-là ses 21 ans et veut s’adresser à l’empire. « Je déclare devant vous tous que ma vie entière, qu’elle soit longue ou courte, sera consacrée à votre service », s’engage la princesse héritière à l’adresse des pays du Commonwealth. L’archive a été partagée sur Twitter par Geordin Hill-Lewis. Le jeune maire du Cap est fier que sa ville ait été la caisse d’enregistrement de ce message impérial. « C’était un moment très significatif pour nous tous, souligne Winston Adams, grand admirateur de la reine. Nous sommes reconnaissants pour ses années de service et de dévotion pour tout le Commonwealth. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La reine, le Commonwealth et l’Afrique : « La préservation de cette “famille” sera l’œuvre de son règne »                   Quand Elizabeth prononce son discours, l’Afrique du Sud n’est pas encore dirigée par les nationalistes afrikaners. Des lois ségrégationnistes existent déjà mais le régime raciste de l’apartheid est toujours en gestation. Hendrik Verwoerd, considéré comme l’architecte de cette machine oppressive, n’est que le rédacteur en chef du journal nationaliste Die Transvaler. Il refuse de publier le moindre article sur la visite de la famille britannique, rappelle le site News24. L’année suivante, en 1948, le Parti national remporte les élections. Sous son gouvernement, l’Afrique du Sud quitte le Commonwealth en 1961. Elizabeth ne sera pas revue en Afrique du Sud avant 1995.                 La libération de Nelson Mandela en 1990, puis son élection à la présidence en 1994, ouvrent la voie à un retour de la reine d’Angleterre. Le régime de l’apartheid a été défait par les urnes et l’Afrique du Sud réintègre le Commonwealth. Les Windsor sont de nouveau les bienvenus. En retour, la jeune démocratie sud-africaine, dirigée pour la première fois par un président noir, peut compter sur la famille royale britannique pour soutenir son émancipation. Nelson et Elizabeth entretiendront une longue amitié et se reverront plusieurs fois, notamment à Buckingham palace.                             Lire aussi :  En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain                   Eglise joyeusement bruyante            Le 21 mars 1995, une messe est célébrée en la cathédrale Saint-Georges du Cap où officie l’archevêque Desmond Tutu. Le prix Nobel de la paix commémore la journée sud-africaine des droits de l’homme. Celle-ci coïncide avec une visite de six jours de la reine Elizabeth II en Afrique du Sud. Elle est au Cap et assiste à la cérémonie. Très impliqué dans la vie paroissiale et responsable du protocole pour l’évènement, Winston Adams a l’honneur de l’accueillir sur le parvis.            Face à une assistance exceptionnelle, Desmond Tutu assure le spectacle et insiste pour que l’église soit joyeusement bruyante. « Votre Majesté, nous avons le droit d’applaudir dans cette église, et nous sommes tellement heureux d’avoir Nelson Mandela parmi nous que nous allons l’applaudir », rejoue Winston Adams. La réunion de la reine d’Angleterre, de l’ancien prisonnier et du prix Nobel mérite bien cette effervescence. Une plaque commémorative est aujourd’hui scellée sur l’un des murs de la cathédrale.                             Lire aussi :  En Afrique, les réactions à la mort d’Elizabeth II ne sont pas unanimes                   Pour la mort d’Elizabeth II, le révérend de la cathédrale, Michael Weeder, a fait sonner les cloches à 13 heures, vendredi 9 septembre, en harmonie avec les églises du Royaume-Uni. Un livre de condoléances a été mis à la disposition des paroissiens et un bouquet de fleurs a été déposé devant un arbre. « Elle a donné l’exemple de ce que doit être un dirigeant : intègre, honnête et cohérent », résume le révérend. L’archevêque du Cap, Thabo Makgoba, a transmis ses condoléances au peuple britannique de la part des Eglises anglicanes d’Afrique australe qu’il représente.                Au Cap, la disparition de la reine Elizabeth II est célébrée sans ostentation. Son portrait a été diffusé sur les écrans géants du stade où débutait vendredi matin la coupe du monde de rugby à 7. Vers 8H45, avant que les joueurs irlandais n’affrontent leurs adversaires portugais, les premiers spectateurs se sont levés et ont respecté une minute de silence. Quoi de mieux qu’un tournoi de rugby pour constater la permanence des toutes puissantes nations du Commonwealth.                                                                Au Cap, en 1947. Elizabeth (deuxième en partant de la gauche) n’est encore que princesse. Pour sa première visite en Afrique du Sud, elle est accompagnée de son père, le roi George VI, de sa mère, la reine consort Elizabeth, et de sa sœur, la princesse Margaret. C’est là, le 21 avril 1947, jour de ses 21 ans, qu’elle prononce son premier discours de princesse héritière : « Je déclare devant vous tous que toute ma vie, qu’elle soit longue ou courte, sera dédiée à votre service et au service de notre grande famille du Commonwealth, empire auquel nous appartenons tous. » - / AFP                                   Cette photo représente la cabane dans les arbres du Treetops Lodge, au Kenya, où Elizabeth séjournait la nuit où son père, le roi George VI, est décédé, le 6 février 1952. YASUYOSHI CHIBA / AFP                                   En 1956, en visite au Nigeria – alors colonie britannique –, la reine Elizabeth II rencontre Adeniji Adele II, le roi de Lagos. - / AFP                                      Le 21 novembre 1961, lors d’un bal à la « State House » d’Accra, la reine Elizabeth II danse avec Kwame Nkrumah, premier président du Ghana (devenu indépendant en 1957). Au second plan, son époux, le prince Philip, et la première dame Fathia Nkrumah. Cette photo a fait le tour du monde, au point de devenir l’un des emblèmes du Commonwealth moderne, supposément postcolonial et multiracial. - / AFP                                   Avec l’empereur éthiopien Haïlé Sélassié lors d’une visite d’Etat à Addis-Abeba, en février 1965. - / AFP                                   Avec le président zaïrois Mobutu Sese Seko, à Londres, en décembre 1973. - / AFP                                   En mars 1995, Elizabeth II se rend pour la première fois en Afrique du Sud en tant que reine – un pays où elle n’était pas retournée depuis sa visite de 1947. Elle y rencontre Nelson Mandela, élu président un an plus tôt. Stringer .                                   Avec le président ghanéen Jerry Rawlings, le prince Philip et la première dame Nana Onadu Agyemang Rawlings, lors d’une réunion de chefs traditionnels au Ghana, en novembre 1999. Reuters Photographer / REUTERS                                   Avec le président nigérian Olusegun Obasanjo, à Abuja, en décembre 2003, pour sa première visite dans le pays depuis son indépendance du Royaume-Uni, en 1960. Reuters Photographer / Reuters                                   Avec le président camerounais, Paul Biya, au palais de Buckingham, à Londres, en mars 2004.  Paul Biya, 89 ans, dont le pays a rejoint le Commonwealth en 1995, devient avec la mort d’Elizabeth II le chef d’Etat en exercice le plus vieux du monde. KIRSTY WIGGLESWORTH / AFP                                   Des Ougandais hissent des drapeaux britanniques devant un portrait d’Elizabeth II lors d’une visite de la reine à Kampala à l’occasion d’un sommet du Commonwealth, en novembre 2007. Euan Denholm / REUTERS         111    " class="portfolio__icons portfolio__icons--actions portfolio__arrow js-portfolio-next">                        Romain Chanson(Le Cap (Afrique du Sud))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La révolution du Nouveau Roman  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/10/le-cap-ville-symbole-d-une-relation-privilegiee-entre-elizabeth-ii-et-l-afrique-du-sud_6141044_3212.html"},"headline":"Le Cap, ville symbole d\u2019une relation privil\u00e9gi\u00e9e entre Elizabeth II et l\u2019Afrique du Sud","dateCreated":"2022-09-10T09:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-10T09:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-10T11:41:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","Afrique du Sud","Le Monde Afrique"],"description":"La reine a marqu\u00e9 les m\u00e9moires dans la cit\u00e9 portuaire o\u00f9 elle s\u2019est rendue \u00e0 deux reprises, comme princesse h\u00e9riti\u00e8re puis en compagnie de Nelson Mandela en 1995.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Chanson","description":"Le Cap (Afrique du Sud)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/196/0/2755/1377/1342/671/60/0/6f3c84e_1662739148792-000-app2002101576362.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-14">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’ex-ministre des affaires européennes travailliste Denis MacShane détaille, dans une tribune au « Monde », la manière dont la reine concevait son rôle institutionnel, notamment en ce qui concerne les questions internationales
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                        Débats       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         « Les opinions politiques d’Elizabeth II n’étaient alignées sur aucun parti »   Tribune        Denis MacShane  Ancien ministre britannique        L’ex-ministre des affaires européennes travailliste Denis MacShane détaille, dans une tribune au « Monde », la manière dont la reine concevait son rôle institutionnel, notamment en ce qui concerne les questions internationales   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 11h59    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au Royaume-Uni, la règle constitutionnelle veut que le monarque britannique soit au-dessus de la politique, n’exprime aucune opinion politique et s’accommode de n’importe quel premier ministre, qu’il soit travailliste ou conservateur.          Le monarque est par conséquent un eunuque politique. Cependant, le terme ne peut pas s’appliquer à la reine Elizabeth. Elle s’est soumise à toutes les conventions mais avait des opinions et une culture politique propres à sa classe et à son éducation. Or celles-ci n’étaient alignées sur aucun parti. Le premier ministre avec qui elle s’est le mieux entendue était le travailliste Harold Wilson (1916-1995). Brillant intellectuel, il affectait de se présenter comme un homme sans prétention du Yorkshire, professant des idées dictées par le bon sens et affichant des goûts plébéiens acceptables par tous. Il refusa la demande du président américain Lyndon Johnson (1908-1973) d’envoyer des troupes britanniques au Vietnam et tenta l’adhésion du Royaume-Uni à la CEE (la future Union européenne), qui fut bloquée par le général de Gaulle.                           Lire aussi :  Elizabeth II, une femme souveraine entre dans l’histoire                 La reine suivait de près les affaires internationales et lisait toutes les dépêches envoyées par les ambassadeurs britanniques au Foreign Office. Elle avait plaisir à parler avec Wilson. Dans ses Mémoires, il évoque les conseils judicieux que lui prodiguait un expert conservateur en affaires étrangères. Il ne le nomme pas mais avait confié avec un sourire à son assistant qu’il s’agissait de la reine.          Tensions avec Thatcher          Selon Walter Bagehot (1826-1877), qui fonda The Economist pour en faire l’organe du capitalisme libéral du XIXe siècle et écrivit l’ouvrage, devenu un classique, sur la Constitution britannique non écrite, le souverain est au-dessus de la politique mais a « trois droits, ceux d’être consulté, d’encourager et de mettre en garde ».               Chaque mardi, le premier ministre voit la reine ; désormais, ce sera le roi. Ils discutent du programme du gouvernement, des défis internationaux et des difficultés politiques quotidiennes.          Lorsque Ronald Reagan (1911-2004) ordonna à l’armée américaine d’envahir et d’occuper la minuscule île antillaise de la Grenade parce que le gouvernement, trop à gauche, ne lui convenait pas, Margaret Thatcher (1925-2013) reçut un coup de téléphone urgent à Downing Street. On l’informa que la reine eût aimé la voir. Son cabinet répondit au palais de Buckingham que la première ministre était très occupée. La demande royale se transforma en ordre. La première ministre devait se rendre immédiatement auprès de Sa Majesté.        Il vous reste 58.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/10/les-opinions-politiques-d-elizabeth-ii-n-etaient-alignees-sur-aucun-parti_6141041_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les opinions politiques d\u2019Elizabeth II n\u2019\u00e9taient align\u00e9es sur aucun parti \u00bb","dateCreated":"2022-09-10T08:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-10T08:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-10T11:59:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Politique","Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019ex-ministre des affaires europ\u00e9ennes travailliste Denis MacShane d\u00e9taille, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la mani\u00e8re dont la reine concevait son r\u00f4le institutionnel, notamment en ce qui concerne les questions internationales","author":[{"@type":"Person","name":"Denis MacShane","description":"Ancien ministre britannique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/1220/0/8241/4120/1342/671/60/0/196e0a0_5145312-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-15">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les propos de Ségolène Royal sur le bilan humain de cette attaque, survenue au mois de mars, ont mis en lumière une désinformation persistante sur ce sujet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Ukraine             Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe      Les propos de Ségolène Royal sur le bilan humain de cette attaque, survenue au mois de mars, ont mis en lumière une désinformation persistante sur ce sujet.          Par Assma Maad         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Je me suis trompée. » Après ses déclarations polémiques début septembre, mettant en question la gravité du bombardement russe de la maternité de Marioupol, l’ancienne ministre socialiste Ségolène Royal a finalement reconnu une erreur.            Cette déclaration, exploitée à la télévision russe, avait provoqué une vague d’indignation au sein de la classe politique française et jusqu’à l’entourage du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Car, comme beaucoup l’ont rappelé, les exactions commises par l’armée russe depuis le début de la guerre en Ukraine ont été documentées par des journalistes. En particulier le bombardement de la maternité de Marioupol.            Mais la propagande russe est passée par là. Près de six mois après la fin du siège de la ville, désormais contrôlée par la Russie, les discours niant l’implication du Kremlin dans l’attaque de la maternité de Marioupol perdurent.            Un bombardement resté dans tous les esprits            Grande ville industrielle et stratégique du sud-est de l’Ukraine, Marioupol est rapidement ciblée par des frappes aériennes russes dès le début de la guerre, le 24 février. Son siège va durer près de trois mois. Détruite à 90 %, la cité est devenue ville martyre, symbole d’une stratégie barbare de l’occupant russe. Le bilan humain reste difficile à établir, mais les autorités ukrainiennes évoquaient en avril au moins 20 000 morts.                 Plusieurs épisodes tragiques ont émaillé ce siège, comme le bombardement, le 16 mars, d’un théâtre dans lequel s’étaient réfugiées des centaines de personnes. Mais l’explosion touchant une maternité, une semaine auparavant, le 9 mars, a constitué la preuve, écrivait alors The Wall Street Journal, que l’invasion russe était « entrée dans une nouvelle phase, plus destructrice, visant les populations civiles ». Cette attaque a même été qualifiée de « crime de guerre » par l’Union européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le combat russe pour la conquête de Marioupol, ville symbolique et stratégique                   Les images précieuses des journalistes d’Associated Press…            Peu de journalistes étaient présents le jour de l’attaque. La majorité d’entre eux, craignant de se faire piéger avec l’avancée des troupes russes, avaient déjà quitté Marioupol. Mais deux journalistes de l’agence américaine Associated Press (AP) étaient sur place : le photographe Evgeniy Maloletka et le journaliste Мstyslav Chernov. Dans un long témoignage, ce dernier a rapporté ce qu’il a vu du bombardement de la maternité :            « J’ai vu la boule de feu durant une fraction de seconde, avant que la douleur vrille mon oreille interne, ma peau, mon visage. La fumée s’élevait au-dessus d’une maternité. Quand nous sommes arrivés, les secours retiraient encore des femmes enceintes ensanglantées des décombres. »            Plusieurs vidéos ont été publiées, dont l’une le jour même du bombardement :                            Les journalistes d’AP ont filmé les dégâts causés par l’armée russe : on aperçoit des matelas ensanglantés, le profond cratère provoqué par l’explosion, le personnel et les femmes évacuées en urgence. Les autorités affirmaient alors que dix-sept personnes avaient été blessées et que trois étaient mortes. Parmi elles, une femme enceinte blessée, transportée sur un brancard vers un autre hôpital, dont la photo a fait le tour du monde.                           Des volontaires ukrainiens transportent une femme enceinte blessée lors du bombardement d’une maternité à Marioupol, en Ukraine, le 9 mars 2022. Le bébé est mort-né. Une demi-heure plus tard, la mère est morte aussi.  EVGENIY MALOLETKA / AP                 Le 14 mars, AP publie de nouvelles images filmées dans l’hôpital où la femme enceinte a été transférée. Ni elle ni son enfant n’ont survécu. Dans cette séquence apparaît une seconde femme, blessée lors de l’attaque, mais qui a pu accoucher d’un enfant en bonne santé.                            Le reportage des journalistes d’AP sur la maternité de Marioupol a été salué par la profession et le photographe Evgeniy Maloletka a reçu le Visa d’or News au festival Visa pour l’image de Perpignan, début septembre. A ce travail, s’ajoutent celui d’autres journalistes, comme une équipe de France 2 qui a rencontré des jeunes mamans rescapées de la maternité en avril, et au mois de juin.            … instrumentalisées par la propagande russe            Côté russe, le bombardement était légitime et justifié par la présence d’un bataillon nationaliste dans la maternité. « Elle n’abritait plus de patients, mais des extrémistes. Elle avait été saisie par le bataillon Azov et d’autres radicaux. Tous les soignants avaient été expulsés », assurait, le lendemain, le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov.                Entre-temps, les photos de femmes enceintes ensanglantées ont suscité une indignation mondiale. A l’instar du président français, Emmanuel Macron, qui a condamné « un acte de guerre indigne ». La version de Moscou a donc évolué dans un second temps et cette frappe est alors qualifiée de « mise en scène dont le seul but est de maintenir l’agitation antirusse dans l’opinion publique occidentale ».            Le Kremlin cible une jeune femme présente lors de l’explosion, Marianna Vishegirskaya, photographiée par un journaliste d’AP, alors qu’elle évacuait en urgence les décombres. L’argumentaire prorusse prétend qu’elle ne serait pas enceinte, mais déguisée pour jouer la comédie. Une autre version assure qu’elle était en réalité la femme allongée sur une civière, dont les médecins ont annoncé la mort peu de temps après son évacuation. Des journalistes retrouvent pourtant le compte Instagram de Marianna Vishegirskaya où elle pose avec son compagnon, le ventre arrondi. Cette version des faits est aussi contredite par le reportage d’AP daté du 14 mars, où l’on aperçoit la jeune femme aux côtés de son bébé quelques heures après son accouchement.                           Marianna Vishegirskaya se tient devant une maternité qui a été endommagée par des bombardements à Marioupol, en Ukraine, le 9 mars 2022. Elle a survécu aux bombardements et a donné naissance à une fille dans un autre hôpital de Marioupol.  MSTYSLAV CHERNOV / AP                 Mais ces éléments de langage continuent d’être relayés en ligne par plusieurs ambassades russes qui jugent son « maquillage très réaliste » et assurent qu’« elle ne pouvait pas se trouver dans la maternité car, au moment de la frappe, elle ne comptait ni personnel ni patient puisqu’ils ont été contraints d’évacuer les lieux par un bataillon nationaliste qui y avait installé un poste de tir ». Facebook et Twitter ont retiré les publications de l’ambassade russe au Royaume-Uni. Mais le poison de la désinformation s’était instillé : six mois après, la polémique causée par Ségolène Royal a fait resurgir cette version de l’histoire sur les réseaux sociaux.            Le cas Marianna Vishegirskaya            La prétendue fausse grossesse de la jeune Ukrainienne n’est pas le seul élément à avoir alimenté ce récit alternatif dicté par Moscou. Le témoignage de Marianna Vishegirskaya sur une chaîne Youtube prorusse, en avril, réfutant toute attaque aérienne de la Russie et critiquant les journalistes d’AP, a semé le trouble. Toutefois, des spécialistes de l’Ukraine s’accordent à dire que la jeune femme aurait été manipulée pour témoigner sous la contrainte. Il s’agit d’une technique bien connue des techniques de désinformation russe. En 2016, Omrane Daqneesh, le garçon dont le visage ensanglanté et poussiéreux est devenu le symbole de la bataille d’Alep en Syrie, était réapparu dans une vidéo de la chaîne russe Ruptly. Son père y défendait le régime de Bachar Al-Assad, soutenu par la Russie, et accusait les médias occidentaux d’avoir instrumentalisé son fils à des fins propagandistes.                Aujourd’hui, Marianna Vishegirskaya semble encore habiter à Marioupol, ville désormais contrôlée par les forces russes. Elle est réapparue début septembre dans une vidéo relayée par les sphères pro-Moscou, où elle distribue des ballons aux couleurs de la Russie à des écoliers.            Remember Mariana Vishegirskaya? The maternity ward woman whom Ukraine used for their propaganda lies back in March… https://t.co/yseLA1YWMo— Zzzaikar (@Medovukha)              « La fameuse “femme enceinte morte avec son enfant” de la “maternité bombardée de Marioupol” dont parlent les médias est en fait vivante et en pleine forme. Marianna Vishegirskaya est devenue prof des écoles dans Marioupol débarrassée des néonazis ukrainiens ! », peut-on lire sur les réseaux sociaux. Preuve s’il en est que Moscou ne compte pas cesser d’exploiter l’histoire de cette jeune femme pour continuer de propager son récit alternatif des faits.                              Lire aussi   Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                        Assma Maad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 12 septembre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/10/pourquoi-le-bombardement-de-la-maternite-de-marioupol-continue-d-alimenter-la-propagande-russe_6141036_4355770.html"},"headline":"Pourquoi le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol continue d\u2019alimenter la propagande russe","dateCreated":"2022-09-10T06:30:09+02:00","datePublished":"2022-09-10T06:30:09+02:00","dateModified":"2022-09-10T06:37:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Les propos de S\u00e9gol\u00e8ne Royal sur le bilan humain de cette attaque, survenue au mois de mars, ont mis en lumi\u00e8re une d\u00e9sinformation persistante sur ce sujet.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/f101416_408211237-165554.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/10/17-16">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le nouveau roi du Royaume-Uni a rendu hommage à sa mère, Elizabeth II, lors de sa première adresse à la nation, après être allé à la rencontre de la foule rassemblée devant Buckingham Palace. Il s’est ensuite entretenu avec la première ministre, Liz Truss.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Charles III, an I : « C’est le moment que j’ai redouté, mais il faut bien continuer »      Le nouveau roi du Royaume-Uni a rendu hommage à sa mère, Elizabeth II, lors de sa première adresse à la nation, après être allé à la rencontre de la foule rassemblée devant Buckingham Palace. Il s’est ensuite entretenu avec la première ministre, Liz Truss.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur la terrasse d'un pub du quartier de Victoria, à Londres, le 9 septembre 2022, plusieurs télévisions ont été installées pour retransmettre le premier discours du roi Charles III.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »               « A ma chère maman, qui entame son dernier voyage pour rejoindre mon cher papa, je veux simplement dire merci. » Ces paroles, prononcées à la fin du premier discours du roi Charles III – il a été diffusé vendredi 9 septembre à 18 heures, dans tout le Royaume-Uni et au-delà –, disent d’abord l’émotion d’un homme qui vient de perdre sa mère, la reine Elizabeth II, qui s’est éteinte la veille à l’âge de 96 ans, dans son château écossais de Balmoral. Avec chaleur et déférence, s’inscrivant dans la continuité d’un règne exceptionnel, Charles, en costume noir, un portrait de la défunte reine à sa gauche, a d’abord voulu rassurer.                           Lire aussi :  En direct : Charles III officiellement proclamé roi ; Liz Truss prête serment au nouveau souverain                 Car cette prise de parole, tout comme le fut le « D-Day », premier jour de son règne, a valeur de test pour ce souverain de 73 ans, qui a passé des décennies à se préparer dans l’ombre de la reine. Le moment est délicat : les Britanniques redoutent le passage de la « seconde ère élisabéthaine », qui s’est achevée jeudi – et que les commentateurs élèvent déjà au niveau de celle d’Elizabeth Ire, qui régna de 1558 à 1603 – à l’ère « caroléenne » (du nom du règne de Charles II, au XVIIe siècle). La disparition de la plus endurante monarque du pays – soixante-dix ans de règne –, incarnation du sens du devoir et de la continuité, intervient à un moment de fragilité pour le pays.               Le Royaume-Uni cumule les crises : des services publics défaillants, une récession qui menace et une crise énergétique qui risque de plonger des millions de Britanniques dans la pauvreté. Sans compter une forte instabilité politique depuis le Brexit : la conservatrice Liz Truss, entrée à Downing Street il y a seulement quelques jours, le 6 septembre, est la quatrième première ministre en six ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder à Elizabeth II sans décevoir                 « La perte de la reine prive le pays de cet ancrage et de ce confort [qu’elle procurait], précisément au moment où il en a le plus besoin », a remarqué, vendredi, Keir Starmer, le chef de file du Parti travailliste depuis la Chambre des communes, recueillant l’assentiment d’une grande partie des élus, tous bords confondus.          Pour Charles III, il n’est donc pas question de brusquer ni d’évoquer de manière trop appuyée un avenir incertain : grave, la voix bien plus modulée que celle – fameusement monocorde – de sa mère, il a promis dans son allocution de servir son pays « avec loyauté, respect et amour, comme je l’ai fait tout au long de ma vie ». Il a également tenu, subtilement, à assurer qu’il avait pris la mesure de son nouveau rôle. « Comme la reine elle-même l’a fait avec un dévouement inébranlable, je m’engage solennellement, pendant le temps que Dieu m’accordera, à défendre les principes constitutionnels au cœur de notre nation. »        Il vous reste 66.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/charles-iii-an-i-c-est-le-moment-que-j-ai-redoute-mais-il-faut-bien-continuer_6141030_3210.html"},"headline":"Charles III, an I\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment que j\u2019ai redout\u00e9, mais il faut bien continuer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-10T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-10T06:00:14+02:00","dateModified":"2022-09-10T12:01:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International"],"description":"Le nouveau roi du Royaume-Uni a rendu hommage \u00e0 sa m\u00e8re, Elizabeth\u00a0II, lors de sa premi\u00e8re adresse \u00e0 la nation, apr\u00e8s \u00eatre all\u00e9 \u00e0 la rencontre de la foule rassembl\u00e9e devant Buckingham Palace. Il s\u2019est ensuite entretenu avec la premi\u00e8re ministre, Liz Truss.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/1451/0/3924/1962/1342/671/60/0/157e20f_1662765014604-090922-j1-mort-elyzabeth-ii-londres-2b8a7394.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-17">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Plusieurs médias ont mis au jour l’identité d’une femme, soi-disant spécialiste de joaillerie, qui travaillait pour le renseignement russe et fréquentait le gratin du QG des forces alliées à Naples. Un noyautage dont l’organisation fait souvent l’objet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        OTAN             Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN      Plusieurs médias ont mis au jour l’identité d’une femme, soi-disant spécialiste de joaillerie, qui travaillait pour le renseignement russe et fréquentait le gratin du QG des forces alliées à Naples. Un noyautage dont l’organisation fait souvent l’objet.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olga Kolobova, alias Maria Adela Kuhfeldt Rivera, lors d’un événement mondain, à Naples, en 2016. La jeune femme travaillait pour les services de renseignement russes.  MARCO BALDASSARRE/PL MANAGEMENT FABIO UMMARINO/COURTESY BELLINGCAT               Elle se disait fille d’un père allemand et d’une mère péruvienne qui l’auraient abandonnée à Moscou, après les JO de 1980, mais papa était en réalité un colonel de l’armée russe. Elle a vécu en Europe sous l’identité de Maria Adela Kuhfeldt Rivera, mais s’appelait en fait Olga Kolobova. Elle se ­présentait comme une femme d’affaires spécialisée dans la joaillerie, elle œuvrait en vérité pour le GRU, le puissant service russe de renseignement militaire.          Le site d’investigation Bellingcat, son partenaire russe (basé en Lettonie) The Insider et d’autres médias ont mis dix mois à retracer le parcours aussi long que sinueux de « Maria Adela », passée par Malte, Paris et Rome avant de s’établir à Naples. Un lieu particulièrement intéressant pour ses employeurs : la ville du sud de l’Italie abrite l’­Allied Joint Force Command de l’OTAN, à savoir le quartier général des forces alliées, aériennes et navales, pour le sud de l’Europe.          Rappelée à Moscou en 2018          La jeune femme y a fréquenté, selon Bellingcat, le gratin local, dont des gradés de l’Alliance atlantique. Américains, Belges, Allemands, Italiens… Elle est même devenue secrétaire bénévole et philanthrope du Lions Club local. Qu’est parvenue à obtenir la belle espionne ? Mystère. Après des années de bons et loyaux services apparents, elle a été rappelée à Moscou en 2018. Peut-être parce que ses commanditaires craignaient qu’elle finisse par être démasquée ? Ou peut-être parce que sa mission avait été couronnée de succès.               Inutile, en tout cas, de compter sur l’OTAN pour en savoir plus. Interrogé à Bruxelles, le service de communication de l’organisation transatlantique a indiqué au Monde qu’il est « au courant » des révélations mais « ne communique pas » sur ce qui touche au renseignement. Il est vrai qu’il n’entre pas dans les habitudes de la maison de révéler les résultats de ses investigations sur l’action incessante des espions, surtout quand ils ont été abrités au sein même du siège de l’organisation. C’est que le Conseil OTAN-Russie, un mécanisme de consultation établi en 2002, prévoyait, la présence, au sein même du centre névralgique de l’organisation, d’une délégation russe. Ce conseil a fonctionné cahin-caha jusqu’en 2014 et l’annexion de la Crimée avant de rendre définitivement l’âme en octobre 2021.          Cette représentation russe était forte de quelques dizaines de membres dont il n’est pas certain que le but était d’œuvrer à la création d’un « espace commun de paix, de liberté et de sécurité », ce qui fut le credo de l’OTAN. Avant la vague d’expulsions d’espions russes (une centaine au total), survenue en avril et orchestrée par les Vingt-Sept appuyés par les Etats-Unis, l’OTAN avait déjà prié la Belgique – le pays où elle siège – d’expulser huit « diplomates » qui étaient en réalité des espions de haut vol. Un lieutenant-colonel du GRU, un haut gardé du FSB – le service de renseignement intérieur –, un expert de l’intelligence artificielle qui était agent du renseignement extérieur, une conseillère honorée d’un cadeau personnel de Vladimir Poutine…        Il vous reste 43.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/10/olga-kolobova-une-espionne-russe-tres-proche-de-l-otan_6141026_4500055.html"},"headline":"Olga Kolobova, une espionne russe tr\u00e8s proche de l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-09-10T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-10T06:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-10T06:00:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","OTAN"],"keywords":["Russie","D\u00e9fense","International","Europe","OTAN","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Plusieurs m\u00e9dias ont mis au jour l\u2019identit\u00e9 d\u2019une femme, soi-disant sp\u00e9cialiste de joaillerie, qui travaillait pour le renseignement russe et fr\u00e9quentait le gratin du QG des forces alli\u00e9es \u00e0 Naples. Un noyautage dont l\u2019organisation fait souvent l\u2019objet.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/52/0/1500/750/1342/671/60/0/fe6c31a_219545-3287604.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-18">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ A quelques semaines des législatives, début juillet, Annie Lööf aurait été visée par un détraqué néonazi. Cette libérale, qui a toujours refusé de pactiser avec l’extrême droite, est devenue une figure honnie des milieux nationalistes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International        M le mag              En Suède, la leader du parti centriste est la cible préférée de l’extrême droite      A quelques semaines des législatives, début juillet, Annie Lööf aurait été visée par un détraqué néonazi. Cette libérale, qui a toujours refusé de pactiser avec l’extrême droite, est devenue une figure honnie des milieux nationalistes.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Annie Lööf, la cheffe du Parti du centre suédois, à Stockholm, le 2 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Le 28 février 1986, le premier ministre social-démocrate suédois, Olof Palme, était tué de deux balles, à la sortie d’un cinéma de Stockholm. Dix-sept ans plus tard, le 11 septembre 2003, la ministre des affaires étrangères, Anna Lindh, poignardée mortellement, succombait à ses blessures.          Deux assassinats politiques qui ont secoué le royaume scandinave. Et cette question vertigineuse : un troisième a-t-il été évité de justesse cet été ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Meurtre d’Olof Palme : le jour où la Suède a perdu son innocence                 Pour le moment, la question n’a pas de réponse définitive. Mais elle est posée depuis la confession d’un homme, Theodor Engström, 33 ans, soigné pour de graves troubles psychologiques et militant au sein du Mouvement de résistance nordique (NMR), la principale organisation néonazie en Suède. Le 6 juillet, en pleine semaine politique, à Visby, sur l’Ile de Gotland, il a été arrêté alors qu’il venait de blesser mortellement à coups de couteau une femme de 64 ans, coordinatrice nationale pour les soins psychiatriques dans les collectivités locales.          Campagne d’une rare violence          Mais, depuis, le meurtrier présumé, soupçonné de terrorisme, a affirmé qu’il avait aussi l’intention de tuer Annie Lööf, la leader du Parti du centre, âgée de 39 ans, qui se trouvait dans un restaurant situé à une cinquantaine de mètres de la place où a eu lieu l’attaque. Elle participait à un séminaire sur la politique énergétique de son mouvement. Quelques instants plus tard, elle devait donner une conférence de presse, finalement annulée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Suède redoute un essor du terrorisme d’extrême droite                 Les macabres intentions de Theodor Engström ont été dévoilées par le procureur chargé de l’enquête, le 25 août, à un peu moins de trois semaines des législatives du 11 septembre. Cheffe de file des centristes depuis 2011, Annie Lööf s’est dite « bouleversée ». Mais « la haine ne doit pas gagner », a-t-elle simplement ajouté, prenant soin de ne pas politiser l’affaire, alors que les leaders de tous les partis lui apportaient leur soutien.               Puis la campagne est repartie, presque comme si de rien n’était. Certains éditorialistes s’en sont étonnés : la violence contre les politiques se serait-elle banalisée au point qu’un projet d’assassinat contre un leader ne susciterait guère plus de réactions ? Et quid du rôle de l’extrême droite dans la propagation de la haine et des insultes contre celle qui dirige le seul parti de la droite traditionnelle à faire encore barrage à la formation nationaliste des Démocrates de Suède (SD) ?          Dans un tweet, la sociale-démocrate Ann Linde, ministre des affaires étrangères, a bien tenté de lancer le débat en affirmant que « la haine que les SD et d’autres forces d’extrême droite dirigent contre Annie Lööf a mené à cela ».        Il vous reste 52.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/en-suede-la-leader-du-parti-centriste-est-la-cible-preferee-de-l-extreme-droite_6141023_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la leader du parti centriste est la cible pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-09-10T05:30:14+02:00","datePublished":"2022-09-10T05:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","M le mag"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag"],"description":"A quelques semaines des l\u00e9gislatives, d\u00e9but juillet, Annie L\u00f6\u00f6f aurait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par un d\u00e9traqu\u00e9 n\u00e9onazi. Cette lib\u00e9rale, qui a toujours refus\u00e9 de pactiser avec l\u2019extr\u00eame droite, est devenue une figure honnie des milieux nationalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/536/0/6431/3215/1342/671/60/0/fbc1f65_1662469173422-993136.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-19">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’inquiétude grandit parmi les exilés, qui se heurtent à des difficultés administratives de plus en plus grandes tandis que le pouvoir durcit le ton à leur égard.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             Turquie : l’étau se resserre sur les réfugiés syriens      L’inquiétude grandit parmi les exilés, qui se heurtent à des difficultés administratives de plus en plus grandes tandis que le pouvoir durcit le ton à leur égard.          Par Angèle Pierre(Istanbul, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un drapeau turc a été accroché à la devanture d’un magasin du quartier d’Önder, à Ankara, où vivent de nombreux réfugiés syriens, le 12 août 2021.  TUNAHAN TURHAN / SOPA IMAGES / SIPA               Le durcissement du discours politique à Ankara et les esquisses de reprise de dialogue avec Damas mises en avant par le pouvoir rebattent les cartes pour de nombreux Syriens installés en Turquie. « Beaucoup de gens autour de moi se préparent à nouveau à partir, pour aller en Europe », observe Zaynab, 29 ans, originaire d’Idlib (nord-ouest de la Syrie). « Nous revivons un peu la même atmosphère qu’en 2015 », ajoute-t-elle, en référence à l’arrivée massive, cette année-là, de réfugiés syriens dans l’espace Schengen.          « Le régime [de Damas] et l’opposition doivent se réconcilier (…) Nous pensons qu’une réconciliation est indispensable à une paix durable en Syrie », a affirmé le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu, à Ankara, lors d’une conférence de presse, le 16 août. Depuis cette déclaration, largement interprétée comme une tentative d’apaisement avec Damas, les craintes se sont ravivées au sein de la population syrienne exilée en Turquie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe                 Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, qui n’hésitait pas à qualifier Bachar Al-Assad de « tyran » en 2016, s’est également montré plus conciliant à son retour d’Ukraine, le 18 août : « Notre problème n’est pas de vaincre ou de ne pas vaincre Al-Assad », avait-il alors assuré aux journalistes.          Diatribes anti-migrants          « Vous pensez sérieusement que l’on peut s’asseoir à la table des négociations avec la personne qui nous massacrait hier ?, s’insurge Taha Elgazi, quadragénaire originaire du nord de la Syrie et militant pour les droits des réfugiés. Nous ne pourrons jamais faire confiance à ce régime. »               Essentiellement installés dans les grandes villes, trois millions de Syriens bénéficient d’un statut de protection temporaire en Turquie. Ils sont enregistrés dans leur ville de résidence et ne peuvent voyager qu’avec une autorisation de déplacement ad hoc. Officiellement, 211 000 Syriens se seraient vu accorder la nationalité turque ces dernières années.          Or, si les premiers mois de la guerre en Syrie, en 2011, ont été marqués par une politique d’accueil du Parti (islamo-conservateur) de la justice et du développement (AKP, au pouvoir), l’enlisement du conflit a progressivement éloigné les perspectives de retour au pays des réfugiés syriens. Et après onze années de cohabitation, la population turque manifeste désormais ouvertement sa lassitude.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, un discours politique anti-réfugiés syriens                 Au fur et à mesure que la Turquie s’enfonce dans la crise économique, les diatribes anti-migrants de leaders politiques nationalistes se font de plus en plus décomplexées. En instrumentalisant politiquement la question, la coalition d’opposition, dominée par les nationalistes, s’en est fait le principal relais.        Il vous reste 59.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/10/turquie-l-etau-se-resserre-sur-les-refugies-syriens_6141022_3210.html"},"headline":"Turquie\u00a0: l\u2019\u00e9tau se resserre sur les r\u00e9fugi\u00e9s syriens","dateCreated":"2022-09-10T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-09-10T05:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Syrie","Immigration et diversit\u00e9","International","Europe","Turquie"],"description":"L\u2019inqui\u00e9tude grandit parmi les exil\u00e9s, qui se heurtent \u00e0 des difficult\u00e9s administratives de plus en plus grandes tandis que le pouvoir durcit le ton \u00e0 leur \u00e9gard.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/533/0/5472/2736/1342/671/60/0/0e2842f_1662656801560-2021-08-12t170047z-2015670949-mt1sipa000bsajtz-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/10/17-20">
<filnamedate="20220910"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220910"><AAMMJJHH="2022091017">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Avec la crise du « People’s Budget », la Chambre des lords a perdu tout pouvoir législatif véritable, rendant la trajectoire politique et institutionnelle du Royaume-Uni proche de celle de la France, rappelle l’économiste dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Bayamack-Tam choisit les liens du texte                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les présentateurs météo, nouvelles sentinelles du climat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pause séries : « The Crown », le joyau de Netflix   Audrey Fournier                   M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Olga Kolobova, une espionne russe très proche de l’OTAN                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les pâtes à la crudaiola : la recette de Marie-France Cohen                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                        Débats       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         Thomas Piketty : « La monarchie britannique n’est plus, depuis 1911, qu’une monarchie cosmétique »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        Avec la crise du « People’s Budget », la Chambre des lords a perdu tout pouvoir législatif véritable, rendant la trajectoire politique et institutionnelle du Royaume-Uni proche de celle de la France, rappelle l’économiste dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Avec la disparition d’Elizabeth II, il est tentant d’évoquer l’immuabilité des institutions britanniques, à l’opposé de la France et de ses multiples révolutions et Constitutions. Les choses sont, en réalité, plus complexes, et les deux pays sont plus proches que ce qu’ils s’imaginent parfois, y compris dans leurs trajectoires politiques et institutionnelles.          Le Royaume-Uni a connu son lot de révolutions et de bouleversements constitutionnels, avec notamment la chute de la Chambre des lords, sans réel pouvoir depuis la crise du People’s Budget en 1909-1911. Privée de ses Lords, qui constituaient jusqu’alors l’ossature de ses gouvernements et des pouvoirs exécutif et législatif (la plupart des premiers ministres en étaient issus), la monarchie britannique n’est plus, depuis cette date, qu’une monarchie cosmétique, entièrement gouvernée par la Chambre des communes, du moins jusqu’au choc référendaire du Brexit, en 2016.                           Lire aussi :  En direct : Des hommages à Elizabeth II dans tout le Royaume-Uni au premier discours du roi Charles III, retour sur une journée historique                 Commençons par le commencement. Le pays fait sa « Révolution française » une première fois en 1530, quand Henri VIII exproprie les monastères. De la même façon qu’en France après 1789, mais avec plus de deux siècles d’avance, les terres de l’Eglise sont vendues aux nobles et aux bourgeois qui ont les moyens de les acheter. Cela permet, dans les deux cas, de renflouer l’Etat, tout en contribuant au développement d’une nouvelle classe de propriétaires privés, puissante et unifiée, prête à se lancer sans entrave dans le capitalisme agraire puis industriel.               Après la décapitation de Charles Ier, en 1649, puis un bref épisode républicain, la Couronne n’a d’autre choix, lors de la « Glorious Revolution » de 1688, que de se soumettre au pouvoir du Parlement, nettement dominé par la Chambre des lords. Au XIXe siècle, la mobilisation sociale et ouvrière et la montée en puissance du suffrage universel renforcent la légitimité de la Chambre des communes. Le conflit entre les deux Chambres devient inévitable et va se jouer en deux étapes.          Cocktail détonant          Dans les années 1880, Lord Salisbury, leader des tories et de la Chambre des lords, avança imprudemment la théorie du « référendum » : sur le plan moral et politique, les Lords auraient, selon lui, non seulement le droit mais aussi le devoir, s’ils le jugent bon pour le pays, de s’opposer à une législation adoptée par les Communes, sauf dans les cas où cette législation aurait été clairement exposée au pays avant les élections.          C’est ainsi que les Lords mirent leur veto, en 1894, aux projets de Gladstone (leader des libéraux) de nouvelle législation sur l’Irlande, une réforme modérément populaire et qui n’avait pas été explicitement annoncée aux électeurs. C’est ce qui permit aux conservateurs de remporter les élections de 1895 et de revenir au pouvoir. Mais l’imprudence de Salisbury apparut rapidement.        Il vous reste 52.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/10/thomas-piketty-la-monarchie-britannique-n-est-plus-depuis-1911-qu-une-monarchie-cosmetique_6141020_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0La monarchie britannique n\u2019est plus, depuis 1911, qu\u2019une monarchie cosm\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-10T05:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-10T05:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-10T05:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Tribunes","Histoire","Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","D\u00e9bats"],"description":"Avec la crise du \u00ab\u00a0People\u2019s Budget\u00a0\u00bb, la Chambre des lords a perdu tout pouvoir l\u00e9gislatif v\u00e9ritable, rendant la trajectoire politique et institutionnelle du Royaume-Uni proche de celle de la France, rappelle l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/819/0/4903/2451/1342/671/60/0/c9453aa_1662710739969-023442.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  
