<FILE-date="2022/09/04/17">

<article-nb="2022/09/04/17-1">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Malgré la mobilisation de la militante Greta Thunberg et des jeunes pour le climat, la question du changement climatique n’est que peu présente à l’approche des législatives du 11 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             En Suède, les Verts marginalisés à l’approche des élections      Malgré la mobilisation de la militante Greta Thunberg et des jeunes pour le climat, la question du changement climatique n’est que peu présente à l’approche des législatives du 11 septembre.          Par Anne-Françoise Hivert(Stockholm (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marta Stenevi, la cheffe des Verts, dans un bureau de vote de la gare centrale de Stockholm, le 24 août 2022.  FREDRIK SANDBERG / AFP               Les nattes ont disparu. Le visage a perdu un peu de son air poupin. Mais, vendredi 2 septembre, Greta Thunberg est toujours là, devant le Parlement à Stockholm, accompagnée de sa pancarte blanche où est écrit « skolstrejk för klimatet » (« grève scolaire pour le climat »). La jeune Suédoise, âgée de 19 ans, avait entamé son action, le 20 août 2018, à trois semaines des élections législatives, après un été marqué par une sécheresse exceptionnelle et de violents incendies.          Il y a quatre ans, elle était trop jeune pour voter. Cette fois, le 11 septembre, elle pourra glisser un bulletin dans l’urne. A quelques jours du scrutin, une cinquantaine de jeunes activistes du mouvement Fridays for Future (« vendredis pour le futur »), venus de toute la Suède, se sont joints à elle pour interpeller les candidats. Pour eux, le compte n’y est toujours pas, tant s’en faut.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la réindustrialisation verte s’accélère                 Curieux, des touristes s’approchent et sortent leur téléphone pour prendre une photo, quand ils aperçoivent la jeune femme. Greta Thunberg reste en retrait, laisse parler ceux qui l’entourent. Au micro, les jeunes dénoncent une campagne muette sur le climat. Etudiante paysagiste sur l’île d’Oland, Agnes Hjortsberg, 20 ans, ne sait toujours pas pour qui elle va voter. Lunettes rondes et cheveux courts, elle accuse les politiques de « trahison ». Leur programme n’est pas « à la hauteur de la crise ». Pas même celui des Verts, accuse-t-elle.          « Nous nous sommes relâchés »          Les jeunes ne sont pas les seuls à être critiques à l’égard de la campagne. Le 24 août, 1 944 chercheurs suédois ont signé une tribune dans le journal Aftonbladet. Citant notamment la baisse des taxes sur le carburant, adoptée en mars, ils dénoncent des politiques qui vont « à l’encontre des accords de Paris et des objectifs climatiques de la Suède. » « Nous voulons croire qu’il s’agit d’une ignorance flagrante, car l’alternative serait que les politiciens se moquent de la gestion de la crise climatique ou se vendent pour gagner des voix à court terme », écrivent-ils.               « Non seulement le climat n’a pas la place qu’il mérite dans la campagne, constate Johan Rockström, le directeur du Postdam Institute for Climate Impact Research, une des grandes voix sur le climat en Suède, mais « les politiques économiques proposées par les partis sont contre-productives et risquent de ralentir la transition », ajoute-t-il, mentionnant les subventions à la consommation d’électricité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Greta Thunberg : « Les gens ne veulent plus entendre de mauvaises nouvelles sur la crise climatique »                 Autre singularité de cette campagne, dominée par les thèmes de l’insécurité et de l’immigration : « La crise énergétique a complètement kidnappé le débat sur le climat », regrette Isabella Lövin, ancienne porte-parole des Verts et ex-ministre de l’environnement. A peine le sujet est-il évoqué que la discussion dévie sur le nucléaire et la construction de nouveaux réacteurs : « C’est la solution que la droite a trouvée pour parer à son absence de politique pour le climat », dénonce Mme Lövin.        Il vous reste 51.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/04/suede-les-verts-marginalises-a-l-approche-des-elections_6140167_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, les Verts marginalis\u00e9s \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections","dateCreated":"2022-09-04T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-04T15:00:10+02:00","dateModified":"2022-09-04T15:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Malgr\u00e9 la mobilisation de la militante Greta Thunberg et des jeunes pour le climat, la question du changement climatique n\u2019est que peu pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019approche des l\u00e9gislatives du 11 septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Stockholm (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/818/0/7242/3621/1342/671/60/0/7276458_1662187136225-957690.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-2">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ De 300 à 400 personnes immigrées et sans-abri ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans un bâtiment de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a expliqué l’association United Migrants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Immigration en Europe             Des centaines de migrants occupent un bâtiment vide à Gentilly      De 300 à 400 personnes immigrées et sans-abri ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans un bâtiment de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a expliqué l’association United Migrants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         De 300 à 400 personnes immigrées et sans-abri occupent un bâtiment vide de Gentilly (Val-de-Marne), en banlieue parisienne, et plusieurs dizaines d’entre elles se sont retranchées sur le toit pour éviter leur expulsion du lieu, a appris l’Agence France-Presse (AFP), dimanche 4 septembre, auprès d’associations.            Ces migrants ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans ce bâtiment vide de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a détaillé l’association United Migrants dans un communiqué.            ⚠️ Besoin d'aide

<article-nb="2022/09/04/17-3">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le président ukrainien s’est entretenu avec la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l’aide financière que l’Union européenne peut apporter à son pays et des sanctions qui peuvent être prises contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Cette photographie prise et publiée par le service de presse du président ukrainien montre Volodymyr Zelensky assistant à une réunion avec le chef de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) à Kiev, le 30 août 2022.   HANDOUT / AFP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les forces russes, a « de nouveau perdu la connexion » au réseau électrique, a annoncé, samedi, dans un communiqué l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont des représentants sont sur place depuis jeudi pour évaluer la situation et les risques.L’opérateur ukrainien Energoatom a déclaré, samedi soir, avoir arrêté le réacteur no 5 de la centrale, « du fait d’une capacité insuffisante pour deux réacteurs ». Le sixième réacteur « produit de l’électricité pour le refroidissement [du combustible nucléaire] et d’autres fonctions de sécurité essentielles », a affirmé l’AIEA.Le ministère de la défense russe a affirmé, samedi matin, que son armée avait repoussé, vendredi soir, un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucléaire de Zaporijia.Samedi, lors d’un entretien téléphonique, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, « a déclaré [à Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un rôle de facilitation à la centrale nucléaire de Zaporijia, comme elle l’a fait pour l’accord sur les céréales » en juillet, a fait savoir la présidence turque dans un communiqué.Les frappes et les combats se poursuivent sur le territoire ukrainien. Dans le Donbass (Est), convoité par Moscou et principale ligne de front, « l’armée russe attaque dans les directions de Bakhmout et Avdiïvka », a fait savoir l’armée ukrainienne dans un communiqué. Dans le centre, des frappes russes ont tué un garçon de 9 ans et blessé gravement dix personnes à Zelenodolsk, dans la région de Dnipro (Centre), selon les autorités ukrainiennes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l’espoir d’obtenir d’un soutien encore plus marqué face à la Russie et pour tourner la page après des crispations récentes entre Kiev et Berlin.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Kirill Martinov, journaliste en résistance         Décryptages. En Ukraine, la visite de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia n’éteint pas les inquiétudes         Factuel. A Moscou, des milliers de Russes aux funérailles de Mikhaïl Gorbatchev, Vladimir Poutine grand absent         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         Factuel. Ségolène Royal affirme n’avoir « jamais nié les crimes de guerre » en Ukraine et s’« excuse »         Editorial. Russie : tirer les leçons d’un pari perdu         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-04T13:41:00+00:00","coverageEndTime":"2022-09-05T01:41:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays et des sanctions qui peuvent \u00eatre prises contre la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky demande à l’Union européenne de mettre en œuvre un nouveau train de sanctions contre Moscou","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays et des sanctions qui peuvent \u00eatre prises contre la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/1/0/3500/2333/1342/894/3/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-04T13:41:00+00:00"
,"endDate":"2022-09-05T01:41:00+00:00"
  Le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien a annonc\u00e9, dimanche sur Facebook, que treize navires transportant plus de 280\u00a0000 tonnes des produits agricoles avaient quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne, en direction de huit\u00a0pays. Il s\u2019agit, selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0du plus important convoi de navires\u00a0\u00bb ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize navires transportant des produits agricoles ont quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de...","dateModified":"2022-09-04T14:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T14:28:46+00:00","articleBody":"                     Des citoyens ukrainiens fabriquent des filets de camouflage pour leur arm\u00e9e, \u00e0 Lviv, le 4\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/af4ecb1_1662301629613-2022-09-04t141829z-374244305-rc2eaw95cyal-rtrmadp-3-ukraine-crisis-lviv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T14:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T14:08:23+00:00","articleBody":"     Le maire d\u2019Enerhodar, Dmytro Orlov, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Telegram, que les camions transportant une cargaison humanitaire destin\u00e9e \u00e0 la ville avaient \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s au point de contr\u00f4le russe pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019envoi comprenait \u00ab\u00a0des couches, des kits d\u2019hygi\u00e8ne et de la nourriture pour les familles vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide humanitaire \u00e0 destination de la ville occup\u00e9e d\u2019Enerhodar bloqu\u00e9e, selon son maire","dateModified":"2022-09-04T14:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T13:53:43+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 dimanche l\u2019Allemagne de mener une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre la Russie, justifiant l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 Berlin par son comportement \u00ab\u00a0inamical\u00a0\u00bb en plein conflit en Ukraine. Ces d\u00e9clarations interviennent alors que les relations entre l\u2019Allemagne et la Russie, d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9es par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, se sont encore tendues apr\u00e8s la suspension par Moscou des livraisons \u00e0 Berlin par le gazoduc Nord Stream. Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Le chancelier allemand Olaf Scholz dit que \u201cla Russie n\u2019est plus un fournisseur d\u2019\u00e9nergie fiable\u201d. Premi\u00e8rement, l\u2019Allemagne est un pays inamical, deuxi\u00e8mement, elle a impos\u00e9 des sanctions contre toute l\u2019\u00e9conomie russe (\u2026), troisi\u00e8mement, elle livre des armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine. Autrement dit, elle a d\u00e9clar\u00e9 une guerre hybride contre la Russie. Par cons\u00e9quent, l\u2019Allemagne se comporte comme un ENNEMI de la RUSSIE. Et cet oncle [M. Scholz] est surpris que les Allemands rencontrent de petits soucis avec le gaz.              Lire aussi :     Energie\u00a0: Bruxelles avance des premi\u00e8res pistes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin m\u00e8ne une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre Moscou, d\u00e9nonce Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-09-04T14:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:25:12+00:00","articleBody":"                     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, accueilli par le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019honneur militaire dans la cour de la chancellerie, \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 4\u00a0septembre 2022. CHRISTIAN MANG \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/2375f49_1662294241394-2022-09-04t121525z-1369084927-rc2caw9l60im-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-shmyhal-arrival.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-09-04T12:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:05:32+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4\u00a0septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS                 Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4 septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS                 Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4 septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/9ef5e0b_1662293090707-2022-09-04t105536z-1429467437-rc2aaw9xw6m3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-shell.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T12:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:02:30+00:00","articleBody":"           Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, et le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, \u00e0 Berlin, le 4\u00a0septembre 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP           C\u2019est le premier haut responsable ukrainien \u00e0 se rendre en Allemagne depuis des mois, signe d\u2019un apaisement des tensions entre Kiev et Berlin apr\u00e8s une p\u00e9riode difficile. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne.          Il a d\u2019abord rencontr\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, avec qui il a \u00ab\u00a0discut\u00e9 de la situation militaire, du renforcement des sanctions et de la n\u00e9cessit\u00e9 de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter. M.\u00a0Chmyhal a \u00e9galement rencontr\u00e9 le chancelier Olaf Scholz aujourd\u2019hui et a \u00e9galement remerci\u00e9 l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0pour sa solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens et son soutien\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne \u00ab\u00a0continuera \u00e0 se tenir de mani\u00e8re fiable aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Steinmeier \u00e0 M. Chmyhal, selon la porte-parole du pr\u00e9sident allemand.          \u00ab\u00a0Les lance-roquettes MARS II et les (obusiers) Panzerhaubitze 2000, fournies par l\u2019Allemagne, ont bien fonctionn\u00e9 sur le champ de bataille, et nous esp\u00e9rons augmenter l\u2019approvisionnement en armes lourdes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Chmyhal, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.          La visite du premier ministre ukrainien marque un net changement de ton, apr\u00e8s qu\u2019une pol\u00e9mique a \u00e9clat\u00e9 en avril lorsque Kiev a rejet\u00e9 l\u2019offre de M. Steinmeier de se rendre en Ukraine. M.\u00a0Steinmeier, ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parti social-d\u00e9mocrate du chancelier Olaf Scholz, avait \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019\u00e9cart en raison de la politique de d\u00e9tente qu\u2019il a men\u00e9e pendant des ann\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, ce qu\u2019il a reconnu \u00eatre une erreur apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/c6c747a_5092296-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident allemand","dateModified":"2022-09-04T15:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T11:20:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 ce midi sur Twitter qu\u2019il s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays. Il a \u00e9galement demand\u00e9 qu\u2019un nouveau train de sanctions soit pris contre la Russie, parmi lesquelles \u00ab\u00a0l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas europ\u00e9ens aux citoyens russes\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a ajout\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 avec Mme\u00a0von\u00a0der\u00a0Leyen \u00ab\u00a0des mesures visant \u00e0 limiter les b\u00e9n\u00e9fices excessifs que la Russie tire des ventes de p\u00e9trole et de gaz\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande \u00e0 Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen de mettre en \u0153uvre un nouveau train de sanctions","dateModified":"2022-09-04T11:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T10:20:21+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont frapp\u00e9 plusieurs cibles r\u00e9sidentielles dans le centre-sud de l\u2019Ukraine au cours de la nuit, a d\u00e9clar\u00e9 Vitali Kim, gouverneur de Mykola\u00efv, sur son compte Telegram ce matin.          Une maison priv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par un missile dans le village de Vysounsk, \u00e0 Bereznehouvate, o\u00f9 un enfant serait mort et trois autres bless\u00e9s par des \u00e9clats d\u2019obus, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          La ville de Mykola\u00efv a pour sa part \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 des \u00ab\u00a0tirs massifs de roquettes\u00a0\u00bb dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. \u00ab\u00a0Trois h\u00f4pitaux, deux \u00e9coles, un h\u00f4tel et un mus\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s. Des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Il n\u2019y a pas de victimes ou de bless\u00e9s connus \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0tirs massifs de roquettes\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-09-04T11:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T10:09:04+00:00","articleBody":"     Pour rappel, l\u2019universit\u00e9 Yale avait publi\u00e9 d\u00e9but une \u00e9tude concernant les cons\u00e9quences des sanctions prises par l\u2019Occident contre la Russie.          En version courte\u00a0: ces sanctions p\u00e8sent lourdement sur l\u2019\u00e9conomie russe, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirment le Kremlin, M.\u00a0Matteo Salvini aujourd\u2019hui et le Rassemblement national cet \u00e9t\u00e9.          En version longue\u00a0: selon la propagande russe, les sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es par les pays occidentaux contre la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine auraient cr\u00e9\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre d\u2019usure \u00e9conomique qui fait des ravages \u00e0 l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, \u00e0 laquelle s\u2019opposerait la suppos\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb voire la \u00ab\u00a0prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie russe. Ce r\u00e9cit est \u00ab\u00a0tout simplement faux\u00a0\u00bb, expliquent ces experts, qui d\u00e9noncent des \u00ab\u00a0statistiques s\u00e9lectionn\u00e9es\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.Selon leur analyse, \u00ab\u00a0les d\u00e9parts des entreprises et les sanctions paralysent l\u2019\u00e9conomie russe, \u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb. Les sanctions \u00e9conomiques, ainsi, dissuadent de nombreuses entreprises et pays de continuer \u00e0 commercer avec la Russie. Et le pays peine \u00e0 se fournir en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et mati\u00e8res premi\u00e8res, ou \u00e0 obtenir certaines technologies essentielles.Le tableau est sombre\u00a0: \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les illusions d\u2019autosuffisance et de substitution des importations (\u2026), la production int\u00e9rieure russe s\u2019est compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e et n\u2019a pas la capacit\u00e9 de remplacer les entreprises, les produits et les talents perdus.\u00a0\u00bb Les entreprises qui ont quitt\u00e9 le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ 40\u00a0% de son PIB, annulant la quasi-totalit\u00e9 des trois d\u00e9cennies d\u2019investissements \u00e9trangers\u00a0\u00bb, avancent \u00e9galement les auteurs de cette enqu\u00eate. Pour pallier ces faiblesses, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a recours \u00e0 une intervention budg\u00e9taire et mon\u00e9taire insoutenable\u00a0\u00bb, et les finances du Kremlin \u00ab\u00a0sont dans une situation bien plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que ce qui est admis\u00a0\u00bb.          Quant au \u00ab\u00a0pivot vers la Chine\u00a0\u00bb voulu par Vladimir Poutine, il pourrait se fonder sur \u00ab\u00a0des hypoth\u00e8ses optimistes irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie repr\u00e9sente un partenaire commercial mineur pour la Chine, (\u2026) et la plupart des entreprises chinoises ne peuvent pas risquer d\u2019enfreindre les sanctions am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, d\u00e9crivent ainsi les auteurs de l\u2019\u00e9tude. Ils soulignent aussi que les entreprises chinoises \u00ab\u00a0manquent en amont de nombreuses technologies n\u00e9cessaires pour maintenir et entretenir l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier et gazier russe\u00a0\u00bb.Selon le Fonds mon\u00e9taire international, la Russie conna\u00eetra une r\u00e9cession de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) de 6\u00a0% en\u00a02022, selon ses derni\u00e8res pr\u00e9visions publi\u00e9es d\u00e9but ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9tude avait prouv\u00e9 l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-04T10:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:58:44+00:00","articleBody":"     Le dirigeant du parti italien d\u2019extr\u00eame droite la Ligue a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique ce matin en mettant en doute l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions europ\u00e9ennes prises \u00e0 l\u2019encontre de la Russie pour sanctionner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Plusieurs mois se sont \u00e9coul\u00e9s et les gens paient leurs factures deux fois, voire quatre fois plus, et, apr\u00e8s sept mois, la guerre continue et les coffres de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se remplissent d\u2019argent\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio RTL avant de se rendre au Forum \u00e9conomique The European House \u2013 Ambrosetti \u00e0 Cernobbio, dans le nord de l\u2019Italie.\u00ab\u00a0Les sanctions fonctionnent-elles\u00a0? Non. A ce jour, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s sont gagnants, tandis que ceux qui ont mis en place les sanctions sont \u00e0 genoux\u00a0\u00bb, avait-il tweet\u00e9 la veille. \u00ab\u00a0De toute \u00e9vidence, quelqu\u2019un en Europe fait un mauvais calcul\u00a0: il est essentiel de repenser la strat\u00e9gie pour sauver les emplois et les entreprises en Italie\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9clam\u00e9.Enrico Letta, chef du Parti d\u00e9mocrate (PD), l\u2019un de ses principaux adversaires dans la campagne en cours pour les l\u00e9gislatives du 25\u00a0septembre, a aussit\u00f4t ripost\u00e9 dans un tweet\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que Poutine ne l\u2019aurait pas dit mieux.\u00a0\u00bb\u00ab\u00a0Quand j\u2019entends Salvini parler de sanctions, j\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00e9couter la propagande de Poutine. Je suis inqui\u00e8te pour un pays comme l\u2019Italie qui fait des clins d\u2019\u0153il \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la ministre pour le Sud, Mara Carfagna, en marge du forum \u00e9conomique organis\u00e9 sur les rives du Lac de C\u00f4me.Les liens entre Matteo Salvini et Moscou ont suscit\u00e9 des inqui\u00e9tudes en Italie, en particulier depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, au risque de g\u00eaner son parti et ses alli\u00e9s de Forza Italia et Fratelli d\u2019Italia (post-fasciste) dans la campagne \u00e9lectorale. A l\u2019inverse, Giorgia Meloni, la cheffe de Fratelli d\u2019Italia, qui caracole en t\u00eate des sondages, a pris des positions claires en faveur du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et de l\u2019envoi d\u2019armes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matteo Salvini cr\u00e9e la pol\u00e9mique en contestant l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-04T10:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:34:35+00:00","articleBody":"                     Une femme r\u00e9agit en inspectant le centre de premiers soins d\u00e9truit par une frappe militaire, \u00e0 Mykolaiv, le 4\u00a0septembre 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS                        Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/e14970c_1662283827427-2022-09-04t090736z-1063200763-rc28aw9nrw3w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T09:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:21:32+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit du plus haut responsable politique du Parti communiste \u00e0 se rendre en Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Le chef du comit\u00e9 permanent de l\u2019Assembl\u00e9e nationale populaire, Li Zhanshu, se rendra \u00e0 Vladivostok la semaine prochaine pour assister au Forum \u00e9conomique oriental, qui se tiendra pendant quatre jours \u00e0 partir de lundi dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame est du pays, a annonc\u00e9 ce matin l\u2019agence officielle Chine Nouvelle.          Lors de ce voyage officiel, M.\u00a0Li se rendra \u00e9galement en Mongolie, au N\u00e9pal et en Cor\u00e9e du Sud de mercredi au 17\u00a0septembre.          P\u00e9kin et Moscou se sont rapproch\u00e9s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, intensifiant leurs relations pour faire contrepoids \u00e0 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie des Etats-Unis. Entre-temps, les tensions entre la Chine et l\u2019Occident se sont accrues, P\u00e9kin ayant refus\u00e9 de condamner l\u2019action militaire russe en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions occidentales et les ventes d\u2019armes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le num\u00e9ro trois chinois se rendra en Russie la semaine prochaine","dateModified":"2022-09-04T09:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:06:42+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par la BBC concernant la flamb\u00e9e des prix des \u00e9nergies en Grande Bretagne, caus\u00e9e notamment par la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Je comprends que la situation soit tr\u00e8s difficile. (\u2026) Les prix augmentent en Ukraine aussi. Mais, en plus, nos gens se font tuer. Alors quand vous commencez \u00e0 compter les centimes sur votre compte bancaire ou dans votre poche, nous faisons de m\u00eame et comptons nos victimes\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu l\u2019\u00e9pouse de Volodymyr Zelensky \u00e0 la journaliste Laura Kuenssberg, venue l\u2019interroger \u00e0 Kiev. La premi\u00e8re dame a ajout\u00e9 que plus le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine serait fort, plus la crise serait plus courte.          Au sujet d\u2019une vid\u00e9o montrant un jeune gar\u00e7on ukrainien pleurant \u00e0 chaudes larmes alors qu\u2019il quittait son pays pour rejoindre la Pologne, l\u2019\u00e9pouse de Volodymyr Zelensky a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait important de \u00ab\u00a0montrer ces histoires, car ce sont les visages d\u2019une guerre. Pas le nombre de bombes largu\u00e9es, pas la quantit\u00e9 d\u2019argent d\u00e9pens\u00e9, des histoires humaines \u2013 et il y a des milliers d\u2019histoires comme \u00e7a autour de nous\u00a0\u00bb.          Lire le portrait d\u2019Olena Zelenska\u00a0:             Lire aussi :     Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0 la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les prix augmentent en Ukraine aussi. Mais, en plus, nos gens se font tuer\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la premi\u00e8re da...","dateModified":"2022-09-04T09:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T07:56:01+00:00","articleBody":"                     Une tente de camping sur le bord de la route, \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans un contexte de crainte de bombardements sur la centrale, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, samedi 3\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Des enfants jouent dans un petit parc situ\u00e9 \u00e0 environ 30 kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, dans un contexte de crainte de bombardementsde la centrale, le 3 septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Dans une zone sur le bord de la route d\u2019un village situ\u00e9 \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, les habitants appr\u00e9hendent un bombardement de la centrale, le 3\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0eefe11_2413c4a2fb8a4c8693badf072adbf928-2413c4a2fb8a4c8693badf072adbf928-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T08:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T07:26:53+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9tait en proie \u00e0 des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de moral et de discipline\u00a0\u00bb, en plus de l\u2019\u00e9puisement physique.          L\u2019un des principaux griefs des troupes concerne leur r\u00e9mun\u00e9ration. Elles craignent notamment que des \u00ab\u00a0primes de combat importantes\u00a0\u00bb ne soient pas vers\u00e9es \u00e0 cause\u00a0de la \u00ab\u00a0corruption pure et simple\u00a0\u00bb de certains commandants, ainsi que d\u2019une \u00ab\u00a0bureaucratie militaire inefficace\u00a0\u00bb, affirment les renseignements britanniques.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est pas parvenue \u00e0 fournir syst\u00e9matiquement \u00e0 ses troupes d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine ce \u00e0 quoi ils ont droit\u00a0: uniforme, armes, rations appropri\u00e9es et r\u00e9mun\u00e9ration. Cela a tr\u00e8s certainement contribu\u00e9 \u00e0 la fragilit\u00e9 persistante du moral d\u2019une grande partie des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb concluent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont en proie \u00e0 des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de moral et de discipline\u00a0\u00bb, selon le renseigneme...","dateModified":"2022-09-04T07:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T06:32:23+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9velopp\u00e9 au cours des derniers mois un syst\u00e8me de \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb par lequel ont transit\u00e9 plusieurs millions d\u2019Ukrainiens, y compris femmes, vieillards et enfants, dans la r\u00e9gion de Donetsk, conquise par la force. C\u2019est la conclusion d\u2019une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par des experts de l\u2019universit\u00e9 Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Publi\u00e9e fin ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tude se base sur des sources ouvertes, sur des clich\u00e9s satellites et sur le programme de cartographie Esri.Les chercheurs am\u00e9ricains d\u00e9crivent et documentent avec pr\u00e9cision des faits d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9. Le syst\u00e8me comprend vingt et un lieux \u00e0 travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe sont contraints de passer pour se d\u00e9placer d\u2019une ville \u00e0 une autre, pour se rendre en Ukraine sous contr\u00f4le gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types\u00a0: les bureaux d\u2019enregistrement, les centres de d\u00e9tention de courte dur\u00e9e, les b\u00e2timents o\u00f9 se d\u00e9roulent les interrogatoires et les centres de d\u00e9tention \u00e0 long terme.Les auteurs de l\u2019\u00e9tude identifient cinq types de violations des droits de l\u2019homme\u00a0: la torture et les conditions de d\u00e9tention cruelles, inhumaines et d\u00e9gradantes\u00a0; le transfert forc\u00e9 vers le territoire de la Russie\u00a0; l\u2019enl\u00e8vement de mineurs \u00e0 leurs parents\u00a0; le travail forc\u00e9\u00a0; la collecte massive de donn\u00e9es personnelles en dehors de tout cadre l\u00e9gal.          Pour en savoir plus\u00a0:              Lire aussi :     En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-04T06:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T05:17:14+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a \u00ab\u00a0de nouveau perdu la connexion\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a annonc\u00e9, samedi, dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des repr\u00e9sentants sont sur place depuis jeudi pour \u00e9valuer la situation et les risques.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, avoir arr\u00eat\u00e9 le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a05 de la centrale, \u00ab\u00a0du fait d\u2019une capacit\u00e9 insuffisante pour deux r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb. Le sixi\u00e8me r\u00e9acteur \u00ab\u00a0produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement [du combustible nucl\u00e9aire] et d\u2019autres fonctions de s\u00e9curit\u00e9 essentielles\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019AIEA.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, samedi matin, que son arm\u00e9e avait repouss\u00e9, vendredi soir, un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          Samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00ab\u00a0a d\u00e9clar\u00e9 [\u00e0 Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb en juillet, a fait savoir la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9.          Les frappes et les combats se poursuivent sur le territoire ukrainien. Dans le Donbass (est) que convoite Moscou, principale ligne de front, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe attaque dans les directions de Bakhmout et Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9. Dans le centre, des frappes russes ont tu\u00e9 un gar\u00e7on de 9\u00a0ans et bless\u00e9 gravement dix personnes \u00e0 Zelenodolsk, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (centre), selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l\u2019espoir d\u2019un soutien encore plus fort face \u00e0 la Russie et pour tourner la page apr\u00e8s des crispations r\u00e9centes entre Kiev et Berlin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-09-04T05:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T05:13:18+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l\u2019espoir d\u2019un soutien encore plus fort face \u00e0 la Russie et pour tourner la page apr\u00e8s des crispations r\u00e9centes entre Kiev et Berlin.          L\u2019attitude longtemps louvoyante de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre il y a six mois, et son manque initial de soutien militaire \u00e0 Kiev ont profond\u00e9ment irrit\u00e9 le gouvernement de Volodymyr Zelensky. Mais les choses se sont am\u00e9lior\u00e9es depuis.          Il y a moins d\u2019une semaine, le chancelier Olaf Scholz a annonc\u00e9 \u00e0 Prague souhaiter que l\u2019Allemagne assume une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 renforcer ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie et de d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il a promis le soutien de Berlin \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s sa visite \u00e0 Berlin, M.\u00a0Chmyhal \u2013 bien moins m\u00e9diatique que le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u2013 est attendu lundi \u00e0 Bruxelles pour diriger avec le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell une r\u00e9union du conseil d\u2019association UE-Ukraine et participer \u00e0 une conf\u00e9rence sur les crimes russes en Ukraine avec la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en Roberta Metsola.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien en visite \u00e0 Berlin","dateModified":"2022-09-04T05:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T04:59:58+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-04T04:59:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/1/0/3500/2333/1342/894/3/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/04/17-4">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Pour la deuxième fois, la centrale a été débranchée, conduisant l’opérateur à stopper le réacteur numéro cinq. « Actuellement, le sixième réacteur marche », a-t-il ajouté. Plus tôt, la Russie a affirmé avoir repoussé un assaut ukrainien sur son site.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    La centrale nucléaire de Zaporijia de nouveau déconnectée du réseau électrique, selon l’AIEA                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet, Solène L'Hénoret et Brice Laemle      Image de couverture :  Un convoi militaire russe en route vers la centrale nucléaire de Zaporijia, à Enerhodar, dans le sud-est de l’Ukraine, le 1er mai 2022.    AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée, dans le sud-est de l’Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inquiétudes. Samedi en fin de journée, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont une mission est sur place depuis jeudi, a déclaré qu’elle avait de nouveau été déconnectée du réseau.L’Ukraine a annoncé, vendredi, avoir frappé une base russe à Enerhodar, ville où se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d’avoir retiré ses armements avant l’inspection du site par l’équipe de l’AIEA.Le géant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait « complètement » à l’arrêt jusqu’à la réparation d’une turbine, alors qu’il devait être remis en marche samedi à la suite d’une opération de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a déclaré, vendredi, qu’une fuite d’huile ne justifiait pas, d’un point de vue technique, l’arrêt du gazoduc.Le G7 a annoncé, vendredi, mettre « urgemment » en œuvre un plafonnement du prix du pétrole russe et a encouragé une « large coalition » de pays à y participer. « L’adoption d’une telle décision conduirait à une déstabilisation significative des marchés du pétrole », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.Les troupes russes ont lancé, dans la nuit de vendredi à samedi, des attaques à la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l’est de l’Ukraine, selon le gouverneur de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         Décryptage. La montée en puissance de l’armée polonaise n’échappe pas à la logique populiste du gouvernement         Editorial. Russie : tirer les leçons d’un pari perdu         Enquête. Depuis un siècle, les très mouvantes frontières des pays européens         Décryptage. L’enlisement de la guerre contraint Macron à adapter sa position vis-à-vis de la Russie         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La centrale nucléaire de Zaporijia de nouveau déconnectée du réseau électrique, selon l’AIEA                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-04T07:16:53+00:00","coverageEndTime":"2022-09-04T07:16:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","description":"Pour la deuxi\u00e8me fois, la centrale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9e, conduisant l\u2019op\u00e9rateur \u00e0 stopper le r\u00e9acteur num\u00e9ro cinq. \u00ab\u00a0Actuellement, le sixi\u00e8me r\u00e9acteur marche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t, la Russie a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur son site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet, Solène L'Hénoret et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : un réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia a été arrêté, selon l’opérateur ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la deuxi\u00e8me fois, la centrale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9e, conduisant l\u2019op\u00e9rateur \u00e0 stopper le r\u00e9acteur num\u00e9ro cinq. \u00ab\u00a0Actuellement, le sixi\u00e8me r\u00e9acteur marche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t, la Russie a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur son site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1/4998/3332/1342/894/3/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet, Solène L'Hénoret et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-09-04T07:16:53+00:00"
,"endDate":"2022-09-04T07:16:53+00:00"
  Notre nouveau direct quotidien est \u00e0 suivre ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-04T05:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T20:18:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Du fait d\u2019une capacit\u00e9 insuffisante pour deux r\u00e9acteurs, le r\u00e9acteur num\u00e9ro 5 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, bl\u00e2mant les frappes des forces russes.          \u00ab\u00a0Actuellement, le sixi\u00e8me r\u00e9acteur marche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Ce que l\u2019AIEA a confirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement (du combustible nucl\u00e9aire) et d\u2019autres fonctions de s\u00e9curit\u00e9 essentielles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9acteur num\u00e9ro cinq de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien","dateModified":"2022-09-03T20:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T19:00:05+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a \u00ab\u00a0de nouveau perdu la connexion\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont une \u00e9quipe se trouve sur place depuis jeudi pour \u00e9valuer la situation et les risques.          Cet incident est survenu \u00ab\u00a0apr\u00e8s de nouveaux bombardements dans la zone\u00a0\u00bb, selon les informations fournies par les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 l\u2019instance onusienne. La centrale continue cependant de fonctionner \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 une ligne de secours\u00a0\u00bb qui l\u2019alimente, permettant ainsi le refroidissement du combustible nucl\u00e9aire, pr\u00e9cise l\u2019AIEA.          Une perte totale d\u2019alimentation de la centrale \u2013 si le courant arrivant depuis l\u2019ext\u00e9rieur est coup\u00e9 et que les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours ne fonctionnent pas \u2013 risquerait d\u2019entra\u00eener une surchauffe des installations.             Lire aussi :   En Ukraine, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-09-03T19:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T18:48:15+00:00","articleBody":"     Samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 [\u00e0 Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb en juillet, a fait savoir la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9.          Le Kremlin a confirm\u00e9 une discussion entre MM.\u00a0Poutine et Erdogan, disant qu\u2019ils avaient confirm\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0accro\u00eetre leurs liens \u00e9conomiques et commerciaux\u00a0\u00bb, par \u00ab\u00a0des projets strat\u00e9giques communs dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb. Le communiqu\u00e9 turc ne pr\u00e9cise pas si Ankara a \u00e9galement propos\u00e9 formellement sa m\u00e9diation \u00e0 l\u2019Ukraine.          La Turquie veut pr\u00e9senter une proposition pr\u00e9voyant, comme elle l\u2019avait fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, la cr\u00e9ation \u00e0 Istanbul d\u2019un bureau consacr\u00e9 au dialogue entre des organisations internationales, la Russie et l\u2019Ukraine pour trouver un point d\u2019entente sur la question du contr\u00f4le technique et des inspections de la centrale.          La Turquie entretient de bonnes relations tant avec Moscou qu\u2019avec Kiev. Si Ankara a fourni \u00e0 l\u2019Ukraine des drones militaires, elle a refus\u00e9 de se joindre aux sanctions occidentales contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          En juillet, un accord entre la Russie et l\u2019Ukraine obtenu \u00e0 la suite d\u2019une m\u00e9diation turque avait permis la reprise des exportations de bl\u00e9 ukrainiennes, entrav\u00e9es par le blocus maritime russe impos\u00e9 \u00e0 Kiev en mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitation \u00e0 la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb, estime Recep Tayyip Er...","dateModified":"2022-09-03T19:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T18:45:00+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion du Donbass \u2013 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u2013, principale ligne de front, que convoite Moscou, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe attaque dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9, qui fait aussi \u00e9tat de \u00ab\u00a0cinq frappes\u00a0\u00bb de l\u2019aviation ukrainienne pr\u00e8s de Donetsk et Pivdenny.          Dans le centre du pays, des frappes russes ont tu\u00e9 un gar\u00e7on de neuf ans et bless\u00e9 gravement dix personnes \u00e0 Zelenodolsk, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (centre), selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont \u00e9galement signal\u00e9 des \u00ab\u00a0bombardements intenses dans la r\u00e9gion de Novgorod-Siversk\u00a0\u00bb (nord), pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe, avec \u00ab\u00a0plus de cinquante explosions\u00a0\u00bb, qui n\u2019ont pas fait de victime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes et les combats se sont poursuivis en Ukraine samedi","dateModified":"2022-09-03T19:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T16:45:45+00:00","articleBody":"     Sous contr\u00f4le russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la centrale dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs de 1\u00a0000 m\u00e9gawatts chacun reste au c\u0153ur des combats, attisant la crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Europe.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre","dateModified":"2022-09-03T16:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T16:26:56+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a \u00ab\u00a0de nouveau perdu la connexion\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des repr\u00e9sentants sont sur place depuis jeudi pour \u00e9valuer la situation et les risques.          La derni\u00e8re ligne encore en fonctionnement \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019AIEA, rappelant que les trois autres avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0perdues pr\u00e9c\u00e9demment pendant le conflit\u00a0\u00bb.          Cet incident, qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit le 25\u00a0ao\u00fbt, est survenu \u00ab\u00a0apr\u00e8s de nouveaux bombardements dans la zone\u00a0\u00bb, selon les informations fournies par les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 l\u2019instance onusienne. Le site continue cependant de fonctionner \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 une ligne de secours\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019AIEA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-09-03T17:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T15:13:46+00:00","articleBody":"           Rassemblement pour protester contre le gouvernement sur la place Venceslas \u00e0 Prague, en R\u00e9publique tch\u00e8que, le 3\u00a0septembre\u00a02022. PETR DAVID JOSEK \/ AP           Plusieurs dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9, samedi sur la place Venceslas \u00e0 Prague, pour protester contre la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, mais aussi contre l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). La manifestation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 l\u2019appel d\u2019une coalition h\u00e9t\u00e9roclite allant de l\u2019extr\u00eame droite au Parti communiste, avec pour mots d\u2019ordre une exigence de neutralit\u00e9 militaire pour la R\u00e9publique tch\u00e8que et la conclusion de contrats d\u2019approvisionnements directs avec les pays fournisseurs de gaz, y compris la Russie. La police a estim\u00e9 le nombre de manifestants \u00e0 environ 70\u00a0000 en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi.          Cette manifestation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e au lendemain de l\u2019\u00e9chec d\u2019une motion de censure contre le gouvernement, accus\u00e9 par l\u2019opposition de passivit\u00e9 face \u00e0 la hausse des prix. Cit\u00e9 par l\u2019agence CTK, le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, qui dirige une coalition de centre droit rassemblant cinq partis, a accus\u00e9 samedi les manifestants d\u2019agir contre les int\u00e9r\u00eats de la R\u00e9publique tch\u00e8que.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/313704f_ad5ad1be65dd4030a935ab38e000bd9c-ad5ad1be65dd4030a935ab38e000bd9c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Prague pour protester contre la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, l\u2019Union europ\u00e9enne et...","dateModified":"2022-09-03T15:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:58:35+00:00","articleBody":"           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, lors d\u2019un rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, au Parlement de Finlande, \u00e0 Helsinki, le 3 septembre 2022. MARKKU ULANDER \/ AFP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a salu\u00e9, sur Twitter, \u00ab\u00a0le courage, l\u2019unit\u00e9 et la pers\u00e9v\u00e9rance des Ukrainiens\u00a0\u00bb, lors d\u2019un rassemblement au Parlement, \u00e0 Helsinki, en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 3\u00a0septembre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/04f34f3_5084033-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Helsinki","dateModified":"2022-09-03T15:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:26:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a salu\u00e9, samedi sur Twitter, \u00ab\u00a0le courage et le professionnalisme\u00a0\u00bb de la mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. \u00ab\u00a0La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Charles Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale de Zaporijia \u00ab\u00a0est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9side...","dateModified":"2022-09-03T14:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:18:58+00:00","articleBody":"     Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, Paolo Gentiloni, a assur\u00e9 samedi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e9tait \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb en cas d\u2019arr\u00eat total des livraisons de gaz russe, gr\u00e2ce au stockage et aux mesures d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas peur des d\u00e9cisions de [Vladimir] Poutine, nous demandons aux Russes de respecter les contrats, mais s\u2019ils ne le font pas, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans le cadre du forum \u00e9conomique organis\u00e9 par The European House - Ambrosetti \u00e0 Cernobbio, sur le lac de C\u00f4me, en Italie.          Dans l\u2019UE, \u00ab\u00a0le stockage de gaz est actuellement \u00e0 environ 80\u00a0%, gr\u00e2ce \u00e0 la diversification des fournitures\u00a0\u00bb, m\u00eame si la situation diverge d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre, a soulign\u00e9 M.\u00a0Gentiloni. Bruxelles \u00ab\u00a0a fait beaucoup lors des derniers mois\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il est possible de faire plus\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le mur de divisions qui a bloqu\u00e9 l\u2019action de la commission au cours des derniers mois pr\u00e9sente de nombreuses br\u00e8ches\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le commissaire europ\u00e9en. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0poursuivre la strat\u00e9gie d\u2019une Europe unie qui travaille contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en utilisant l\u2019arme \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne participons pas \u00e0 la guerre, nous ne participons pas \u00e0 l\u2019escalade militaire\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous soutenons l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous devons le faire maintenant plus efficacement\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 une coupure totale du gaz russe, affirme le co...","dateModified":"2022-09-03T14:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:05:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La matin\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile. Les bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 samedi sur Telegram Hanna Zamazeyeva, la pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cisant qu\u2019il y avait des bless\u00e9s et qu\u2019un \u00ab\u00a0enfant de 8\u00a0ans \u00e9tait mort\u00a0\u00bb lors d\u2019un bombardement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un enfant de 8\u00a0ans est mort lors d\u2019un bombardement russe dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, a d\u00e9clar\u00e9 la p...","dateModified":"2022-09-03T14:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T13:52:42+00:00","articleBody":"                     Pour la rentr\u00e9e scolaire, des ouvriers nettoient la fa\u00e7ade d\u2019un b\u00e2timent scolaire endommag\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des d\u00e9mineurs ukrainiens examinent un crat\u00e8re caus\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Un march\u00e9 de gros d\u00e9truit par une frappe russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 3\u00a0septembre 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/8422f09_1662213045500-000-32hk99w.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","dateModified":"2022-09-03T14:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:43:11+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lors de son point de presse quotidien, a affirm\u00e9 ce matin que son arm\u00e9e avait repouss\u00e9 hier soir un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          Selon Moscou, plus de deux cent cinquante membres des forces navales ukrainiennes auraient tent\u00e9 de d\u00e9barquer vers 22\u00a0heures (heure de Paris) sur le littoral du lac o\u00f9 se trouve la centrale. Une vingtaine de bateaux ukrainiens auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, ce qui aurait amen\u00e9 le reste de la flotte ukrainienne \u00e0 se disperser et \u00e0 battre en retraite, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re russe. Nous n\u2019avons cependant pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier ces affirmations.          L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la centrale de Zaporijia dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais le site, proche du front, reste raccord\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et son fonctionnement est assur\u00e9 par des employ\u00e9s ukrainiens.          La Russie et l\u2019Ukraine, qui s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale, la plus puissante d\u2019Europe, alimentent les craintes d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-03T12:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:13:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 que la Turquie pouvait jouer un r\u00f4le de facilitateur [\u00e0 propos de la situation] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales [ukrainiennes, dont les exportations \u00e9taient bloqu\u00e9es par la guerre]\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9 relatant l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique de ce matin entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et son homologue russe, Vladimir Poutine. L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e de cette centrale dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine. Les bombardements autour du site font craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.          MM.\u00a0Erdogan et Poutine ont aussi \u00e9voqu\u00e9 les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, d\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidence turque. Ils ont en outre exprim\u00e9 leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre la construction de la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Akkuyu, en Turquie, conform\u00e9ment au projet d\u00e9fini. Les deux dirigeants sont convenus d\u2019aborder toutes ces questions en d\u00e9tail lors d\u2019un sommet pr\u00e9vu les 15 et 16\u00a0septembre \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence turque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitateur \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dit Recep Erdogan \u00e0 Vl...","dateModified":"2022-09-03T11:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:47:02+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00ab\u00a0probablement atteint un degr\u00e9 de surprise tactique\u00a0\u00bb par leur contre-offensive en cours dans le sud de l\u2019Ukraine depuis le 29\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Les gains imm\u00e9diats de l\u2019op\u00e9ration sont limit\u00e9s, mais les forces ukrainiennes [ont su exploiter] les faiblesses de la logistique, de l\u2019administration et du commandement des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb, selon les renseignements britanniques.\u00ab\u00a0Les combats se poursuivant \u00e9galement dans les secteurs de Donbass et de Kharkiv, une d\u00e9cision d\u00e9cisive pour les commandants russes dans les prochains jours sera de savoir o\u00f9 engager toute force de r\u00e9serve op\u00e9rationnelle qu\u2019ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer\u00a0\u00bb, concluent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine exploite le manque de leadership de l\u2019arm\u00e9e russe, selon les renseignements britanniques","dateModified":"2022-09-03T10:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:24:48+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019invasion russe entre dans son septi\u00e8me mois, le front est rest\u00e9 largement statique cette nuit, les forces russes bombardant des positions le long de la ligne de contact, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La Russie a men\u00e9 plus de vingt attaques a\u00e9riennes et l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a effectu\u00e9 plus de quarante sorties au cours de la journ\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes ont \u00e9galement lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Nous n\u2019avons pas, pour l\u2019heure, d\u2019informations sur les derniers mouvements de troupes de ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-09-03T10:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:58:34+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des principaux conseillers du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que Kiev exigerait des r\u00e9parations financi\u00e8res aupr\u00e8s de Moscou pour des destructions caus\u00e9es par l\u2019envahisseur russe. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine d\u00e9terminera le terme de la guerre en lib\u00e9rant ses territoires, ainsi que le montant du paiement des r\u00e9parations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.          Le 24\u00a0ao\u00fbt, jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait rappel\u00e9, dans son adresse \u00e0 la nation, qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e de la guerre o\u00f9 l\u2019Ukraine c\u00e9derait des territoires \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Pour nous, l\u2019Ukraine, c\u2019est l\u2019Ukraine tout enti\u00e8re. Toutes les vingt-cinq r\u00e9gions, sans aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9, promettant notamment de reprendre le bassin du Donbass, aux mains des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou depuis\u00a02014, et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie la m\u00eame ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui est, pour nous, la fin de la guerre\u00a0? Avant, on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant, on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les terroristes\u00a0\u00bb russes, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev exige de la Russie qu\u2019elle paie des r\u00e9parations pour l\u2019invasion de ses territoires","dateModified":"2022-09-03T10:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:00:56+00:00","articleBody":"                     Distribution de pastilles d\u2019iode aux habitants en cas de fuites radioactives \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 2\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP              Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/b4c262a_15093fa55203454cb92ff7a3bf510245-5fd4a104f4d4494f9a3af67fb68e6bdf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","dateModified":"2022-09-03T09:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:15:17+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a fait savoir qu\u2019il allait livrer, samedi, 42,7\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine. Une annonce qui intervient quelques heures apr\u00e8s celle de la prolongation de la suspension des livraisons vers l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream\u00a01.          Le d\u00e9bit au point d\u2019entr\u00e9e de Soudja, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 son niveau de vendredi \u2013 un niveau cependant pas suffisant pour compenser les volumes qui \u00e9taient attendus gr\u00e2ce au gazoduc Nord Stream\u00a01.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom affirme qu\u2019elle poursuit ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-03T08:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:03:14+00:00","articleBody":"                     Une femme aux c\u00f4t\u00e9s du corps de sa m\u00e8re, tu\u00e9e par un bombardement, \u00e0 Donetsk, le 2\u00a0septembre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des roquettes russes lanc\u00e9es contre l\u2019Ukraine de la r\u00e9gion russe de Belgorod sont vues \u00e0 l\u2019aube \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/5637a0d_1662192051427-2022-09-02t181321z-513069505-rc259w95s3ga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-shelling.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","dateModified":"2022-09-03T08:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T06:24:24+00:00","articleBody":"     Alors que les \u00e9coles ont rouvert \u00e0 Kiev, les enseignements restent principalement dispens\u00e9s \u00e0 distance dans la ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de front.          Lire le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Olivier Truc.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe","dateModified":"2022-09-03T06:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T05:20:07+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9velopp\u00e9, au cours des derniers mois, un syst\u00e8me de \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb par lequel ont transit\u00e9 plusieurs millions d\u2019Ukrainiens, y compris des femmes, des vieillards et des enfants, dans la r\u00e9gion de Donetsk, conquise par la force. C\u2019est la conclusion d\u2019une \u00e9tude men\u00e9e par des experts de l\u2019universit\u00e9 Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Publi\u00e9e \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tude se fonde sur des sources ouvertes, sur des clich\u00e9s satellites et sur le programme de cartographie Esri.          Les chercheurs am\u00e9ricains d\u00e9crivent et documentent avec pr\u00e9cision des faits d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9. Le syst\u00e8me comprend vingt et un lieux \u00e0 travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe sont contraints de passer pour se d\u00e9placer d\u2019une ville \u00e0 une autre, pour se rendre en Ukraine sous contr\u00f4le gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types\u00a0: les bureaux d\u2019enregistrement\u00a0; les centres de d\u00e9tention de courte dur\u00e9e\u00a0; les b\u00e2timents o\u00f9 se d\u00e9roulent les interrogatoires\u00a0; les centres de d\u00e9tention \u00e0 long terme.          Les auteurs de l\u2019\u00e9tude identifient cinq types de violations des droits humains\u00a0: les conditions de d\u00e9tention cruelles, inhumaines et d\u00e9gradantes, ainsi que la torture\u00a0; le transfert forc\u00e9 vers le territoire de la Russie\u00a0; l\u2019enl\u00e8vement de mineurs \u00e0 leurs parents \u2013\u00a0et, s\u2019ils sont morts, \u00e0 leurs familles\u00a0; le travail forc\u00e9\u00a0; la collecte massive de donn\u00e9es personnelles en dehors de tout cadre l\u00e9gal.          L\u2019\u00e9tude corrobore des t\u00e9moignages recueillis dans la r\u00e9gion de Zaporijia par Le Monde au cours des mois d\u2019avril, mai et juin, aupr\u00e8s de Marioupolitains ayant r\u00e9ussi \u00e0 sortir de la zone occup\u00e9e.          Pour en savoir plus\u00a0:              Lire aussi :     En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-03T05:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:49+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inqui\u00e9tudes. Apr\u00e8s l\u2019inspection du site, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a constat\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique\u00a0\u00bb de la centrale avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0pr\u00e9sence continue\u00a0\u00bb sur le site de deux experts de l\u2019AIEA avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, vendredi, avoir frapp\u00e9 une base russe \u00e0 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d\u2019avoir retir\u00e9 ses armements avant l\u2019inspection du site par l\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA.          Le g\u00e9ant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche samedi \u00e0 la suite d\u2019une op\u00e9ration de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, qu\u2019une fuite d\u2019huile ne justifiait pas, d\u2019un point de vue technique, l\u2019arr\u00eat du gazoduc.          Le G7 a annonc\u00e9, vendredi, mettre \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb en \u0153uvre un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe et a encourag\u00e9 une \u00ab\u00a0large coalition\u00a0\u00bb de pays \u00e0 y participer. \u00ab\u00a0L\u2019adoption d\u2019une telle d\u00e9cision conduirait \u00e0 une d\u00e9stabilisation significative des march\u00e9s du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les troupes russes ont lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi matin","dateModified":"2022-09-03T10:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:13+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-03T05:14:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1/4998/3332/1342/894/3/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/04/17-5">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le festival de Perpignan a récompensé plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publiées par « Le Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Médias       Photo             Festival Visa pour l’image : Visa d’Or news au photographe ukrainien Evgeniy Maloletka      Le festival de Perpignan a récompensé plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publiées par « Le Monde ».       Le Monde     Publié hier à 22h01, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le 34e festival international du photojournalisme de Perpignan, Visa pour l’image, a récompensé plusieurs photographes pour leur travail sur la guerre en Ukraine. Le Visa d’or News, prix le plus prestigieux du festival, a salué le reportage à Marioupol d’Evgeniy Maloletka pour Associated Press. Le photographe Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour Le Monde, selon un palmarès rendu public samedi 3 septembre.                           Dans le centre de Kiev, le 28 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                De jeunes recrues du bataillon Lubart participent à un entrainement dans un bâtiment soviétique abandonné, en Ukraine, le 20 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ouest de l’Ukraine, avec le bataillon de Loutsk : « Fils, debout, la guerre a commencé »                   Le Visa d’or de la presse quotidienne internationale a également primé le travail sur la guerre en Ukraine de Mads Nissen pour le quotidien danois Politiken.                           Dans un train pour la Pologne au départ de Lviv, une femme et ses enfants font leurs adieux à leur mari et père après avoir fui leur maison de Kharkiv, le 6 mars 2022.  MADS NISSEN / POLITIKEN                                Une femme devant un camion de pompiers détruit par des tirs d’obus, à Marioupol, en Ukraine, 10 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / ASSOCIATED PRESS                 Quatre autres Visa d’or ont été décernés :            le Visa d’or magazine à Brent Stirton (Getty Images) pour National Geographic et son enquête sur la viande de brousse ;                           Jonas Manguba, un Bayaka de la république du Congo, a commencé à chasser avec son père dès son plus jeune âge. Dans le cadre d’une initiative de la Wildlife Conservation Society et du programme de gestion durable de la faune sauvage, les tribus comme celle de Jonas peuvent participer jusqu’à deux fois par mois à des chasses légales et contrôlées en bordure du parc national de Nouabalé-Ndoki.  BRENT STIRTON / GETTY IMAGES POUR NATIONAL GEOGRAPHIC                 le Visa d’or humanitaire du Comité international de la Croix-Rouge à Sameer Al-Doumy (AFP) pour son reportage sur la crise migratoire dans le nord de la France ;                           Des migrants à bord d’un bateau naviguant dans des eaux agitées entre Sangatte et le cap Blanc-Nez, dans la Manche, alors qu'ils tentent de franchir la frontière maritime entre la France et le Royaume-Uni, le 27 août 2020.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 le Visa d’or de l’information numérique Franceinfo pour le projet « Africa’s rising cities » réalisé par Max Bearak, Dylan Moriarty et Julia Ledur et diffusé par le Washington Post ;                           Une vue du marché Idumota dans un quartier commercial de Lagos, au Nigeria, le 22 juin 2021.  ANDREW ESIEBO / FTWP                 le Visa d’or d’honneur du Figaro Magazine, destiné à récompenser le travail d’un photographe pour l’ensemble de sa carrière professionnelle, à Alain Keler (Myop).            En outre, trois bourses ont été attribuées à Natalya Saprunova, Irene Baqué et Philémon Barbier – également collaborateur du Monde –, ainsi que cinq prix pour les journalistes Hervé Lequeux, Laura Morton, Alain Schroeder, Fabiola Ferrero et Rebecca Conway.            Lire aussi, avec les photos de Lucas Barioulet :                             Reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Pour tout dire, j’aimerais juste partir loin, loin d’ici » : à Lviv, un orphelinat dans la guerre                                    Récit :  Article réservé à nos abonnés  Quatre femmes en Ukraine racontent leur quotidien hors du Donbass : « On ne sait pas de quoi demain sera fait alors nous économisons »                                    Reportage :  Article réservé à nos abonnés  A Lviv, les funérailles poignantes de Dmytro, Kyrylo et Vassyl, soldats morts au front                                    Récit :  Six mois de guerre en Ukraine en photos                                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/09/03/le-photojournaliste-lucas-barioulet-recoit-un-visa-d-or-a-perpignan-pour-sa-couverture-de-la-guerre-en-ukraine-pour-le-monde_6140117_3236.html"},"headline":"Festival Visa pour l\u2019image\u00a0: Visa d\u2019Or news au photographe ukrainien Evgeniy Maloletka","dateCreated":"2022-09-03T22:01:35+02:00","datePublished":"2022-09-03T22:01:35+02:00","dateModified":"2022-09-04T09:06:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Photo"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","Photo"],"description":"Le festival de Perpignan a r\u00e9compens\u00e9 plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a re\u00e7u le prix R\u00e9mi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/177/0/2126/1063/1342/671/60/0/3fbcb7b_1662232130091-maloletka-ukraine-002.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-6">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le site continue cependant de fonctionner « grâce à une ligne de secours », a précisé l’Agence internationale de l’énergie atomique dans un communiqué publié samedi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, la centrale nucléaire de Zaporijia de nouveau déconnectée du réseau électrique      Le site continue cependant de fonctionner « grâce à une ligne de secours », a précisé l’Agence internationale de l’énergie atomique dans un communiqué publié samedi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h13, mis à jour à 01h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les forces russes, a « de nouveau perdu la connexion » au réseau électrique, a annoncé, samedi 3 septembre dans un communiqué, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont une équipe se trouve sur place depuis jeudi pour évaluer la situation et les risques.            Cet incident est survenu « après de nouveaux bombardements dans la zone », selon les informations fournies par les autorités ukrainiennes à l’instance onusienne. La centrale continue cependant à fonctionner « grâce à une ligne de secours » qui l’alimente, permettant ainsi le refroidissement du combustible nucléaire, précise l’AIEA.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : un réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia a été arrêté, selon l’opérateur ukrainien                   Une perte totale d’alimentation de la centrale – si le courant arrivant depuis l’extérieur est coupé et que les groupes électrogènes de secours ne fonctionnent pas – risquerait d’entraîner une surchauffe des installations.                 « Du fait d’une capacité insuffisante pour deux réacteurs, le réacteur numéro 5 a été arrêté », a fait savoir l’opérateur ukrainien Energoatom dans un communiqué sur Telegram, blâmant les frappes des forces russes. « Actuellement, le sixième réacteur marche », a-t-il ajouté. Ce que l’AIEA a confirmé : « Il produit de l’électricité pour le refroidissement (du combustible nucléaire) et d’autres fonctions de sécurité essentielles ».            Le 25 août déjà, la centrale, la plus grande d’Europe, avait été totalement déconnectée du réseau ukrainien pour la première fois de son histoire, avant d’être reconnectée. La situation inquiète de nombreux dirigeants internationaux. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’avoir mené les bombardements qui ont visé le site, et de risquer de déclencher une catastrophe nucléaire.                             Lire aussi :  Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                   Le gendarme onusien du nucléaire est désormais informé quasi en temps réel grâce à son équipe arrivée cette semaine, avec à sa tête le directeur général, Rafael Mariano Grossi, « très inquiet » du risque d’accident nucléaire majeur.            « Rôle de facilitation »            Samedi, lors d’un entretien téléphonique, « le président Erdogan a déclaré [à Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un rôle de facilitation sur la centrale nucléaire de Zaporijia, comme elle l’a fait pour l’accord sur les céréales » en juillet, a fait savoir la présidence turque dans un communiqué.                Le Kremlin a confirmé une discussion entre MM. Poutine et Erdogan, indiquant qu’ils avaient confirmé vouloir « accroître leurs liens économiques et commerciaux », via « des projets stratégiques communs dans le domaine de l’énergie ». Le communiqué turc ne précise pas si Ankara a également proposé formellement sa médiation à l’Ukraine.            La Turquie veut présenter une proposition prévoyant, comme elle l’avait fait pour l’accord sur les céréales, la création à Istanbul d’un bureau dédié au dialogue entre des organisations internationales, la Russie et l’Ukraine pour trouver un point d’entente sur la question du contrôle technique et des inspections de la centrale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine                   La Turquie entretient de bonnes relations tant avec Moscou que Kiev. Si Ankara a fourni à l’Ukraine des drones militaires, elle a refusé de se joindre aux sanctions occidentales contre la Russie après l’invasion de l’Ukraine.                En juillet, un accord entre la Russie et l’Ukraine obtenu à la suite d’une médiation turque avait permis la reprise des exportations de blé ukrainiennes, entravées par le blocus maritime russe imposé à Kiev en mer Noire.            Un site au centre des inquiétudes            A l’issue de la première journée d’inspection de la centrale nucléaire, jeudi 1er septembre, le directeur de l’organisation, avait constaté que « l’intégrité physique de la centrale a[vait] été violée à plusieurs reprises ». « C’est quelque chose qui ne peut pas continuer », avait-il ajouté auprès des médias à son retour dans le territoire contrôlé par Kiev.            Si M. Grossi est reparti au bout de quelques heures, six experts sont encore sur place, dont deux vont rester « de manière continue », une présence « d’une importance capitale pour aider à stabiliser la situation », selon le chef de l’AIEA. Il n’a cependant pas nommé la partie responsable, alors que Russes et Ukrainiens s’accusent mutuellement depuis des semaines de bombardements sur le site.                A Kiev, le chef du Comité international de la Croix-Rouge a appelé jeudi à l’arrêt de toutes les opérations militaires autour de la centrale, prévenant qu’une attaque serait « catastrophique ». « Il est grand temps d’arrêter de jouer avec le feu et de prendre plutôt des mesures concrètes pour protéger ce site », a déclaré Robert Mardini. « La moindre erreur de calcul pourrait provoquer des ravages que nous regretterions pendant des décennies », a-t-il averti dans un communiqué.            Les nouveaux bombardements avaient déjà entraîné la mise à l’arrêt de l’un des deux réacteurs encore opérationnels – sur les six que compte la centrale –, a fait savoir Energoatom jeudi matin. Jeudi, les autorités ukrainiennes ont accusé la Russie de mener des frappes d’artillerie sur Enerhodar, ville où se trouve la centrale de Zaporijia, et sur la route que devait emprunter la mission de l’AIEA pour se rendre sur place.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/en-ukraine-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-de-nouveau-deconnectee-du-reseau-electrique_6140111_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateCreated":"2022-09-03T19:13:54+02:00","datePublished":"2022-09-03T19:13:54+02:00","dateModified":"2022-09-04T01:15:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Le site continue cependant de fonctionner \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 une ligne de secours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-7">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ « Je n’ai jamais nié les crimes de guerre et je m’excuse volontiers auprès des victimes si elles l’ont pensé », a twitté samedi l’ancienne candidate socialiste à la présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                           Politique       Guerre en Ukraine             Ségolène Royal affirme n’avoir « jamais nié les crimes de guerre » en Ukraine et s’« excuse »      « Je n’ai jamais nié les crimes de guerre et je m’excuse volontiers auprès des victimes si elles l’ont pensé », a twitté samedi l’ancienne candidate socialiste à la présidentielle.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h26, mis à jour hier à 18h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ségolène Royal a assuré samedi 3 septembre sur Twitter n’avoir « jamais nié les crimes de guerre » et s’est excusée « auprès des victimes si elles l’ont pensé », après qu’elle eut émis des doutes concernant les crimes de guerre commis en Ukraine, malgré les preuves.            Jeudi 1er septembre, sur BFM-TV, elle avait dénoncé « une propagande de guerre par la peur » de la part du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et avait notamment contesté la réalité de « la maternité bombardée » dans le sud-est de l’Ukraine en mars. Elle a aussi mis en doute le massacre de Boutcha ou « le récit de viol d’enfant pendant sept heures sous les yeux des parents ». « C’est monstrueux d’aller diffuser des choses comme ça uniquement pour interrompre le processus de paix », avait-elle affirmé.            Ses propos ont suscité une vive polémique au sein du monde politique. « La paix en Ukraine n’est pas rendue impossible par les victimes de l’invasion, mais par la volonté de conquête [du président russe Vladimir] Poutine ! », s’était indigné sur Twitter, jeudi, le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’enquête d’Amnesty international conclut qu’« il existe des preuves irréfutables de crimes de guerre »                   « Une forme de surenchère dans la description de l’horreur »            Après avoir assuré une première fois, vendredi, qu’elle n’avait « jamais nié les crimes de guerre », tout en « rappel[ant] les frappes criminelles en Irak, sur le mensonge », elle s’est de nouveau justifiée samedi en mettant en avant la fin de son propos, selon elle « coupé dans les rediffusions ».            Ici la fin de ma parole, coupée ds les rediffusions. Plaider pour la  paix c’est agir pour l’arrêt des souffrances… https://t.co/jufifSX6cR— RoyalSegolene (@Ségolène Royal)              Elle y précisait qu’« il y a une forme de surenchère dans la description de l’horreur, pour susciter des livraisons d’armes et pour s’interdire de mettre en place des processus de négociations et de paix, alors que le peuple ukrainien a besoin de la paix (…). La description des horreurs dans le cadre d’une propagande de guerre empêche les processus de paix ».                 « Plaider pour la paix, c’est agir pour l’arrêt des souffrances du peuple ukrainien et de l’agression russe », a-t-elle encore estimé samedi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/03/segolene-royal-affirme-n-avoir-jamais-nie-les-crimes-de-guerre-en-ukraine-et-s-excuse_6140108_823448.html"},"headline":"S\u00e9gol\u00e8ne Royal affirme n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais ni\u00e9 les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine et s\u2019\u00ab\u00a0excuse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T18:26:01+02:00","datePublished":"2022-09-03T18:26:01+02:00","dateModified":"2022-09-03T18:41:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais ni\u00e9 les crimes de guerre et je m\u2019excuse volontiers aupr\u00e8s des victimes si elles l\u2019ont pens\u00e9\u00a0\u00bb, a twitt\u00e9 samedi l\u2019ancienne candidate socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/07/11/787/0/4928/2464/1342/671/60/0/bfa071b_5268246-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-8">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Chute du cours de la livre sterling, explosion des prix de l’énergie et tensions salariales… L’économiste Catherine Mathieu analyse, dans une tribune au « Monde », les causes de cette situation socio-économique tendue outre-Manche.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Royaume-Uni         « Il n’y a pas eu d’effet récent du Brexit sur l’inflation »   Tribune        Catherine Mathieu  Economiste        Chute du cours de la livre sterling, explosion des prix de l’énergie et tensions salariales… L’économiste Catherine Mathieu analyse, dans une tribune au « Monde », les causes de cette situation socio-économique tendue outre-Manche.   Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’inflation britannique a atteint 10,1 % en juillet contre 6,8 % en France : faut-il y voir un effet du Brexit ? Celui-ci aurait pu conduire à une hausse de l’inflation via les prix des produits importés, par trois canaux : les droits de douane, les barrières non tarifaires et le taux de change.          L’accord commercial avec l’Union européenne a permis la sortie du Royaume-Uni du marché unique le 1er janvier 2021, sans instauration de droits de douane, qui auraient augmenté de 4,4 % le coût des importations en provenance de l’UE (la moitié des importations britanniques). Les barrières non tarifaires, au chiffrage plus incertain, auraient pu augmenter les coûts de ces importations de 10 %. Mais, contrairement à l’UE, qui a immédiatement mis en place des contrôles des produits britanniques, le Royaume-Uni a repoussé l’instauration de contrôles sur ses importations en provenance de l’UE, au moins jusqu’à début 2024.          A la suite du référendum de juin 2016 en faveur du Brexit, la livre sterling a chuté de 11 %, passant de 1,30 à 1,16 euro ; elle a depuis fluctué entre 1,10 et 1,20 euro. Fin 2020, elle valait 1,10 euro, et est revenue, depuis, à près de 1,20 euro – ce qui a atténué la hausse des prix des importations britanniques. Il n’y a donc pas eu d’effet récent du Brexit sur le coût des importations.                           Lire aussi (2016) :  « Brexit » : le jour où le Royaume-Uni est sorti de l’Union                 L’inflation n’est pas nettement plus élevée au Royaume-Uni que dans la zone euro, où elle est en moyenne de 8,9 %, dont 9,6 % en République d’Irlande, 10,7 % en Espagne et plus de 20 % dans les pays baltes. La France (avec Malte) fait figure d’exception, présentant l’inflation la plus faible des pays de la zone euro ! Si l’inflation outre-Manche est plus forte qu’en France, c’est surtout parce que le Royaume-Uni n’a pas mis en place de bouclier tarifaire sur l’énergie. En juillet, la hausse des prix du gaz pour les ménages était de près de 100 % sur un an, celle de l’électricité de près de 50 % et celle des combustibles pétroliers de plus de 110 %.          Tensions salariales          L’accélération de l’inflation, passée de 2 % à 10 % en un an, renforce néanmoins les tensions dans les négociations salariales. C’est particulièrement le cas dans le secteur des transports, où les appels à la grève se sont multipliés au cours des dernières semaines. Dans les entreprises de transport ferroviaire, les hausses de salaire proposées par les employeurs étaient de l’ordre de 5 %. Cela représenterait une perte de pouvoir d’achat de 5 points, mais davantage encore si l’on tient compte des perspectives de montée des prix.             Il vous reste 62.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/03/il-n-y-a-pas-eu-d-effet-recent-du-brexit-sur-l-inflation_6140102_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu d\u2019effet r\u00e9cent du Brexit sur l\u2019inflation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T17:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-03T17:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-03T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Brexit","International","Europe","Royaume-Uni","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats"],"description":"Chute du cours de la livre sterling, explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie et tensions salariales\u2026 L\u2019\u00e9conomiste Catherine Mathieu analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les causes de cette situation socio-\u00e9conomique tendue outre-Manche.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Mathieu","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/360/0/6356/3178/1342/671/60/0/2e6ddb2_5057381-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-9">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au « Monde », sur l’actuelle proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, dite « directive CRD VI » qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et empêcher les banques africaines d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Économie         « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Tribune        Alain Gauvin  Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit        Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au « Monde », sur l’actuelle proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, dite « directive CRD VI » qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et empêcher les banques africaines d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.   Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au terme de la visite du président de la République Emmanuel Macron, au Cameroun, au Bénin et en Guinée-Bissau (du 25 au 28 juillet), visite intervenant « dans le droit fil de l’agenda présenté en novembre 2017 à Ouagadougou pour renouveler la relation Afrique-France », on peut s’interroger sur la capacité de l’Union européenne (UE) à renforcer et à pérenniser son partenariat avec l’Afrique.          Certes, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, rappelait, lors de la conférence de presse clôturant [le 18 février] le 6e sommet Afrique-UE, la nécessité d’un tel partenariat, en définissant clairement le rôle de l’UE, « un partenaire économique » auquel l’Afrique peut « faire confiance ».          Certes encore, le « paquet d’investissement “Global Gateway” Afrique-Europe » à 150 milliards d’euros, qui a pour objet de « soutenir l’Afrique en vue d’une reprise et d’une transformation solides, inclusives, vertes et numériques », illustre de façon remarquable toute l’attention politique européenne portée à l’Afrique.                           Lire aussi :  La difficile évolution de l’approche française en Afrique                 Mais, le droit européen ne semble pas toujours en phase avec la politique européenne alors même que, en tant qu’instrument, il devrait la servir.               A titre d’exemple de cette incohérence juridique, on sait que la diaspora africaine est un acteur essentiel – plus stable que l’aide publique au développement et les investissements directs étrangers – du développement économique et social de l’Afrique. On sait aussi que les transferts d’argent et la « bi-bancarisation » contribuent puissamment au lien économique entre les deux continents.                           Lire aussi :  L’Europe et l’Afrique veulent croire à un partenariat renouvelé                 Pourtant, la proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, communément appelée « directive CRD VI » [Capital Requirements Directive VI ] pourrait bien, si sa rédaction actuelle était conservée, susciter de fâcheuses divergences d’interprétation entre les Etats membres quant à la latitude qui devrait être laissée aux banques des pays tiers – et, donc, des banques africaines – d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.          Deux pernicieuses conséquences          En effet, l’article 21 quater de la CRD VI exigerait des banques africaines qu’elles créent une succursale dans chaque pays de l’Union européenne où elles souhaiteraient exercer une activité bancaire, ce qui, en soi, n’est pas critiquable. Cependant, aujourd’hui, certains Etats de l’Union interdisent aux banques africaines de commercialiser, sur leur sol, auprès des diasporas, les services bancaires dont ces dernières ont besoin dans leur pays d’origine, en Afrique.        Il vous reste 36.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/03/la-diaspora-africaine-est-un-acteur-essentiel-du-developpement-economique-et-social-de-l-afrique_6140086_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La diaspora africaine est un acteur essentiel du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social de l\u2019Afrique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T12:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-03T12:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-03T12:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","Diaspora","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Guin\u00e9e-Bissau","B\u00e9nin","Cameroun","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur l\u2019actuelle proposition de directive du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, dite \u00ab\u00a0directive CRD\u00a0VI\u00a0\u00bb qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et emp\u00eacher les banques africaines d\u2019offrir leurs services \u00e0 leur client\u00e8le diasporique r\u00e9sidant en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Gauvin","description":"Avocat au barreau de Paris, docteur d\u2019Etat en droit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/437/0/5247/2623/1342/671/60/0/e1bf9fe_5802467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-10">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Salué en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant soviétique est perçu par beaucoup de Russes comme le responsable des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             A Moscou, des milliers de Russes aux funérailles de Mikhaïl Gorbatchev, Vladimir Poutine grand absent      Salué en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant soviétique est perçu par beaucoup de Russes comme le responsable des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h24, mis à jour à 04h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les gardes d’honneur se tiennent près du cercueil de Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’Union soviétique, à la Maison des syndicats de Moscou, le 3 septembre 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS                 Les funérailles du dernier dirigeant de l’Union des républiques socialistes soviétiques (URSS), Mikhaïl Gorbatchev, se sont déroulées samedi 3 septembre à Moscou, en présence de milliers de Russes mais sans le président Vladimir Poutine, signe de l’héritage controversé du père de la perestroïka en Russie.            Grande figure politique du XXe siècle, Mikhaïl Gorbatchev s’est éteint mardi soir, à l’âge de 91 ans, des suites d’une « longue et grave maladie », selon l’hôpital où il était soigné. Il a marqué l’histoire en précipitant, malgré lui, la disparition de l’Union soviétique en 1991, alors qu’il essayait de la sauver avec des réformes démocratiques et économiques, mettant ainsi fin à la guerre froide. Il a été enterré samedi au cimetière de Novodievitchi à Moscou, au côté de son épouse Raïssa, décédée en 1999, pendant qu’un orchestre militaire jouait l’hymne national russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mikhaïl Gorbatchev : le legs ambivalent du dernier dirigeant soviétique                   Salué en Occident comme un homme de paix, Mikhaïl Gorbatchev est vu par beaucoup en Russie comme le responsable du déclassement géopolitique de Moscou et des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS. Signe de cette désaffection, aucun jour de deuil national n’a été annoncé, même si des « éléments de funérailles nationales » étaient présents lors de son inhumation, notamment une « garde d’honneur », a souligné le Kremlin.                 A titre de comparaison, Boris Eltsine, premier président de la Fédération de Russie, au pouvoir lors des années de transition douloureuse vers l’économie de marché, et qui avait désigné Vladimir Poutine comme successeur, avait eu droit, lui, à des honneurs appuyés à sa mort, en 2007. Le Kremlin avait alors décrété un jour de deuil national et organisé des funérailles officielles, en présence de MM. Poutine et Gorbatchev.            « Nous avons eu une bouffée de liberté »            Les obsèques du dernier dirigeant de l’Union soviétique ont commencé par une cérémonie d’adieu, à 9 heures, à la Maison des syndicats, lieu symbolique de la capitale russe où les dépouilles de plusieurs dignitaires communistes ont été exposées, comme celle de Joseph Staline, en 1953.            A l’intérieur, un portrait de l’ancien dirigeant trônait à côté du cercueil ouvert, près duquel la fille de Gorbatchev, Irina, était assise. Deux gardes en uniforme étaient postés de part et d’autre du cercueil, pendant que les visiteurs déposaient des fleurs avant de s’incliner respectueusement devant la dépouille.                           Le journaliste Dmitri Mouratov, lauréat du prix Nobel de la paix  porte un portrait de Mikhaïl Gorbatchev lors de ses funérailles à Moscou, le 3 septembre.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP                 « Un grand homme politique s’en va, l’ère Gorbatchev se termine aujourd’hui », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Evgueni Matveïev, un Russe de 44 ans faisant partie des milliers de personnes venues dire adieu à l’ancien dirigeant. Par petits groupes, des personnes de tous âges sont venues déposer des roses et s’incliner en silence devant le cercueil ouvert de Gorbatchev, encadré par une garde d’honneur et près duquel trônait son portrait en noir et blanc.                « Nous avons eu une bouffée de liberté, il nous a donné la transparence et le pluralisme », a également dit à l’AFP Natalia Leleko, une enseignante de 60 ans. C’était « un air de liberté qui manquait depuis longtemps, l’absence de peur », abonde Ksenia Joupanova, une interprète de 41 ans.            Vladimir Poutine absent            L’ex-président russe Dmitri Medvedev et le journaliste Dmitri Mouratov, lauréat du prix Nobel de la paix 2021, étaient également présents à la cérémonie, marquée par une grande absence, celle du président Poutine. Jeudi, il avait annoncé qu’il ne pourrait y participer, du fait, officiellement, d’un « emploi du temps » chargé.            Au lendemain de la mort de M. Gorbatchev, M. Poutine lui avait rendu mercredi un premier hommage minimal, dans un message de condoléances. Sur un ton neutre, il avait constaté que Mikhaïl Gorbatchev avait eu « une grande influence sur l’histoire du monde » et qu’il s’était « efforcé de proposer ses propres solutions aux problèmes ». La relation entre les deux hommes était complexe, oscillant entre marques d’estime et reproches mutuels, avant de faire place à une cordiale indifférence.                Par contraste, les capitales occidentales, de Washington à Berlin, en passant par Paris et Rome, ont célébré chaleureusement la mémoire de Mikhaïl Gorbatchev, salué pour avoir œuvré au rapprochement Est-Ouest et à une réduction des arsenaux nucléaires, ce qui lui avait valu le prix Nobel de la paix en 1990.            L’Allemagne, dont la réunification a été permise par la chute du mur de Berlin et de l’URSS, a annoncé que les drapeaux seraient en berne dans la capitale allemande, samedi. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a présenté ses condoléances lors d’un entretien téléphonique samedi avec M. Poutine, a fait savoir le Kremlin.            Viktor Orban à Moscou            Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et les pays occidentaux en raison du conflit en Ukraine, seul un dirigeant étranger s’est déplacé pour assister aux funérailles à Moscou : le premier ministre hongrois, Viktor Orban. Les autres pays occidentaux ont, eux, envoyé des ambassadeurs.                Le déplacement de M. Orban intervient alors que la Hongrie a rendu public, mercredi, un renforcement de ses échanges avec Gazprom et reçoit des livraisons supplémentaires de gaz, au moment où ses partenaires européens sont confrontés à une forte réduction des quantités fournies. Depuis son retour au pouvoir en 2010, M. Orban a tissé des liens avec la Russie, une collaboration maintenue malgré l’invasion de l’Ukraine par la Russie.            M. Poutine n’a cependant pas prévu de rencontrer M. Orban lors de sa visite, a fait savoir le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, à l’agence de presse russe RIA Novosti, expliquant qu’« il n’y a eu aucune demande pour des entretiens ».                                                          Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/gorbatchev-a-moscou-ses-funerailles-se-deroulent-sans-vladimir-poutine-qui-s-est-contente-d-un-hommage-minimal_6140075_3210.html"},"headline":"A Moscou, des milliers de Russes aux fun\u00e9railles de Mikha\u00efl\u00a0Gorbatchev, Vladimir\u00a0Poutine grand absent","dateCreated":"2022-09-03T10:24:01+02:00","datePublished":"2022-09-03T10:24:01+02:00","dateModified":"2022-09-04T04:45:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Salu\u00e9 en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant sovi\u00e9tique est per\u00e7u par beaucoup de Russes comme le responsable des ann\u00e9es de crise politique, \u00e9conomique et morale qui ont suivi la chute de l\u2019URSS.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/583/0/7000/3500/1342/671/60/0/d052ee4_9cdd5f5da4ac4f9781b4fc74b5f0cdae-9cdd5f5da4ac4f9781b4fc74b5f0cdae-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-11">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le débat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l’examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Banques / Finance / Assurance             Italie, Espagne… Ces pays qui taxent les superprofits      Le débat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l’examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.          Par Jean-Michel Bezat         Publié hier à 09h48, mis à jour hier à 10h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Cela s’appelle « remettre une pièce dans le juke-box ». La lancinante musique sur la taxation des superprofits va remonter d’un ton, après la publication, vendredi 2 septembre, des bénéfices de l’armateur de porte-conteneurs CMA CGM : 7,6 milliards d’euros au deuxième trimestre, après 7,2 milliards au premier. Ainsi, TotalEnergies, qui a réalisé 10,4 milliards d’euros de résultat net au premier semestre, n’est-il plus seul à être la cible de critiques récurrentes d’une grande partie de la classe politique, du Rassemblement national aux partis de la Nupes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré son rejet au Parlement, la taxation des superprofits s’impose dans le débat                 Superprofits ? Les puristes disent qu’il n’en existe pas de définition économique et qu’il s’agit plutôt d’une surperformance financière momentanée. Une divergence d’appréciation qui traverse le gouvernement. « Je ne sais pas ce que c’est qu’un superprofit », a affirmé le ministre de l’économie et des finances, le 30 août, lors des rencontres des entreprises de France du Medef. « Taxer plus en France, c’est produire moins en France », a ajouté Bruno Le Maire. Plus nuancée, la première ministre, Elisabeth Borne, laisse l’option ouverte si elle constate, en fin d’année, que les patrons n’ont pas redistribué une partie de cette manne en salaires, primes ou baisse des prix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »                 En mars, l’Agence internationale de l’énergie estimait à 200 milliards d’euros le surplus de bénéfices que les compagnies d’énergie européennes pourraient engranger en 2022. Or, les bénéfices de TotalEnergies, Shell et BP ou de producteurs d’électricité comme Engie ne sont pas dus à un effort d’investissement, mais seulement à l’envolée des cours du pétrole, du gaz et de l’électricité. Pas plus pour l’armateur CMA CGM : le numéro trois mondial du secteur a profité de la flambée des taux de fret depuis la mi-2020 – des prix du conteneur qu’il fixe lui-même.          Bénéfices « scandaleux »          Même des institutions libérales ne trouvent rien à redire à une imposition supplémentaire. L’Organisation de coopération et de développement économiques la défend pour financer des aides aux ménages et aux entreprises. La commissaire européenne à l’énergie, Kadri Simson, est favorable à ce que les Etats membres de l’Union européenne puissent « taxer temporairement les profits excédentaires tirés des prix exceptionnellement élevés de l’électricité ». Jugeant certains bénéfices « scandaleux », le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, appelait, début août, « tous les gouvernements à [les] taxer et à utiliser ces fonds pour soutenir les plus vulnérables ».        Il vous reste 48.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/italie-espagne-ces-pays-qui-taxent-les-superprofits_6140067_3234.html"},"headline":"Italie, Espagne\u2026 Ces pays qui taxent les superprofits","dateCreated":"2022-09-03T09:48:52+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:48:52+02:00","dateModified":"2022-09-03T10:45:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Banques \/ Finance \/ Assurance","Transports","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Le d\u00e9bat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l\u2019examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/165/0/5000/2500/1342/671/60/0/d66556b_1661932636977-girette-hl-larefd2-166122.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-12">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Face à la flambée des factures, l’Europe réfléchit notamment à plafonner les tarifs de certains producteurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies fossiles             Energie : Bruxelles avance des premières pistes      Face à la flambée des factures, l’Europe réfléchit notamment à plafonner les tarifs de certains producteurs.          Par Marjorie Cessac          Publié hier à 09h13    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale au gaz de Lichterfelde à Berlin (Allemagne), le 30 mars 2022.  MICHAEL SOHN / AP               Pétrole, gaz… Les pays occidentaux tentent de trouver des parades face aux conséquences de la guerre en Ukraine sur le front de l’énergie. Alors que les pays du G7 se sont accordés, vendredi 2 septembre, pour plafonner les prix du pétrole russe importé, l’Union européenne (UE), elle, s’attelle à préparer son conseil d’urgence sur l’énergie du 9 septembre. Objectif : calmer la flambée des factures, les prix de l’électricité s’envolant, notamment sous l’effet de la hausse des prix du gaz qui fait tourner les centrales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le G7 s’accorde sur un plafonnement des prix du pétrole russe                 Et ce, alors que les flux se tarissent, Gazprom ayant annoncé, vendredi, après la décision du G7, que le gazoduc Nord Stream – pipeline vital pour l’approvisionnement des Européens – serait « complètement » arrêté jusqu’à la réparation d’une turbine. Pour le président du Conseil européen, Charles Michel, « cette décision de Gazprom n’est bien évidemment pas surprenante. Mais l’utilisation de l’arme du gaz n’entamera pas la résolution de l’Union. Nous allons accélérer nos efforts vers l’indépendance énergétique ».          Davantage de tarifs réglementés          Dans un document, qui sera examiné par les ministres européens de l’énergie, la Commission européenne met en avant plusieurs propositions, dont un scénario qui combine trois actions principales. Primo, l’adoption de mesures pour inciter à la réduction de la consommation d’électricité, sur le modèle de ce qui a été décidé pour le gaz, le 26 juillet. Deuzio, le plafonnement des prix de gros pour les sources d’électricité les moins chères à produire, telles que le nucléaire et les énergies renouvelables. Et ce, en vue de limiter les surprofits des énergéticiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe se convertit en ordre dispersé à la sobriété énergétique                 Et, tertio, l’adoption de tarifs réglementés pour les ménages et les PME les plus précaires. « Moins de la moitié des Etats utilisent des tarifs réglementés, tandis que l’aide directe aux ménages reste l’instrument le plus utilisé dans l’UE », explique la Commission, qui veut « fournir un plus grand degré de sécurité juridique pour étendre les tarifs réglementés (…), notamment avec une dérogation claire [aux règles européennes] pour couvrir également les PME ».           La Commission européenne se dit opposée à un plafonnement indifférencié des prix de détail pour tous les consommateurs          En résumé, « il faut utiliser une partie des profits excessifs que les producteurs d’électricité engrangent aujourd’hui (…) afin de soutenir les consommateurs à petits revenus et entreprises vulnérables », a expliqué, ce même jour, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, lors d’un discours en Bavière (sud de l’Allemagne).             Il vous reste 43.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/energie-bruxelles-avance-des-premieres-pistes_6140063_3234.html"},"headline":"Energie\u00a0: Bruxelles avance des premi\u00e8res pistes","dateCreated":"2022-09-03T09:13:24+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:13:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des factures, l\u2019Europe r\u00e9fl\u00e9chit notamment \u00e0 plafonner les tarifs de certains producteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/222/0/3240/1620/1342/671/60/0/f5651c5_1662183432803-562977.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-13">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta. Europe », média indépendant russe en exil, sera l’invité d’honneur du débat intitulé « Ukraine : raconter la guerre » lors du Festival du Monde le 17 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Le Festival du Monde               Kirill Martinov, journaliste en résistance      Le rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta. Europe », média indépendant russe en exil, sera l’invité d’honneur du débat intitulé « Ukraine : raconter la guerre » lors du Festival du Monde le 17 septembre.          Par Isabelle Mandraud         Publié hier à 09h00, mis à jour hier à 09h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Kirill Martinov dans les bureaux de « Novaïa Gazeta. Europe » à Riga, en mai 2022.  VLAD DOKSHIN / NOVAYA GAZETA. EUROPE               Au lendemain de l’invasion russe en Ukraine, le 25 février, Kirill Martinov écrit ces quelques lignes sur Twitter, comme une consigne que l’on laisserait sur une table, en partant : « Restez sain d’esprit, ne vous plaignez pas, refusez d’aider les criminels de guerre de quelque manière que ce soit, auto-organisez-vous. Nous allons perdre nos emplois, nos illusions, notre patrie, mais ce n’est toujours rien comparé à ce qui se passe pour les Ukrainiens maintenant. » Puis, le journaliste a claqué la porte de chez lui et quitté la Russie, entraînant dans son sillage, en Lettonie, une trentaine de collaborateurs du journal indépendant Novaïa Gazeta.          Désormais installé à Riga, Kirill Martinov, 41 ans, dirige Novaïa Gazeta. Europe, une version née dans l’urgence, rejoignant ainsi la cohorte des médias russes en exil de plus en plus nombreux. L’agression en Russie, le 7 avril, du rédacteur en chef, Dmitri Mouratov, Prix Nobel de la paix 2021, aspergé au visage d’un liquide rouge, a précipité les choses. Le jour même, décision a été prise de délocaliser une partie de la rédaction à Riga pour porter « la voix des Russes qui partagent les valeurs européennes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Novaïa Gazeta », le dernier journal indépendant installé en Russie, s’arrête                 Créé en 1993 avec le soutien de Mikhaïl Gorbatchev, Novaïa Gazeta connaît le prix de la liberté. Depuis les années 2000, six de ses journalistes, dont Anna Politkovskaïa, ont été tués dans l’exercice de leur métier en temps de paix. Mais cette fois, la menace pesait sur tous, avec l’introduction de nouveaux articles dans le code pénal russe punissant jusqu’à quinze ans de prison quiconque propagerait des informations de nature à « discréditer » l’armée russe. « Tous ceux qui sont contre la guerre finissent en prison, c’est une tragédie, et Poutine est identifié à la guerre, il n’y a pas de retour en arrière possible », affirme Kirill Martinov.          « Vengeance » du pouvoir          Ce 29 août, les nouvelles ne sont pas bonnes. Andreï Zaïakine, l’un des journalistes de la rédaction resté en Russie, cofondateur par ailleurs de la plate-forme Dissernet – bien connue dans le pays, elle traque les plagiats de travaux universitaires au profit des politiques –, est placé en régime de semi-liberté (interdiction de quitter son domicile entre 20 heures et 8 heures du matin, d’utiliser le téléphone, Internet, et de recevoir du courrier) en attendant de passer en jugement. Accusé de financement « d’activité terroriste », pour avoir versé 1 000 roubles (16 euros) à la Fondation de lutte contre la corruption de l’opposant Andreï Navalny, il encourt jusqu’à huit ans de colonie pénitentiaire. « Une vengeance contre les journalistes », soupire Kirill Martinov. Une de plus.        Il vous reste 55.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/festival/article/2022/09/03/kirill-martinov-journaliste-en-resistance_6140062_4415198.html"},"headline":"Kirill Martinov, journaliste en r\u00e9sistance","dateCreated":"2022-09-03T09:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:00:10+02:00","dateModified":"2022-09-03T09:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Festival du Monde","Le Festival du Monde"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Russie","International","Le Monde & Vous","Votre communaut\u00e9","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Le Festival du Monde"],"description":"Le r\u00e9dacteur en chef de \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta. Europe\u00a0\u00bb, m\u00e9dia ind\u00e9pendant russe en exil, sera l\u2019invit\u00e9 d\u2019honneur du d\u00e9bat intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Ukraine\u00a0: raconter la guerre\u00a0\u00bb lors du Festival du Monde le 17 septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/146/0/3543/1771/1342/671/60/0/027b83a_1662041398685-raw-photo-martynov-8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Festival du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-14">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Une vingtaine de camps fonctionnent depuis avril dans les territoires envahis par l’armée russe. Plusieurs millions d’Ukrainiens ont traversé ces lieux où interrogatoires, détention et torture sont de mise pour déterminer leur degré de loyauté.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou      Une vingtaine de camps fonctionnent depuis avril dans les territoires envahis par l’armée russe. Plusieurs millions d’Ukrainiens ont traversé ces lieux où interrogatoires, détention et torture sont de mise pour déterminer leur degré de loyauté.          Par Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 10h43    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les autorités russes ont développé au cours des derniers mois un système de « camps de filtration » par lequel ont transité plusieurs millions d’Ukrainiens, y compris femmes, vieillards et enfants, dans la région de Donetsk, conquise par la force. C’est la conclusion d’une étude réalisée par des experts de l’université de Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, créé par le département d’Etat américain. Publiée fin août, l’étude se base sur des sources ouvertes, sur des clichés satellites et sur le programme de cartographie Esri.          Les chercheurs américains décrivent et documentent avec précision des faits d’une extrême gravité. Le système comprend 21 lieux à travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occupées par l’armée russe sont contraints de passer pour se déplacer d’une ville à une autre, pour se rendre en Ukraine sous contrôle gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types : les bureaux d’enregistrement, les centres de détention de courte durée, les bâtiments où se déroulent les interrogatoires et les centres de détention à long terme.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : un réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia a été arrêté, selon l’opérateur ukrainien                 Les auteurs de l’étude identifient cinq types de violations des droits de l’homme : la torture et les conditions de détention cruelles, inhumaines et dégradantes ; le transfert forcé vers le territoire de la Russie ; l’enlèvement de mineurs à leurs parents ; le travail forcé ; la collecte massive de données personnelles en dehors de tout cadre légal.               L’étude corrobore des témoignages recueillis dans la région de Zaporijia par Le Monde au cours des mois d’avril, mai et juin, auprès de Marioupolitains ayant réussi à sortir de la zone occupée. Une moitié des camps sont situés dans un rayon de 50 km autour de la ville de Marioupol (450 000 habitants), conquise à la mi-mai après avoir été entièrement ravagée par trois mois de bombardements continus.          Collecte des données biométriques          Un camp de filtration est considéré comme vérifié par les auteurs s’il est étayé par « au moins cinq sources ouvertes indépendantes » et distinctes se recoupant. Les images satellites ont permis de confirmer l’emplacement de l’installation ou d’obtenir des preuves que le site est utilisé comme camp de filtration, grâce à la présence de rangées de tentes et d’autobus. Conflict Observatory a identifié une dizaine de camps suspects supplémentaires, mais n’a pas trouvé suffisamment de données pour affirmer leur nature avec certitude.          Jeudi 1er septembre, l’ONG Human Rights Watch (HRW) a enfoncé le clou en publiant un rapport aux conclusions similaires, mais fondé, lui, sur les témoignages de vingt personnes « filtrées » entre le 15 mars et le 6 mai, dont plusieurs venaient de Marioupol. Beaucoup décrivent la peur, le désespoir et l’impuissance qu’ils ont ressentis lorsqu’ils se sont rendus aux points de filtration. « Ils ne savaient pas ce qui les attendait, mais ils savaient que revenir à l’horreur de Marioupol n’était pas une option, et ils pensaient que la seule façon de leur permettre de fuir les hostilités et le danger était de suivre le processus », explique l’ONG. D’après ces témoins, les points de « filtrage » étaient installés tantôt dans des postes de police, tantôt dans des centres communautaires ou des camps de fortune.        Il vous reste 60.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/en-ukraine-occupee-l-archipel-des-camps-de-filtration-de-moscou_6140047_3210.html"},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateCreated":"2022-09-03T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-09-03T06:00:22+02:00","dateModified":"2022-09-03T10:43:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Une vingtaine de camps fonctionnent depuis avril dans les territoires envahis par l\u2019arm\u00e9e russe. Plusieurs millions d\u2019Ukrainiens ont travers\u00e9 ces lieux o\u00f9 interrogatoires, d\u00e9tention et torture sont de mise pour d\u00e9terminer leur degr\u00e9 de loyaut\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/577/0/4810/2405/1342/671/60/0/35fc777_61b35f85e2514e1b8336361ecc2088d5-61b35f85e2514e1b8336361ecc2088d5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-15">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les archéologues amateurs de Legenda fouillent la terre à la recherche de cadavres de soldats abandonnés sur le champ de bataille ou de juifs jetés en masse dans des fosses pendant la seconde guerre mondiale. En leur offrant enfin une sépulture, ils espèrent contribuer à apaiser un pays hanté par la violence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           RAFAEL YAGHOBZADEH POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                         M le mag        Lettonie         Dans les forêts de Lettonie, avec les fossoyeurs de la Grande Guerre patriotique   Par Allan Kaval (Baldone, Lettonie, envoyé spécial)   Publié hier à 06h00, mis à jour à 15h08     Temps de Lecture 17 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes archéologues amateurs de Legenda fouillent la terre à la recherche de cadavres de soldats abandonnés sur le champ de bataille ou de juifs jetés en masse dans des fosses pendant la seconde guerre mondiale. En leur offrant enfin une sépulture, ils espèrent contribuer à apaiser un pays hanté par la violence.                Dans la plaine de Courlande, en Lettonie, des silhouettes hérissées d’étranges appendices se détachent contre un ciel mouillé. Pelles. Sondes. Détecteurs de métaux. Des bottes s’enfoncent dans des flaques qui évoquent des cratères d’obus. Des uniformes dépareillés frottent contre des branches qu’on croirait brisées par la mitraille. Une dizaine d’hommes et quelques femmes se déploient sur un champ, regards rivés vers la terre. Il y avait ici un bosquet. Des bûcherons ont arraché ses vieux arbres et ses jeunes broussailles.          Les silhouettes explorent une couche plus profonde. Guidé par les tonalités de son appareil qui perce le silence de la campagne, un homme extrait déjà du sol un obus mangé par la rouille. Un autre a tiré de la boue une pièce détachée de la carcasse d’un char. Soudain, une forme fauve frémit derrière un bouquet d’arbres. Un jeune cerf effrayé bondit. Il fuit à toute allure dans un horizon vert de blé en herbe, laissant les hommes derrière lui, figés dans un instant d’incrédulité. Leurs regards retournent bientôt vers le sol. Les proies qu’ils cherchent sont mortes depuis longtemps.          La campagne de printemps de l’association d’archéologie amateur Legenda a commencé ce matin de juin et ses participants espèrent retrouver dans ce champ une fosse commune renfermant les restes de soldats lettons engagés dans l’Armée rouge pendant la seconde guerre mondiale. A leur tête, tel le général d’une armée imaginaire, le fondateur Talis Esmits, 58 ans, casquette militaire et petites lunettes rectangulaires, crie ses ordres avec de grands gestes du bras.                              Talis Esmits, fondateur de Legenda, près de sa cabane, en Lettonie, le 12 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Depuis 1999, Legenda, qui attire deux fois par an des volontaires venus de toute l’Europe, se voue à retrouver les dépouilles abandonnées au fil des multiples bains de sang qui ont fait de la Lettonie « le champ de bataille du continent », selon les termes de Talis Esmits. Ses compagnons ont planté leurs pelles près de la localité de Lestene, aux abords de ce qui fut la poche de Courlande, où 250 000 soldats du IIIe Reich ont repoussé, au prix de combats acharnés, un nombre équivalent de soldats soviétiques, de l’hiver 1944 à la capitulation allemande du 8 mai 1945.               « Dans ces champs et ces forêts, pendant l’hiver 1944, des Lettons enrôlés dans la SS combattaient d’autres Lettons engagés de force dans l’Armée rouge », explique Talis Esmits. Le sort de ces hommes évoque celui d’une nation piégée pour la plus grande partie de son histoire entre l’aire d’influence germanique et l’impérialisme russe. « Beaucoup sont morts ici, seuls et sans sépulture », raconte Talis. Or, selon la devise que Legenda a faite sienne, « la guerre n’est pas terminée tant que le dernier soldat n’est pas enterré ».        Il vous reste 89.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/03/dans-les-forets-de-lettonie-avec-les-fossoyeurs-de-la-grande-guerre-patriotique_6140044_4500055.html"},"headline":"Dans les for\u00eats de Lettonie, avec les fossoyeurs de la Grande Guerre patriotique","dateCreated":"2022-09-03T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-03T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-09-04T15:08:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Lettonie"],"keywords":["Longs formats","Guerre en Ukraine","Histoire","M le mag","Lettonie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Les arch\u00e9ologues amateurs de Legenda fouillent la terre \u00e0 la recherche de cadavres de soldats abandonn\u00e9s sur le champ de bataille ou de juifs jet\u00e9s en masse dans des fosses pendant la seconde guerre mondiale. En leur offrant enfin une s\u00e9pulture, ils esp\u00e8rent contribuer \u00e0 apaiser un pays hant\u00e9 par la violence.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Baldone, Lettonie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/160/0/1500/750/1342/671/60/0/c1fae3e_216351-3285352.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-16">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Ce gazoduc, vital pour les livraisons de gaz en Europe, sera « complètement » à l’arrêt jusqu’à la réparation d’une turbine, alors qu’il devait être remis en marche le 3 septembre après une opération de maintenance, selon l’entreprise d’Etat russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    Le G7 va mettre en œuvre « urgemment » un plafonnement du prix du pétrole russe         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor, Sandra Favier et Anna Villechenon      Image de couverture :  Une turbine du gazoduc Nord Stream stockée à l’usine de Siemens, à Muelheim an der Ruhr, dans l’ouest de l’Allemagne. le 3 août 2022, après des travaux de maintenance au Canada.   SASCHA SCHUERMANN / AFP          Les inspecteurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), ont effectué, jeudi 1er septembre, une inspection très attendue de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine. « L’intégrité physique de la centrale a été violée à plusieurs reprises », a déclaré le directeur général de l’AIEA, Rafael Mariano Grossi. Une partie des experts vont rester sur place jusqu’à dimanche ou lundi pour continuer l’évaluation.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a reçu la délégation de l’AIEA mardi, a regretté que l’agence n’ait pas exigé « une démilitarisation immédiate » du site, occupé par l’armée russe depuis le début du mois de mars.Le président de la République française, Emmanuel Macron, a prôné, jeudi, la poursuite du dialogue avec la Russie, estimant qu’il fallait « assumer de pouvoir toujours continuer à parler à tout le monde ». Et de conclure : « Surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d’accord. »L’Union européenne a ouvert en Pologne un centre médical destiné à accueillir les blessés et les malades en provenance d’Ukraine avant leur évacuation vers d’autres pays européens par voie aérienne, a annoncé, jeudi, la Commission européenne.L’armée russe déplace de force des civils ukrainiens depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, y compris ceux qui fuyaient les hostilités, vers des zones sous leur contrôle, a affirmé l’ONG Human Rights Watch (HRW) dans un rapport publié jeudi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. En Ukraine, la visite de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia n’éteint pas les inquiétudes         Tribune. « La centrale nucléaire de Zaporijia est un avatar dramatique d’une crise énergétique mondiale »         Décryptage. Face à la Russie, Macron contraint de tirer les leçons de l’enlisement de la guerre en Ukraine         Reportage. La contre-offensive ukrainienne vers Kherson : « A certains endroits, il y a des combats acharnés »         Chronique. « A Pékin comme à Moscou, les dirigeants politiques estiment être seuls en mesure de dire ce qu’est la vraie identité »         Podcast. Guerre en Ukraine : où en est-on ?         Décryptage. Les Vingt-Sept compliquent un peu l’entrée des Russes dans les pays de l’Union européenne         Tribune. « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »            La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le G7 va mettre en œuvre « urgemment » un plafonnement du prix du pétrole russe         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-02T23:05:30+00:00","coverageEndTime":"2022-09-03T05:09:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","description":"Ce gazoduc, vital pour les livraisons de gaz en Europe, sera \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche le 3\u00a0septembre apr\u00e8s une op\u00e9ration de maintenance, selon l\u2019entreprise d\u2019Etat russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor, Sandra Favier et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : des fuites d’huile ne justifient pas l’arrêt du gazoduc Nord Stream, juge Siemens après l’annonce de Gazprom","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce gazoduc, vital pour les livraisons de gaz en Europe, sera \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche le 3\u00a0septembre apr\u00e8s une op\u00e9ration de maintenance, selon l\u2019entreprise d\u2019Etat russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/0/0/7888/4881/1342/830/3/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor, Sandra Favier et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-09-02T23:05:30+00:00"
,"endDate":"2022-09-03T05:09:27+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-09-03T05:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-03T01:45:50+00:00","articleBody":"     La Russie s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e, dans une lettre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU) de n\u2019avoir pour l\u2019instant re\u00e7u aucun visa des Etats-Unis pour la venue en septembre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU de sa d\u00e9l\u00e9gation men\u00e9e par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, selon le texte vu vendredi par l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0A la date du 1er\u00a0septembre, aucun des 56 repr\u00e9sentants russes (\u2026) n\u2019a re\u00e7u de visa d\u2019entr\u00e9e pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb dans la perspective de la semaine de haut niveau de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 20 au 26\u00a0septembre \u00e0 New York, \u00e9crit l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Vassily Nebenzia, dans cette lettre adress\u00e9e \u00e0 Antonio Guterres. \u00ab\u00a0La m\u00eame situation existe pour les journalistes et les membres d\u2019\u00e9quipage du vol de notre ministre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est d\u2019autant plus inqui\u00e9tant que, ces derniers mois, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont refus\u00e9 sans cesse d\u2019accorder des visas \u00e0 un certain nombre de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s russes devant participer \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements officiels de l\u2019ONU\u00a0\u00bb, affirme-t-il, appelant les Etats-Unis \u00e0 respecter \u00ab\u00a0leurs obligations l\u00e9gales\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0accorder rapidement\u00a0\u00bb les visas demand\u00e9s.          Selon un accord datant de 1947 entre les Etats-Unis et l\u2019ONU, les Etats-Unis ne doivent pas emp\u00eacher le transit vers le si\u00e8ge des Nations unies des repr\u00e9sentants des Etats membres.          En f\u00e9vrier, juste apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 des sanctions contre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, notamment une interdiction d\u2019entr\u00e9e sur leur territoire.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis prennent au s\u00e9rieux leurs obligations en tant que pays h\u00f4te de l\u2019ONU\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019AFP, notant que le processus d\u2019octroi des visas \u00e9tant confidentiel, il n\u2019\u00e9tait pas possible de commenter sur des cas particuliers.          Vu le nombre important de demandes \u00e0 traiter chaque ann\u00e9e, \u00ab\u00a0pour assurer un traitement dans les temps, nous rappelons sans cesse \u00e0 la mission russe aupr\u00e8s de l\u2019ONU, et aux autres missions, que les Etats-Unis doivent recevoir les demandes le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est particuli\u00e8rement important en raison des actions non justifi\u00e9es de la Russie contre notre ambassade en Russie\u00a0\u00bb, qui a limit\u00e9 le personnel et \u00ab\u00a0nos capacit\u00e9s \u00e0 traiter les demandes de visas\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou s\u2019inqui\u00e8te de ne pas avoir re\u00e7u de visas pour se rendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-03T01:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T22:28:37+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a approuv\u00e9 l\u2019introduction d\u2019un plafond pour les prix de vente du p\u00e9trole russe annonc\u00e9e par le G7.          \u00ab\u00a0Lorsque ce m\u00e9canisme sera mis en \u0153uvre, il deviendra un \u00e9l\u00e9ment important de la protection des pays civilis\u00e9s et des march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie contre l\u2019agression hybride russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il, en demandant d\u2019agir de la sorte avec le gaz en provenance de Russie.          \u00ab\u00a0Il est grand temps que de telles sanctions \u00e9nerg\u00e9tiques contre la Russie soient prises. Les sanctions qui vont non seulement limiter le flux de p\u00e9trodollars et d\u2019euros du gaz vers Moscou, mais aussi, et surtout, r\u00e9tablir la justice pour tous les Europ\u00e9ens, que la Russie tente de faire chanter avec des prix artificiellement gonfl\u00e9s sur le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, explique M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","dateModified":"2022-09-02T22:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T20:43:52+00:00","articleBody":"     Le fabricant de turbines Siemens Energy a d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019une fuite d\u2019huile ne justifie pas, d\u2019un point de vue technique, l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream\u00a01, d\u00e9cid\u00e9 plus t\u00f4t par le g\u00e9ant russe du gaz Gazprom apr\u00e8s la d\u00e9couverte de telles fuites dans une turbine.          \u00ab\u00a0En tant que fabricant de turbines, nous pouvons affirmer qu\u2019une telle constatation ne constitue pas une raison technique pour arr\u00eater les op\u00e9rations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Siemens Energy dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que par le pass\u00e9 l\u2019apparition \u00ab\u00a0de ce type de fuite n\u2019a pas entra\u00een\u00e9 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, juge Siemens","dateModified":"2022-09-02T20:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T19:00:03+00:00","articleBody":"     L\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse vendredi soir. \u00ab\u00a0J\u2019ai moi-m\u00eame vu plusieurs impacts sur des b\u00e2timents r\u00e9sultant de bombardements. Ce qui est compl\u00e8tement irresponsable\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que sa d\u00e9l\u00e9gation avait observ\u00e9 une activit\u00e9 militaire croissante dans la r\u00e9gion.          Avec les conditions de travail des op\u00e9rateurs ukrainiens, il s\u2019agit des deux points les plus sensibles au regard de l\u2019AIEA. Toutefois, M.\u00a0Grossi a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une coop\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e sur place. Se c\u00f4toient sur le site de la centrale des op\u00e9rateurs ukrainiens, des experts nucl\u00e9aires russes et des forces militaires russes, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. Mais \u00ab\u00a0ils travaillent ensemble et la centrale est fonctionnelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Par ailleurs, le directeur de l\u2019AIEA a \u00e9mis une inqui\u00e9tude concernant l\u2019alimentation \u00e9lectrique externe de la centrale. \u00ab\u00a0Sans [elle], les syst\u00e8mes de refroidissement des r\u00e9acteurs ne fonctionnent plus et cela peut conduire \u00e0 un accident majeur\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9. Il a fait \u00e9tat d\u2019interruptions et de pannes de cette alimentation externe. Toutefois, les op\u00e9rateurs diesel fonctionnent normalement, a-t-il rassur\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a une \u00e9norme tension, qui doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e avec beaucoup de pr\u00e9caution. Notre pr\u00e9sence a une grande valeur ajout\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, en pr\u00e9cisant que le maintien de deux experts de l\u2019AIEA permettait d\u00e9sormais d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tablir une pr\u00e9sence continue\u00a0\u00bb dans la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique de la centrale de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb, r\u00e9aff...","dateModified":"2022-09-02T22:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T16:50:26+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom a annonc\u00e9 vendredi que le gazoduc Nord Stream, vital pour les livraisons en Europe, sera \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche samedi apr\u00e8s une op\u00e9ration de maintenance.          Dans un communiqu\u00e9, Gazprom a annonc\u00e9 avoir d\u00e9couvert des \u00ab\u00a0fuites d\u2019huile\u00a0\u00bb dans la turbine lors de cette op\u00e9ration de maintenance. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration (\u2026), le transport du gaz via Nord Stream est compl\u00e8tement suspendu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le groupe.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le Kremlin avait affirm\u00e9 que le fonctionnement du gazoduc Nord Stream \u00e9tait \u00ab\u00a0menac\u00e9\u00a0\u00bb par une p\u00e9nurie de pi\u00e8ces de rechange en raison des sanctions visant Moscou pour son offensive en Ukraine. La Russie devait reprendre samedi ses livraisons de gaz via le pipeline Nord Stream, apr\u00e8s une nouvelle interruption de trois jours qui a mis \u00e0 rude \u00e9preuve les nerfs des Europ\u00e9ens, engag\u00e9s dans une course contre la montre pour \u00e9viter une crise \u00e9nerg\u00e9tique cet hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce l\u2019arr\u00eat de Nord Stream jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine","dateModified":"2022-09-02T17:32:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T16:09:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 vendredi avoir frapp\u00e9 une base russe \u00e0 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes, au lendemain d\u2019une visite d\u2019une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique.          \u00ab\u00a0Dans les localit\u00e9s de Kherson et d\u2019Energodar, des frappes pr\u00e9cises de nos troupes ont d\u00e9truit trois syst\u00e8mes d\u2019artillerie de l\u2019ennemi, ainsi qu\u2019un d\u00e9p\u00f4t de munitions\u00a0\u00bb, a inform\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans son rapport du soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir frapp\u00e9 une base russe pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-09-02T16:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T16:08:07+00:00","articleBody":"    A-t-on des nouvelles de M. Lavrov qui ne me semble pas \u00eatre intervenu publiquement depuis quelque temps? s'il n'\u00e9tait plus en odeur de saintet\u00e9 il ferait mieux de s'\u00e9loigner des fen\u00eatres en \u00e9tage.     F sur les ondes         Bonjour F sur les ondes,          Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a pris la parole jeudi 1er\u00a0septembre lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019Institut d\u2019Etat des relations internationales de Moscou, selon l\u2019agence russe RIA Novosti. \u00ab\u00a0Nous ferons tout pour que les int\u00e9r\u00eats de la population russophone de Moldavie et de la Transnistrie soient respect\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre, r\u00e9pondant \u00e0 une question sur la situation en Transnistrie, adressant au passage une mise en garde \u00e0 la Moldavie. Il a ajout\u00e9 que les autorit\u00e9s moldaves devraient \u00ab\u00a0arr\u00eater de jouer aux jeux g\u00e9opolitiques impos\u00e9s par l\u2019Occident\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","dateModified":"2022-09-02T16:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T15:59:20+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro deux de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Riabkov, a appel\u00e9 solennellement Washington vendredi \u00e0 ne pas fournir d\u2019armes de longue port\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, estimant que les Etats-Unis pourraient \u00e0 terme \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme un pays cobellig\u00e9rant.          \u00ab\u00a0Nous avons pr\u00e9venu \u00e0 plusieurs reprises les Etats-Unis des cons\u00e9quences qui pourraient s\u2019ensuivre s\u2019ils continuaient \u00e0 inonder l\u2019Ukraine avec des armes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat. \u00ab\u00a0Ils se placent de fait dans un \u00e9tat proche de ce qu\u2019on pourrait qualifier d\u2019acteur du conflit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie est capable de d\u00e9fendre pleinement ses int\u00e9r\u00eats, et les objectifs de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale seront pleinement atteints\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 fin ao\u00fbt une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de pr\u00e8s de trois milliards de dollars pour d\u00e9montrer le soutien durable des Etats-Unis. Cette aide comprenait notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met en garde les Etats-Unis sur la livraison d\u2019armes de longue port\u00e9e ","dateModified":"2022-09-02T16:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T14:51:47+00:00","articleBody":"                     Un pr\u00eatre b\u00e9nit les cercueils de civils non identifi\u00e9s morts sur le territoire de la communaut\u00e9 de Boutcha en f\u00e9vrier-mars 2022, lors de fun\u00e9railles \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, vendredi 2\u00a0septembre 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Des membres de la famille se recueillent devant le cercueil d\u2019un des quatre militaires ukrainiens morts au combat, \u00e0 Odessa, le 2\u00a0septembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/6e46b51_e3897d0f501942be96a8ab4a0c38a393-e3897d0f501942be96a8ab4a0c38a393-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","dateModified":"2022-09-02T14:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T14:37:01+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil de d\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise de l\u2019\u00e9nergie, tenu vendredi matin, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a affirm\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019aube de l\u2019hiver, alors que la Russie r\u00e9duit drastiquement ses livraisons, les stocks de gaz en France \u00e9taient remplis \u00e0 92\u00a0%.          \u00ab\u00a0C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 et la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne que nous pourrons \u00e9viter des mesures contraignantes\u00a0\u00bb, a-t-elle aussi d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Si la situation est s\u00e9rieuse, nous avons activ\u00e9 tous les leviers \u00e0 notre main pour pr\u00e9parer l\u2019hiver\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          Pour ce qui est de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la ministre a pr\u00e9cis\u00e9 que trente-deux r\u00e9acteurs \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat mais qu\u2019EDF s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0engag\u00e9 \u00e0 [tous les] red\u00e9marrer pour cet hiver\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Les mesures du gouvernement en cas de p\u00e9nurie de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La cl\u00e9 pour passer l\u2019hiver, c\u2019est la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les stocks de gaz en France sont remplis \u00e0 92\u00a0%, assure la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-09-02T14:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T14:25:47+00:00","articleBody":"     Gazprom devrait reprendre comme pr\u00e9vu samedi ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Allemagne par le gazoduc Nord Stream\u00a01 apr\u00e8s trois jours d\u2019arr\u00eat pour maintenance, a appris l\u2019agence de presse Reuters vendredi de deux sources proches du g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie.          Nord Stream\u00a01, qui passe sous la mer Baltique pour relier la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne et \u00e0 d\u2019autres pays d\u2019Europe occidentale, fonctionnait \u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9 avant cet arr\u00eat jeudi. Les livraisons sont cens\u00e9es reprendre \u00e0 3\u00a0heures, samedi. \u00ab\u00a0L\u2019approvisionnement devrait fonctionner\u00a0\u00bb comme pr\u00e9vu, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019une des sources \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters.          Moscou affirme que les sanctions occidentales prises \u00e0 son encontre perturbent le fonctionnement de Nord Stream 1 et ses op\u00e9rations de maintenance, mais Bruxelles n\u2019y voit qu\u2019un pr\u00e9texte et reproche \u00e0 la Russie d\u2019utiliser le gaz comme une \u00ab\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb \u00e9conomique. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que la fiabilit\u00e9 de Nord Stream\u00a01 \u00e9tait compromise par le manque de ressources, assurant que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas la faute de Gazprom\u00a0\u00bb.          Les Europ\u00e9ens craignent de nouvelles coupures de l\u2019approvisionnement en gaz cet hiver. Gazprom a notamment annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il suspendait enti\u00e8rement et imm\u00e9diatement ses livraisons au groupe fran\u00e7ais Engie. En cause, selon l\u2019op\u00e9rateur russe, le non-paiement par Engie de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des livraisons effectu\u00e9es en juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom devrait relancer les flux de Nord Stream\u00a01 samedi","dateModified":"2022-09-02T14:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T13:52:16+00:00","articleBody":"     Quatorze prisonniers de guerre ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s vendredi au cours d\u2019un \u00e9change de prisonniers, a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien de coordination sur le traitement des prisonniers de guerre dans la r\u00e9gion de Donetsk.          \u00ab\u00a0Parmi eux, dix de la 58e brigade m\u00e9canis\u00e9e s\u00e9par\u00e9e [OMBr] et quatre de la 30e OMBr. Ils ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les forces d\u2019occupation au printemps de cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le rapport. Un officier et un infirmier militaire figurent parmi les soldats lib\u00e9r\u00e9s, est-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel \u00e9change de prisonniers dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-09-02T14:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T13:10:02+00:00","articleBody":"     L\u2019introduction d\u2019un plafond pour les prix de vente du p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliserait\u00a0\u00bb le march\u00e9 de l\u2019or noir, a mis en garde vendredi le Kremlin. \u00ab\u00a0Nous pouvons dire une chose avec certitude\u00a0: l\u2019adoption d\u2019une telle d\u00e9cision conduirait \u00e0 une d\u00e9stabilisation significative des march\u00e9s du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Le vice-premier ministre russe charg\u00e9 des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, Alexandre Novak, a pr\u00e9venu jeudi que la Russie ne vendrait plus de p\u00e9trole aux pays plafonnant les prix. \u00ab\u00a0En ce qui concerne les restrictions sur les prix, (\u2026) nous ne livrerons simplement plus de p\u00e9trole ou de produit p\u00e9trolier aux compagnies ou aux pays qui imposent de telles restrictions\u00a0\u00bb, a-t-il averti, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Un plafonnement serait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement absurde\u00a0\u00bb et provoquerait une d\u00e9stabilisation du march\u00e9 dont \u00ab\u00a0les consommateurs europ\u00e9ens et am\u00e9ricains seraient les premiers \u00e0 payer le prix\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. L\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 en juin un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, pr\u00e9voyant entre autres l\u2019arr\u00eat des importations de brut par bateau dans les six mois.             Lire aussi :     Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le Kremlin, plafonner le prix du p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliserait\u00a0\u00bb le march\u00e9","dateModified":"2022-09-02T13:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T13:07:22+00:00","articleBody":"     Le groupe des Sept va \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb mettre en \u0153uvre un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe et encourage une \u00ab\u00a0large coalition\u00a0\u00bb de pays \u00e0 y participer, dans une d\u00e9claration publi\u00e9e vendredi.          \u00ab\u00a0Le plafond des prix sera fix\u00e9 \u00e0 un niveau fond\u00e9 sur une s\u00e9rie de donn\u00e9es techniques et sera d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019ensemble de la coalition avant sa mise en \u0153uvre\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les sept pays dans cette d\u00e9claration, assurant que les futurs prix seraient \u00ab\u00a0communiqu\u00e9s publiquement de mani\u00e8re claire et transparente\u00a0\u00bb. Concr\u00e8tement, la Russie vendrait son p\u00e9trole \u00e0 ces pays \u00e0 un prix inf\u00e9rieur \u00e0 celui auquel elle le c\u00e8de aujourd\u2019hui, mais qui resterait sup\u00e9rieur au prix de production, afin qu\u2019elle ait un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique \u00e0 continuer \u00e0 leur en vendre, et qu\u2019elle ne coupe ainsi pas ses livraisons.          L\u2019enjeu est de rallier le plus de pays possible, car le plafonnement des prix ne fonctionnera que si tous les grands pays acheteurs y participent, soulignent les experts, qui pointent en particulier le r\u00f4le de la Chine et de l\u2019Inde. Dans ce but, le G7 \u00ab\u00a0invite tous les pays \u00e0 donner leur avis sur la conception du plafonnement des prix et \u00e0 mettre en \u0153uvre cette importante mesure\u00a0\u00bb, afin d\u2019\u00e9tablir \u00ab\u00a0une large coalition\u00a0\u00bb permettant de maximiser l\u2019effet de la mesure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 va mettre en \u0153uvre \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-09-02T13:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T12:27:58+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant su\u00e9dois de l\u2019\u00e9lectrom\u00e9nager Electrolux, qui avait d\u00e9j\u00e0 suspendu ses activit\u00e9s en Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi son d\u00e9part d\u00e9finitif du pays et la cession de sa filiale locale. \u00ab\u00a0Electrolux a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la Russie et de c\u00e9der son activit\u00e9 \u00e0 une direction locale via une vente de sa filiale russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le groupe dans un communiqu\u00e9.          Le groupe su\u00e9dois n\u2019a pas de site de production en Russie mais y r\u00e9alisait avant la guerre en Ukraine 1,6\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires mondial et 4\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires europ\u00e9en. Une provision de 350\u00a0millions de couronnes (environ 33\u00a0millions d\u2019euros) va \u00eatre pass\u00e9e dans les comptes du troisi\u00e8me trimestre, pr\u00e9cise Electrolux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant de l\u2019\u00e9lectrom\u00e9nager Electrolux quitte d\u00e9finitivement la Russie","dateModified":"2022-09-02T12:38:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T11:00:01+00:00","articleBody":"     La Russie a salu\u00e9 vendredi l\u2019inspection de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, par des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique.          \u00ab\u00a0Globalement, nous trouvons tr\u00e8s positif le fait que la d\u00e9l\u00e9gation soit arriv\u00e9e et ait commenc\u00e9 \u00e0 travailler en d\u00e9pit des difficult\u00e9s et des probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour faire une \u00e9valuation. (\u2026) L\u2019\u00e9quipe est toujours sur place, donc il est encore trop t\u00f4t, mais le plus important est que la mission soit l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou juge l\u2019inspection de la centrale de Zaporijia par l\u2019AIEA \u00ab\u00a0tr\u00e8s positive\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-02T11:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T10:26:04+00:00","articleBody":"     La Russie semble pr\u00eate \u00e0 reprendre samedi ses livraisons de gaz vers l\u2019Europe via le pipeline Nord Stream\u00a01, apr\u00e8s une courte maintenance, d\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es publi\u00e9es vendredi par l\u2019op\u00e9rateur du gazoduc.          La r\u00e9ouverture des vannes serait un soulagement pour les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne mais n\u2019apaiserait pas leurs craintes de nouvelles interruptions cet hiver sur ce gazoduc-cl\u00e9 qui relie la Russie au nord de l\u2019Allemagne.          Les ordres d\u2019exp\u00e9dition, publi\u00e9s par le site de la soci\u00e9t\u00e9 Nord Stream, op\u00e9rateur du gazoduc, montrent que les flux devraient red\u00e9marrer \u00e0 partir de 2\u00a0heures du matin \u00e0 20\u00a0% de la capacit\u00e9 normale, soit le m\u00eame niveau qu\u2019avant les travaux de maintenance. Ces travaux ont d\u00e9but\u00e9 mercredi et ont r\u00e9duit le d\u00e9bit \u00e0 z\u00e9ro.          Les annonces sur les volumes attendus peuvent encore \u00e9voluer et doivent \u00eatre confirm\u00e9es par les flux r\u00e9els.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des livraisons de gaz russe vers l\u2019Europe samedi","dateModified":"2022-09-02T10:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T09:49:21+00:00","articleBody":"    Un petit mot sur l'offensive de Kherson ?\r\nPeu d'informations nettes \r\nDe ce que on lit, \u00e7a n a pas l'air aussi concluant que souhaiter.\r\nIls d\u00e9truisent bcp de choses gr\u00e2ce \u00e0 leur himar mais n'avancent pas bcp    Lolxd        Bonjour. Merci pour toutes vos informations sur la mission de l'AIEA, mais par ailleurs o\u00f9 en est la contre-offensive majeure entam\u00e9e par les forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kherson ? Ont-ils repris des territoires \u00e0 la Russie et r\u00e9ussi \u00e0 repousser la ligne de front?    Thomas          Bonjour Lolxd et Thomas.          Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a demand\u00e9 \u00ab\u00a0le silence\u00a0\u00bb aux m\u00e9dias ukrainiens et ordonn\u00e9 \u00e0 ses unit\u00e9s de ne pas recevoir les journalistes, qui sont tenus \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la ligne de front. Les communiqu\u00e9s de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien sont, au mieux, laconiques.          Dans son point de situation, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique est \u00e0 peine plus loquace\u00a0: \u00ab\u00a0De violents combats se poursuivent dans le sud de l\u2019Ukraine, notamment des bombardements dans les environs d\u2019Enerhodar, pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par la Russie.\u00a0\u00bb          M\u00eame sobri\u00e9t\u00e9 dans le dernier briefing du Pentagone qui, s\u2019il \u00e9voque des avanc\u00e9es ukrainiennes et des retraits des forces russes, ne communique volontairement aucun d\u00e9tail. Raison pour laquelle l\u2019Institute for the Study of War appelle \u00e0 la prudence, \u00e9crivant que ces \u00ab\u00a0op\u00e9rations se d\u00e9rouleront tr\u00e8s probablement au cours des semaines et peut-\u00eatre des mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","dateModified":"2022-09-02T10:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T09:35:15+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) arriv\u00e9e jeudi \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia aura du mal \u00e0 effectuer une \u00e9valuation objective de la situation en raison de l\u2019interf\u00e9rence des forces russes qui contr\u00f4lent le site depuis le d\u00e9but de mars, a estim\u00e9 vendredi l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien public ukrainien Energoatom.          \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019ont pas autoris\u00e9 les inspecteurs de la mission \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le centre de crise [de la centrale], o\u00f9 sont actuellement stationn\u00e9s les soldats russes que les agents de l\u2019AIEA ne sont pas suppos\u00e9s voir\u00a0\u00bb, a fait savoir le groupe Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Les occupants [russes] mentent et d\u00e9forment les faits, qu\u2019il s\u2019agisse des preuves qui attestent de leurs bombardements de la centrale ou de leurs cons\u00e9quences sur les infrastructures, peut-on lire dans ce communiqu\u00e9. Il est \u00e9vident que, dans de telles conditions, cela sera difficile pour l\u2019AIEA d\u2019effectuer une \u00e9valuation objective de la situation.\u00a0\u00bb               Jeudi soir, Volodymyr Zelensky estimait que l\u2019AIEA aurait d\u00fb insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9militariser\u00a0\u00bb le territoire de la centrale. Dans son message vid\u00e9o quotidien, il a assur\u00e9 avoir \u00ab\u00a0des preuves claires que la Russie a fait beaucoup de choses cyniques pour tromper la mission\u00a0\u00bb de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          L\u2019ambassadeur de la Russie aupr\u00e8s de l\u2019AIEA, dont le si\u00e8ge se trouve \u00e0 Vienne, en Autriche, a annonc\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti que deux inspecteurs de l\u2019agence resteraient en permanence sur place \u00e0 l\u2019issue de la mission en cours. De son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Rogov, membre des autorit\u00e9s mises en place par la Russie dans la partie de l\u2019oblast de Zaporijia contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 RIA Novosti que \u00ab\u00a0les services sp\u00e9ciaux ukrainiens, sur ordre de Zelensky, [avaient] tent\u00e9 d\u2019introduire leurs espions et saboteurs travaillant sous couverture journalistique dans la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique de la centrale\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russes, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le directeur de l\u2019AIEA                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La visite de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale de Zaporijia, une op\u00e9ration de communication, selon l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-02T09:43:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T09:15:43+00:00","articleBody":"     Les forces de l\u2019ordre am\u00e9ricaines ont perquisitionn\u00e9 jeudi deux propri\u00e9t\u00e9s du milliardaire russe Viktor Vekselberg, un alli\u00e9 du pr\u00e9sident Vladimir Poutine soumis \u00e0 des sanctions, a rapport\u00e9 la cha\u00eene NBC News.          Des agents f\u00e9d\u00e9raux et des policiers locaux les bras charg\u00e9s de bo\u00eetes ont \u00e9t\u00e9 vus quittant un appartement de la luxueuse Park Avenue \u00e0 New York et une maison de vacances dans les Hamptons, une destination pris\u00e9e proche de New York. Les deux propri\u00e9t\u00e9s appartiennent \u00e0 l\u2019oligarque russe, selon NBC, qui cite des documents du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain. Les autorit\u00e9s fouillent \u00e9galement une propri\u00e9t\u00e9 sur l\u2019\u00eele Fisher de Miami qui serait li\u00e9e \u00e0 M.\u00a0Vekselberg, a ajout\u00e9 la cha\u00eene.          L\u2019homme d\u2019affaires dirige le groupe Renova, un conglom\u00e9rat install\u00e9 \u00e0 Moscou, et il est l\u2019un des oligarques russes vis\u00e9s par les sanctions occidentales prises apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Ses avoirs aux Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s et les compagnies am\u00e9ricaines ont \u00e9t\u00e9 interdites de traiter avec lui et ses entreprises. Il fait \u00e9galement l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate du minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain pour fraude bancaire, mais aucune charge n\u2019a \u00e9t\u00e9 retenue, selon NBC.          L\u2019Espagne avait d\u00e9j\u00e0 saisi en avril, \u00e0 la demande des Etats-Unis, un yacht d\u2019une valeur de 90\u00a0millions d\u2019euros appartenant \u00e0 Viktor Vekselberg. Washington avait annonc\u00e9 en mars la cr\u00e9ation d\u2019une cellule destin\u00e9e \u00e0 la poursuite des \u00ab\u00a0oligarques russes corrompus\u00a0\u00bb et de tous ceux qui violeraient les sanctions adopt\u00e9es par l\u2019administration Biden contre Moscou. Depuis, les Am\u00e9ricains ont \u00ab\u00a0sanctionn\u00e9 et bloqu\u00e9 des navires et avions pour une valeur de plus d\u2019un milliard, ainsi que gel\u00e9 des centaines de millions de dollars d\u2019avoirs d\u2019\u00e9lites russes sur des comptes am\u00e9ricains\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s la Maison Blanche.          Le pr\u00e9sident Joe Biden esp\u00e8re pouvoir liquider ces actifs et utiliser l\u2019argent pour compenser les d\u00e9g\u00e2ts subis par l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police am\u00e9ricaine perquisitionne des propri\u00e9t\u00e9s d\u2019un oligarque russe","dateModified":"2022-09-02T09:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T09:12:15+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne ministre socialiste S\u00e9gol\u00e8ne Royal a questionn\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 des crimes de guerre commis par les forces arm\u00e9es russes en Ukraine. D\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une propagande de guerre par la peur\u00a0\u00bb de la part du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, S\u00e9gol\u00e8ne Royal a notamment mis en doute, sur BFM-TV \u00ab\u00a0la maternit\u00e9 bombard\u00e9e\u00a0\u00bb dans le sud-est de l\u2019Ukraine en mars. \u00ab\u00a0Vous pensez bien que s\u2019il y avait la moindre victime, le moindre b\u00e9b\u00e9 avec du sang, \u00e0 l\u2019heure des t\u00e9l\u00e9phones portables on les aurait eues [les images]\u2026\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Malgr\u00e9 les preuves accumul\u00e9es, elle a, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, mis en cause la v\u00e9racit\u00e9 du massacre de Boutcha et du bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol. \u00ab\u00a0Les crimes de guerre sont document\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9 en retour, sur Twitter, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure. Rapha\u00ebl Glucksmann, du mouvement de gauche Place publique, a d\u00e9nonc\u00e9, quant \u00e0 lui, un \u00ab\u00a0naufrage. Total\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   S\u00e9gol\u00e8ne Royal met en doute les crimes de guerre commis en Ukraine, malgr\u00e9 les preuves                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9gol\u00e8ne Royal met en doute les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-09-02T09:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T08:26:12+00:00","articleBody":"                     Nina Solovey, professeure de langue et de litt\u00e9rature ukrainiennes, donne un cours en ligne lors du premier jour d\u2019\u00e9cole \u00e0 Poltava, le 1er\u00a0septembre 2022. IGOR TKACHOV \/ AFP                 Micha Korolev, 6 ans, r\u00e9fugi\u00e9 de Kharkiv, assiste \u00e0 une le\u00e7on en ligne lors de la rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cole de Poltava, le 1er\u00a0septembre 2022. IGOR TKACHOV \/ AFP                 Des \u00e9coliers visitent un abri antibombes lors d\u2019une formation sur la rentr\u00e9e des classes \u00e0 Odessa, le 1er\u00a0septembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 Des \u00e9coliers assistent \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire, dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 1er\u00a0septembre 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/7d91626_1662107085031-000-32hg4zh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","dateModified":"2022-09-02T09:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T08:20:25+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a adress\u00e9 une mise en garde \u00e0 la Moldavie, \u00e9crit l\u2019agence RIA Novosti. \u00ab\u00a0Nous ferons tout pour que les int\u00e9r\u00eats de la population russophone de Moldavie et de la Transnistie soient respect\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre, r\u00e9pondant \u00e0 une question sur la situation en Transnistrie lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019Institut d\u2019Etat des relations internationales de Moscou. Il a ajout\u00e9 que les autorit\u00e9s moldaves devraient \u00ab\u00a0arr\u00eater de jouer aux jeux g\u00e9opolitiques impos\u00e9s par l\u2019Occident\u00a0\u00bb.                    Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave a r\u00e9pondu sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de rappeler \u00e0 mes coll\u00e8gues que la Moldavie est une d\u00e9mocratie et que les droits et libert\u00e9s de chacun, y compris ceux qui parlent russe, ukrainien, gagaouze, bulgare (\u2026) sont garantis. Aucune plainte aupr\u00e8s des autorit\u00e9s moldaves comp\u00e9tentes n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par les russophones. Chisinau reste pleinement attach\u00e9 \u00e0 un dialogue pacifique dans le r\u00e8glement de la question de la Transnistrie et \u00e0 appeler la Russie \u00e0 retirer les troupes stationn\u00e9es ill\u00e9galement sur notre territoire. Toute suggestion d\u2019une approche diff\u00e9rente est sans fondement.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     La Transnistrie, prorusse, une menace pour l\u2019Ukraine                 Lire aussi :     La Transnistrie, enclave prorusse inflammable                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met en garde la Moldavie","dateModified":"2022-09-02T09:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T07:27:44+00:00","articleBody":"     Air Liquide, groupe industriel fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste des gaz industriels, a annonc\u00e9 vendredi son intention de quitter la Russie, o\u00f9 il emploie pr\u00e8s de 720 personnes, en transf\u00e9rant ses activit\u00e9s sur place aux dirigeants locaux via le rachat de l\u2019entreprise par ces derniers.          Les activit\u00e9s d\u2019Air Liquide en Russie repr\u00e9sentent moins de 1\u00a0% du chiffre d\u2019affaires du groupe, qui a atteint, en\u00a02021, plus de 23\u00a0milliards d\u2019euros. Le groupe fran\u00e7ais fait savoir, dans un communiqu\u00e9, que ses activit\u00e9s en Russie ne seraient plus consolid\u00e9es dans ses comptes \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre.          La r\u00e9alisation de l\u2019op\u00e9ration reste soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s russes et le montant de la cession n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9.          Air Liquide avait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 au premier semestre une provision exceptionnelle relative \u00e0 ses activit\u00e9s dans le pays, d\u2019un montant de 404\u00a0millions d\u2019euros.          Le d\u00e9part d\u2019Air Liquide de Russie est annonc\u00e9 alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie entre dans son sixi\u00e8me mois, poussant de nombreuses entreprises fran\u00e7aises \u00e0 quitter le pays. C\u2019est notamment le cas de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, qui a c\u00e9d\u00e9, en mai, sa filiale russe Rosbank, mais aussi de Renault, qui a vendu notamment ses parts dans Avtovaz, fabricant des voitures Lada, en conservant une option de rachat pendant six ans.          D\u2019autres ont suspendu leurs activit\u00e9s, comme le groupe de luxe Herm\u00e8s ou le sp\u00e9cialiste des articles de sport Decathlon.          En revanche, Leroy Merlin et Auchan, qui font partie comme Decathlon de la galaxie Mulliez, maintiennent pour le moment leurs activit\u00e9s dans le pays, tout comme le groupe agroalimentaire Danone ou le g\u00e9ant pharmaceutique Sanofi.          Le groupe p\u00e9trolier et gazier TotalEnergies n\u2019a pas non plus quitt\u00e9 le pays, estimant que cela contribuerait \u00ab\u00a0\u00e0 enrichir des investisseurs russes\u00a0\u00bb mais a annonc\u00e9 vendredi dernier la cession de ses parts dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz, accus\u00e9e de fabriquer du carburant utilis\u00e9 par des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Air Liquide quitte la Russie et va transf\u00e9rer ses activit\u00e9s aux dirigeants locaux","dateModified":"2022-09-02T08:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T04:15:04+00:00","articleBody":"     M\u00eame lieu m\u00eame d\u00e9cor, mais un ton bien diff\u00e9rent dans le contexte de la guerre en Ukraine. Emmanuel Macron a renou\u00e9, jeudi 1er\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, avec la traditionnelle conf\u00e9rence des ambassadeurs. En\u00a02020 et 2021, le rendez-vous diplomatique de la rentr\u00e9e \u00e0 Paris avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 pour cause de pand\u00e9mie de Covid-19. Quant \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9dition en date, \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt\u00a02019, elle avait vu le chef de l\u2019Etat fustiger \u00ab\u00a0l\u2019Etat profond\u00a0\u00bb constitu\u00e9, selon lui, par les diplomates troubl\u00e9s par sa politique de la main tendue envers la Russie de Vladimir Poutine. Quelques jours avant la rencontre, M.\u00a0Macron avait re\u00e7u le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie dans sa r\u00e9sidence d\u2019\u00e9t\u00e9 du fort de Br\u00e9gan\u00e7on (Var). Critiqu\u00e9 dans une partie de l\u2019Europe, le dialogue amorc\u00e9 alors est rest\u00e9 lettre morte, bien avant le d\u00e9clenchement des hostilit\u00e9s en Ukraine. Et le conflit, qui s\u2019enlise, plus de six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, est venu an\u00e9antir les derni\u00e8res illusions du chef de l\u2019Etat. Trois ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0l\u2019esprit de Br\u00e9gan\u00e7on\u00a0\u00bb est d\u00e9finitivement enterr\u00e9.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: l\u2019enlisement de la guerre contraint Macron \u00e0 adapter sa position vis-\u00e0-vis de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la Russie, Macron contraint de tirer les le\u00e7ons de l\u2019enlisement de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-02T07:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T04:07:24+00:00","articleBody":"     Les obstacles se sont accumul\u00e9s jusqu\u2019au dernier moment, mais la mission de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a finalement r\u00e9ussi \u00e0 acc\u00e9der, jeudi 1er\u00a0septembre, \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. Cette visite visait \u00e0 faire un \u00e9tat des lieux du site, occup\u00e9 par les Russes depuis le 4\u00a0mars. C\u2019est la premi\u00e8re fois, en soixante-cinq ans d\u2019histoire de l\u2019AIEA, que des observateurs traversaient un front de bataille actif afin de proc\u00e9der \u00e0 une inspection.          Apr\u00e8s \u00ab\u00a0quatre \u00e0 cinq heures\u00a0\u00bb de visite, le chef de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, qui conduit la d\u00e9l\u00e9gation, a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0vu ce qu\u2019il avait besoin de voir\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0les unit\u00e9s [de r\u00e9acteurs], le syst\u00e8me d\u2019urgence et d\u2019autres pi\u00e8ces, les salles de contr\u00f4le\u00a0\u00bb, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0le travail ne [faisait] que commencer\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique de la centrale a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 une fois revenu en territoire contr\u00f4l\u00e9 par Kiev. Nous n\u2019avons pas d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour \u00e9valuer cela\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0c\u2019est quelque chose qui ne peut pas continuer \u00e0 se produire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.             Lire aussi :     En Ukraine, la visite de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia n\u2019\u00e9teint pas les inqui\u00e9tudes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La visite de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia n\u2019\u00e9teint pas les inqui\u00e9tudes","dateModified":"2022-09-02T07:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T04:00:30+00:00","articleBody":"      Les inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), ont effectu\u00e9, jeudi 1er septembre, une inspection tr\u00e8s attendue de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique de la centrale a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Mariano Grossi. Une partie des experts vont rester sur place jusqu\u2019\u00e0 dimanche ou lundi pour continuer l\u2019\u00e9valuation.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a re\u00e7u la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA mardi, a regrett\u00e9 que l\u2019agence n\u2019ait pas exig\u00e9 \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate\u00a0\u00bb du site, occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but du mois de mars.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, a pr\u00f4n\u00e9, jeudi, la poursuite du dialogue avec la Russie, estimant qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0assumer de pouvoir toujours continuer \u00e0 parler \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb. Et de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d\u2019accord.\u00a0\u00bb          L\u2019Union europ\u00e9enne a ouvert en Pologne un centre m\u00e9dical destin\u00e9 \u00e0 accueillir les bless\u00e9s et les malades en provenance d\u2019Ukraine avant leur \u00e9vacuation vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens par voie a\u00e9rienne, a annonc\u00e9, jeudi, la Commission europ\u00e9enne.          L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9place de force des civils ukrainiens, y compris ceux qui fuient les hostilit\u00e9s, vers des zones sous leur contr\u00f4le, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 l\u2019ONG Human Rights Watch (HRW) dans un rapport publi\u00e9 jeudi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-09-02T05:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T04:00:06+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-02T04:00:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/0/0/7888/4881/1342/830/3/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/04/17-17">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le groupe russe était censé reprendre samedi ses livraisons via le gazoduc qui relie la Russie au nord de l’Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Gaz russe : le géant Gazprom prolonge la suspension de Nord Stream jusqu’à la réparation d’une turbine      Le groupe russe était censé reprendre samedi ses livraisons via le gazoduc qui relie la Russie au nord de l’Allemagne.       Le Monde avec AFP     Publié le 02 septembre 2022 à 21h53, mis à jour hier à 05h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une turbine du gazoduc Nord Stream dans l’usine de Siemens Energy, où le moteur est entreposé après des travaux de maintenance effectués au Canada, à Muelheim (Allemagne), le 3 août 2022.  SASCHA SCHUERMANN / AFP                 Le géant russe Gazprom a annoncé, vendredi 2 septembre au soir, que le gazoduc Nord Stream, qui devait reprendre du service samedi après une maintenance, sera finalement « complètement » arrêté jusqu’à la réparation d’une turbine de ce pipeline vital pour l’approvisionnement des Européens.            Dans un communiqué, Gazprom a indiqué avoir découvert des « fuites d’huile » dans la turbine, lors de cette opération de maintenance dans une station de compression située en Russie. « Jusqu’à la réparation (…), le transport du gaz par Nord Stream est complètement suspendu », a indiqué le groupe, sans préciser combien de temps pouvait durer cette réparation.                 Ce rebondissement va accentuer encore l’angoisse des Européens, qui se démènent pour éviter une crise énergétique cet hiver et accusent Moscou d’user du gaz comme d’une arme pour se venger des sanctions occidentales après l’offensive russe en Ukraine.                             Lire aussi :  Approvisionnement en gaz de la France : huit questions pour tout comprendre                   Opérations de maintenance            Le groupe Gazprom devait reprendre samedi ses livraisons de gaz par Nord Stream, qui relie la Russie au nord de l’Allemagne, après une nouvelle interruption de trois jours pour ces opérations de maintenance.            Gazprom a assuré avoir découvert cette « fuite d’huile » lors d’un contrôle technique effectué avec des représentants du groupe allemand Siemens, qui a fabriqué la turbine. Le groupe russe fait état de cette fuite d’huile sur des « câbles reliés à des compteurs de vitesse d’un rotor ». Sur Telegram, le groupe a publié une photo montrant des câbles entourés d’un liquide brunâtre.                Ces ennuis techniques empêchent d’assurer « une exploitation sécurisée du moteur de la turbine à gaz », soutient Gazprom, s’appuyant sur un avertissement de l’Agence civile russe de surveillance des industries.            Plus tôt dans la journée, le Kremlin avait affirmé qu’une seule turbine fonctionnait sur place et que l’activité de Nord Stream était « menacée » par une pénurie de pièces de rechange en raison des sanctions visant Moscou. Moscou affirme notamment que ces sanctions empêchent la restitution d’une turbine Siemens qui avait été envoyée au Canada pour être réparée. L’Allemagne, où se trouve la turbine, assure que c’est la Russie qui bloque le retour de cette pièce-clé.            Le fabricant de turbines Siemens Energy a déclaré vendredi que la fuite ne justifie pas, d’un point de vue technique, l’arrêt du gazoduc. « En tant que fabricant de turbines, nous pouvons affirmer qu’une telle constatation ne constitue pas une raison technique pour arrêter les opérations », a déclaré Siemens Energy dans un communiqué, précisant que par le passé l’apparition « de ce type de fuite n’a pas entraîné l’arrêt des opérations ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gazprom va couper le robinet du gaz au fournisseur Engie à partir de jeudi 1er septembre                   « Nous ne pouvons plus nous fier à la Russie ou à Gazprom »            Depuis le début de l’intervention militaire du Kremlin en Ukraine, fin février, la Russie a déjà cessé ses fournitures de gaz, par d’autres pipelines, à plusieurs pays de l’Union européenne, comme la Bulgarie et la Pologne. Et, en juillet, Gazprom avait déjà procédé à dix jours de travaux de maintenance sur le gazoduc Nord Stream, qui avait ensuite été remis en marche, mais avec une nouvelle baisse des livraisons.                Un responsable allemand avait jugé l’interruption de cette semaine « incompréhensible sur le plan technique », y voyant une manœuvre politique de la Russie. « Nous ne pouvons plus nous fier à la Russie ou à Gazprom » pour respecter leurs engagements sur les livraisons de gaz, a répété cette semaine le ministre de l’économie, Robert Habeck.            Il semble désormais que les craintes d’un arrêt total des livraisons russes à l’approche de l’hiver se confirment. Pour compenser les quantités manquantes, les Européens s’efforcent de trouver d’autres fournisseurs et de réduire leur consommation, sur fond d’explosion des prix du gaz sur les marchés et de spectre de récession.            Une coupure totale du gaz russe pourrait amputer d’un point la croissance française, a estimé le ministre de l’économie, Bruno Le Maire. En Allemagne, l’activité devrait se contracter au second semestre, plombée par l’impact de l’envolée des prix de l’énergie sur le puissant secteur industriel. Dans la première économie européenne, la menace de pénurie de gaz cet hiver semble cependant s’éloigner. Le pays se démène pour réduire sa dépendance à la Russie, qui atteignait encore 55 % des importations de gaz en février.                Les projets d’installation de plusieurs terminaux flottants permettant d’importer du gaz naturel liquéfié (GNL) ont connu une nette accélération en Allemagne : deux premières unités devraient entrer en fonction cet hiver. Une diversification qui « aidera à passer l’hiver sans perturbations majeures », selon le ministère de l’économie allemand.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Contre la crise de l’énergie, l’exécutif tente de préparer les esprits à « la fin de l’abondance »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/gaz-russe-le-geant-gazprom-annonce-l-arret-de-nord-stream-jusqu-a-la-reparation-d-une-turbine_6140027_3210.html"},"headline":"Gaz russe\u00a0: le g\u00e9ant Gazprom prolonge la suspension de Nord Stream jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine","dateCreated":"2022-09-02T21:53:27+02:00","datePublished":"2022-09-02T21:53:27+02:00","dateModified":"2022-09-03T05:33:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le groupe russe \u00e9tait cens\u00e9 reprendre samedi ses livraisons via le gazoduc qui relie la Russie au nord de l\u2019Allemagne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/323/0/4500/2250/1342/671/60/0/c2ee83c_5079169-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-18">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ A trois semaines des élections générales, plusieurs personnalités politiques interviennent sur le réseau social, avec plus ou moins de succès.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, Silvio Berlusconi et Matteo Renzi essaient de rajeunir leur campagne sur TikTok      A trois semaines des élections générales, plusieurs personnalités politiques interviennent sur le réseau social, avec plus ou moins de succès.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié le 02 septembre 2022 à 18h55, mis à jour hier à 09h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Capture d'écran d'une vidéo de Silvio Berlusconi postée sur son compte TikTok @silvio.berlusconi le 1er septembre 2022.  TIKTOK               « Durant cette campagne électorale, j’ai été surprise de ne pas constater une course vers la plate-forme la plus en vogue et riche en potentiel qu’est TikTok », écrivait, le 27 août, sur son blog, Valentina Tonutti, spécialiste de stratégie digitale et de communication politique. Tout a changé quatre jours plus tard. Jeudi 1er septembre, Silvio Berlusconi (Forza Italia, droite), Matteo Renzi (Italia Viva, centre) et le Parti Démocrate (PD – centre gauche) ont en effet débarqué simultanément sur l’application utilisée par 6 millions de jeunes Italiens.          Dans la campagne pour les élections générales du 25 septembre, caractérisée par sa brièveté, la plupart des principaux candidats ont fait le pari de saturer les réseaux sociaux, avec pour ambition de mobiliser les jeunes. C’est d’abord Silvio Berlusconi, 85 ans, qui a diffusé sa première vidéo. Débutant par un tonitruant « Ciao ragazzi !  » (« salut les jeunes ! »), le Cavaliere, plus bronzé que jamais, se tient statique derrière son bureau, expliquant être « un peu envieux » de ces jeunes qui affectionnent l’application TikTok, dont 60 % des utilisateurs ont moins de 30 ans.          4 millions de vues en une journée          « Nous parlerons de votre avenir et vous dirons comment nous voulons faire de l’Italie un pays qui puisse vous offrir de nouvelles opportunités et la possibilité de réaliser vos rêves », promet le fondateur de Forza Italia dans un style un peu laborieux, forçant gestes et sourires. La deuxième vidéo berlusconienne TikTok du 1er septembre était une histoire drôle sur Poutine, Biden, le pape et lui-même dans un avion…               « Un style un peu anachronique, qui rappelle la télé des années 1990 qu’il a façonnée », analyse Giovanni Boccia Artieri, sociologue des médias à l’université Carlo Bo d’Urbino. La séquence n’a pas manqué de provoquer sarcasmes et commentaires. Mais cette arrivée sur la plate-forme a été couronnée de succès avec plus de 4 millions de vues et 200 000 inscrits au nouveau compte en moins d’une journée.           « L’invasion des réseaux pour jeunes par une foule de chefs de parti empotés, faisant semblant de parler comme s’ils avaient 15 ans produit des effets embarrassants », Massimo Gramellini du « Corriere della Sera »          Chez Matteo Renzi, le style est plus direct : « Certains me connaissent pour avoir été arbitre de foot ou chef scout », a lancé l’ancien président du conseil des ministres (2014-2016) et ancien maire de Florence dans sa première vidéo. « Mais je suis surtout quelqu’un qui croit dans la politique. » « L’invasion des réseaux sociaux pour jeunes par une foule de chefs de parti empotés, faisant semblant de parler comme s’ils avaient 15 ans produit des effets embarrassants », relève, acerbe, l’éditorialiste Massimo Gramellini, vendredi 2 septembre, dans le quotidien  Corriere della Sera.        Il vous reste 40.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/en-italie-berlusconi-et-renzi-decouvrent-tiktok-pendant-la-campagne-electorale_6140008_3210.html"},"headline":"En Italie, Silvio Berlusconi et Matteo Renzi essaient de rajeunir leur campagne sur TikTok","dateCreated":"2022-09-02T18:55:39+02:00","datePublished":"2022-09-02T18:55:39+02:00","dateModified":"2022-09-03T09:23:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"A trois semaines des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, plusieurs personnalit\u00e9s politiques interviennent sur le r\u00e9seau social, avec plus ou moins de succ\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/538/0/1093/546/1342/671/60/0/2b18b12_1662136460110-berlusconi.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-19">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le gouvernement polonais veut « négocier » avec Berlin des réparations pour les pertes liées à la seconde guerre mondiale, qu’elle estime à 1 300 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pologne             La Pologne tente de raviver le débat sur les réparations de guerre par l’Allemagne      Le gouvernement polonais veut « négocier » avec Berlin des réparations pour les pertes liées à la seconde guerre mondiale, qu’elle estime à 1 300 milliards d’euros.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié le 02 septembre 2022 à 18h48 - Mis à jour le 02 septembre 2022 à 19h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le dirigeant du parti au pouvoir Droit et justice, Jaroslaw Kaczynski, le 1er septembre 2022, à Varsovie, lors d’une cérémonie marquant le début de la seconde guerre mondiale.  MICHAL DYJUK / AP               « La Pologne n’a PAS renoncé aux réparations de guerre allemandes », titrait, en cette semaine de commémoration du 83e anniversaire de l’invasion de la Pologne par l’Allemagne hitlérienne (1er septembre 1939) et du début de la seconde guerre mondiale, le principal hebdomadaire progouvernemental polonais wSieci, voix officielle du parti national-conservateur Droit et justice (PiS). Jeudi 1er septembre a été présenté un rapport se livrant à une évaluation du coût des dommages matériels, humains, militaires et territoriaux infligés par l’Allemagne à la Pologne durant le conflit et l’occupation allemande. Selon le document de trois tomes, dévoilé en présence des plus hauts responsables gouvernementaux lors d’une cérémonie au château royal de Varsovie, partiellement détruit pendant la guerre, ces coûts cumulés s’élèveraient à 6 200 milliards de zlotys (1 300 milliards d’euros).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Pologne agite la question des réparations de guerre, évaluées à 850 milliards de dollars, face à l’Allemagne                 « Cette journée n’est pas seulement une présentation de certains travaux, nous décidons aussi de soulever cette affaire sur la scène internationale. C’est notre objectif, a insisté, lors de son discours, le chef de la majorité au pouvoir, Jaroslaw Kaczynski. Nous savons que nous prenons un chemin qui sera long et difficile, et nous n’attendons pas de succès rapide. » L’homme fort du pays a estimé que si « certains pays ont reçu des réparations adéquates, l’Allemagne n’a jamais rendu les comptes de ses crimes envers la Pologne ». Il a ajouté que la somme avancée dans le rapport lui semblait « tout à fait supportable pour l’économie allemande ».                           Lire aussi :  La Pologne rouvre le débat sur la demande de réparations de guerre à l’Allemagne                 « Au-delà des pertes directes, la Pologne a également perdu ses chances de développement, a renchéri le chef du gouvernement, Mateusz Morawiecki. L’économie dans son ensemble et l’Etat ne pouvaient pas se développer. La mort de plus de 5 millions de personnes (…) ne peut être compensée, mais nous avons le devoir de compter ces pertes et de présenter l’addition à ceux qui sont coupables. » Le rapport tend à démontrer que la Pologne a pris un retard de développement structurel, en raison de « l’extermination systématique des élites » et de la perte de souveraineté qu’a engendrée la guerre.          Rhétorique anti-allemande          En Allemagne, la question a été sèchement évacuée par le gouvernement. « La position du gouvernement fédéral n’a pas changé, la question des réparations est close, a déclaré un porte-parole du ministère des affaires étrangères. La Pologne a renoncé à de nouvelles réparations il y a longtemps, en 1953, et a confirmé cette renonciation à plusieurs reprises », a-t-il précisé. A l’issue de la conférence de Potsdam (1945), l’Union soviétique s’était engagée à verser à la Pologne 15 % des réparations versées par l’Allemagne. La plupart des historiens s’accordent sur le fait que la Pologne est sortie perdante de cet accord, incluant l’obligation de livrer en échange à l’URSS du charbon à des prix préférentiels. En 1953, le dirigeant communiste Boleslaw Bierut avait renoncé, sous pression de l’allié soviétique, à toutes formes de réparations « au nom de l’intérêt d’un développement pacifique » dans le bloc de l’Est. Cet épisode suscite toujours de vifs débats en Pologne et n’est pas reconnu par la droite ultraconservatrice.        Il vous reste 27.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/le-gouvernement-polonais-tente-de-raviver-le-debat-sur-les-reparations-de-guerre-par-l-allemagne_6140007_3210.html"},"headline":"La Pologne tente de raviver le d\u00e9bat sur les r\u00e9parations de guerre par l\u2019Allemagne","dateCreated":"2022-09-02T18:48:24+02:00","datePublished":"2022-09-02T18:48:24+02:00","dateModified":"2022-09-02T19:16:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["International","Europe","Pologne"],"description":"Le gouvernement polonais veut \u00ab\u00a0n\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec Berlin des r\u00e9parations pour les pertes li\u00e9es \u00e0 la seconde guerre mondiale, qu\u2019elle estime \u00e0 1\u00a0300\u00a0milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/2053/1026/1342/671/60/0/e34e2ca_7f575ac8438049aa8a04f972f2feea58-7f575ac8438049aa8a04f972f2feea58-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-20">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Varsovie a entamé un programme de modernisation d’une ampleur sans précédent, qui témoigne de sa volonté de jouer un rôle important dans l’OTAN mais suscite des interrogations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pologne             La montée en puissance de l’armée polonaise n’échappe pas à la logique populiste du gouvernement      Varsovie a entamé un programme de modernisation d’une ampleur sans précédent, qui témoigne de sa volonté de jouer un rôle important dans l’OTAN mais suscite des interrogations.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant) et Cédric Pietralunga         Publié le 02 septembre 2022 à 17h34    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats chantent l’hymne national lors de la journée de l’armée polonaise, à Varsovie, le 15 août 2022.  MICHAL DYJUK / AP               La nouvelle a provoqué la sidération dans les milieux militaires. Le 27 juillet, la Pologne a annoncé avoir passé avec la Corée du Sud le plus important contrat d’armement jamais signé par un pays européen de l’ex-bloc soviétique. S’il est mené à son terme, il devrait faire des forces polonaises la première armée de terre du Vieux Continent. Au total, Varsovie a commandé 980 chars de combat K2, 672 canons automoteurs de 155 mm K9 et 48 avions de chasse FA-50 à diverses entreprises sud-coréennes. Le montant global du contrat est estimé à quelque 15 milliards de dollars (15,07 milliards d’euros) par les analystes, l’équivalent du budget annuel de la défense de la Pologne.          Selon le gouvernement polonais, cette décision a été prise à la suite de l’offensive russe en Ukraine, qui a réveillé les craintes d’un expansionnisme de Moscou à la frontière orientale de l’Europe. « Nous tirons des leçons de ce qui se passe en Ukraine (…). Nous ne pouvons pas attendre. Nous devons armer l’armée polonaise », a déclaré le ministre de la défense, Mariusz Blaszczak, expliquant que si l’accent avait été mis sur les forces terrestres dans ces achats, c’est parce que « les forces blindées et l’artillerie sont d’une grande importance sur le champ de bataille de nos jours ».          « Principe d’urgence »          Cette commande est d’autant plus impressionnante qu’elle vient s’ajouter à d’autres signées ces dernières années. En 2020, Varsovie avait déjà annoncé l’achat aux Etats-Unis de 32 avions de chasse F-35, pour un montant estimé à 4,6 milliards de dollars, et de 20 lance-roquettes multiples Himars, pour 410 millions. Au printemps, la Pologne a également passé commande de 250 chars américains Abrams, moyennant 5 milliards de dollars. « La Pologne renforce son armée depuis 2014 et l’annexion de la Crimée, qu’elle considère avoir été abandonnée par les Occidentaux. Les Polonais se sont convaincus qu’ils devaient se défendre eux-mêmes », explique Léo Péria-Peigné, chercheur à l’Institut français des relations internationales. « La Pologne veut jouer un rôle majeur au sein de l’OTAN et ne plus être perçue comme une armée de second rang », ajoute Thibault Fouillet, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique (FRS).                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »                 Désireux d’aller vite, le gouvernement de Mateusz Morawiecki a fait le choix d’acheter « sur étagère » des équipements déjà éprouvés et surtout pour partie disponibles. Cent quatre-vingts chars K2 et 48 canons K9 devraient ainsi être livrés à la Pologne dès la fin de l’année ou au début de la suivante. Douze avions FA-50 sont aussi attendus à partir de mi-2023. « La Pologne est guidée par un principe d’urgence que nous ne ressentons pas nécessairement en Europe occidentale. Celui-ci s’est accentué avec la cession d’un certain nombre de ses matériels à l’Ukraine », analyse Thibault Fouillet de la FRS. De fait, Varsovie est l’un de ceux qui ont fourni le plus d’armes à Kiev depuis le 24 février, avec notamment la livraison de plus de 200 chars T-72 et PT-91 prélevés dans ses stocks.        Il vous reste 66.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/la-montee-en-puissance-de-l-armee-polonaise-n-echappe-pas-a-la-logique-populiste-du-gouvernement_6139992_3210.html"},"headline":"La mont\u00e9e en puissance de l\u2019arm\u00e9e polonaise n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la logique populiste du gouvernement","dateCreated":"2022-09-02T17:34:47+02:00","datePublished":"2022-09-02T17:34:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Pologne"],"description":"Varsovie a entam\u00e9 un programme de modernisation d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, qui t\u00e9moigne de sa volont\u00e9 de jouer un r\u00f4le important dans l\u2019OTAN mais suscite des interrogations.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/159/0/2176/1088/1342/671/60/0/0c9edc3_1662077668472-542702.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  
