<FILE-date="2022/09/04/17">

<article-nb="2022/09/04/17-1">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Des rives du Gange aux fjords du Groenland, en passant par les chantiers d’Ile-de-France, « Le Monde » s’est rendu dans six pays pour saisir les enjeux écologiques et sociaux de ce matériau incontournable, deuxième ressource la plus exploitée dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ 
<article-nb="2022/09/04/17-2">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le déplacement à Paris pour l’audience, qui s’ouvre le 5 septembre et doit durer trois mois et demi, est vécu comme une souffrance supplémentaire par beaucoup de victimes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Procès de l’attentat de Nice             Attentat de Nice : dans la ville meurtrie, les parties civiles attendent le procès dans l’angoisse      Le déplacement à Paris pour l’audience, qui s’ouvre le 5 septembre et doit durer trois mois et demi, est vécu comme une souffrance supplémentaire par beaucoup de victimes.          Par Sofia Fischer         Publié aujourd’hui à 05h57, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Nice, le 19 juillet 2016, une femme se tient près des fleurs, bougies et messages déposés en hommage aux victimes de l’attentat du 14 juillet sur Promenade des Anglais.  VALERY HACHE/AFP               Longtemps, les Niçois ont évité la « Prom’ », au point de faire décrocher, un temps, son marché immobilier. Ils ont fui cette traditionnelle balade du dimanche sur le front de mer comme la peste ; n’y sont retournés, parfois, qu’après que de grosses pluies sont venues « laver » le tarmac. Comme s’il fallait mettre une distance entre ce 1,7 kilomètre de cicatrices et le reste de la ville. Aujourd’hui, le procès des quatre minutes qui ont endeuillé Nice se tiendra à 900 kilomètres d’eux, à Paris. Cette fois-ci, en revanche, la distance est difficile à vivre pour beaucoup de victimes azuréennes.          Le 14 juillet 2016, à peine dix minutes après la fin du feu d’artifice auquel assistaient 30 000 personnes, Mohamed Lahouaiej Bouhlel, un Tunisien de 31 ans domicilié à Nice, avait dévalé la promenade des Anglais avec un camion-bélier, faisant 86 morts. Si le terroriste a été tué le soir de l’attentat par la police, un procès aura tout de même lieu. Huit personnes seront jugées, à Paris, devant la cour d’assises spéciale, à partir de lundi 5 septembre. Les trois principaux accusés sont poursuivis pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle ». Une autre instruction est toujours en cours, pour tenter de déterminer s’il y a eu des failles dans le dispositif de sécurité. Au cœur de l’enquête : l’absence de plots en béton et, en amont de la soirée, la vidéosurveillance qui n’a pas permis de stopper la volonté du terroriste, malgré ses multiples repérages.                           Lire aussi l’archive (2016) :  Article réservé à nos abonnés  Attentat de Nice : du 11 au 14  juillet, les onze passages du camion sur la promenade                 Le procès, qui devrait durer trois mois et demi, se déroulera dans la même salle que celui des attentats du 13-Novembre, spécialement aménagée dans l’ancien palais de justice de l’île de la Cité. A Nice, les débats seront retransmis au palais Acropolis, après une importante mobilisation du bâtonnier du parquet de Nice, Adrien Verrier, et de la ville. L’immense salle, qui accueille habituellement des spectacles et des conférences, doit pouvoir recevoir 500 personnes du public et plusieurs centaines de journalistes. Comme pour « V 13 » (surnom donné au procès du 13-Novembre), les débats seront filmés pour la postérité et diffusés par une webradio accessible aux victimes, en français et en anglais, depuis l’étranger. Pas moins de trente-neuf nationalités sont représentées parmi les 865 parties civiles recensées.          « Peur » de la capitale          A Nice, Me Olivia Chalus-Pénochet s’apprête, comme plusieurs de ses collègues, à quitter son cabinet pendant plusieurs mois. Ils se sont réunis dans un groupe, baptisé « 14-7 Avocats », avec d’autres confrères, pour abattre ensemble le travail titanesque d’un tel procès. Pour l’avocate, « ce n’est plus le moment de se plaindre que ça sera à Paris, mais celui de l’organisation ». Avant d’ajouter : « Dura lex sed lex : la loi est dure mais c’est la loi. » Aujourd’hui, la priorité du groupe est de « tenter de convaincre, jusqu’au dernier moment, les parties civiles de “monter” pour déposer ».             Il vous reste 58.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/04/attentat-de-nice-dans-la-ville-meurtrie-les-parties-civiles-attendent-le-proces-dans-l-angoisse_6140128_3224.html"},"headline":"Attentat de Nice\u00a0: dans la ville meurtrie, les parties civiles attendent le proc\u00e8s dans l\u2019angoisse","dateCreated":"2022-09-04T05:57:32+02:00","datePublished":"2022-09-04T05:57:32+02:00","dateModified":"2022-09-04T16:01:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"description":"Le d\u00e9placement \u00e0 Paris pour l\u2019audience, qui s\u2019ouvre le 5\u00a0septembre et doit durer trois mois et demi, est v\u00e9cu comme une souffrance suppl\u00e9mentaire par beaucoup de victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sofia Fischer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/c0c1791_1662299431774-975378.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-de-l-attentat-de-nice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-3">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le président ukrainien s’est entretenu avec la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l’aide financière que l’Union européenne peut apporter à son pays et des sanctions qui peuvent être prises contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Cette photographie prise et publiée par le service de presse du président ukrainien montre Volodymyr Zelensky assistant à une réunion avec le chef de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) à Kiev, le 30 août 2022.   HANDOUT / AFP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les forces russes, a « de nouveau perdu la connexion » au réseau électrique, a annoncé, samedi, dans un communiqué l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont des représentants sont sur place depuis jeudi pour évaluer la situation et les risques.L’opérateur ukrainien Energoatom a déclaré, samedi soir, avoir arrêté le réacteur no 5 de la centrale, « du fait d’une capacité insuffisante pour deux réacteurs ». Le sixième réacteur « produit de l’électricité pour le refroidissement [du combustible nucléaire] et d’autres fonctions de sécurité essentielles », a affirmé l’AIEA.Le ministère de la défense russe a affirmé, samedi matin, que son armée avait repoussé, vendredi soir, un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucléaire de Zaporijia.Samedi, lors d’un entretien téléphonique, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, « a déclaré [à Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un rôle de facilitation à la centrale nucléaire de Zaporijia, comme elle l’a fait pour l’accord sur les céréales » en juillet, a fait savoir la présidence turque dans un communiqué.Les frappes et les combats se poursuivent sur le territoire ukrainien. Dans le Donbass (Est), convoité par Moscou et principale ligne de front, « l’armée russe attaque dans les directions de Bakhmout et Avdiïvka », a fait savoir l’armée ukrainienne dans un communiqué. Dans le centre, des frappes russes ont tué un garçon de 9 ans et blessé gravement dix personnes à Zelenodolsk, dans la région de Dnipro (Centre), selon les autorités ukrainiennes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l’espoir d’obtenir d’un soutien encore plus marqué face à la Russie et pour tourner la page après des crispations récentes entre Kiev et Berlin.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Kirill Martinov, journaliste en résistance         Décryptages. En Ukraine, la visite de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia n’éteint pas les inquiétudes         Factuel. A Moscou, des milliers de Russes aux funérailles de Mikhaïl Gorbatchev, Vladimir Poutine grand absent         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         Factuel. Ségolène Royal affirme n’avoir « jamais nié les crimes de guerre » en Ukraine et s’« excuse »         Editorial. Russie : tirer les leçons d’un pari perdu         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-04T13:41:00+00:00","coverageEndTime":"2022-09-05T01:41:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays et des sanctions qui peuvent \u00eatre prises contre la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky demande à l’Union européenne de mettre en œuvre un nouveau train de sanctions contre Moscou","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays et des sanctions qui peuvent \u00eatre prises contre la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/1/0/3500/2333/1342/894/3/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-04T13:41:00+00:00"
,"endDate":"2022-09-05T01:41:00+00:00"
  Le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien a annonc\u00e9, dimanche sur Facebook, que treize navires transportant plus de 280\u00a0000 tonnes des produits agricoles avaient quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne, en direction de huit\u00a0pays. Il s\u2019agit, selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0du plus important convoi de navires\u00a0\u00bb ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize navires transportant des produits agricoles ont quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de...","dateModified":"2022-09-04T14:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T14:28:46+00:00","articleBody":"                     Des citoyens ukrainiens fabriquent des filets de camouflage pour leur arm\u00e9e, \u00e0 Lviv, le 4\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/af4ecb1_1662301629613-2022-09-04t141829z-374244305-rc2eaw95cyal-rtrmadp-3-ukraine-crisis-lviv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T14:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T14:08:23+00:00","articleBody":"     Le maire d\u2019Enerhodar, Dmytro Orlov, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Telegram, que les camions transportant une cargaison humanitaire destin\u00e9e \u00e0 la ville avaient \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s au point de contr\u00f4le russe pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019envoi comprenait \u00ab\u00a0des couches, des kits d\u2019hygi\u00e8ne et de la nourriture pour les familles vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide humanitaire \u00e0 destination de la ville occup\u00e9e d\u2019Enerhodar bloqu\u00e9e, selon son maire","dateModified":"2022-09-04T14:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T13:53:43+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 dimanche l\u2019Allemagne de mener une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre la Russie, justifiant l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 Berlin par son comportement \u00ab\u00a0inamical\u00a0\u00bb en plein conflit en Ukraine. Ces d\u00e9clarations interviennent alors que les relations entre l\u2019Allemagne et la Russie, d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9es par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, se sont encore tendues apr\u00e8s la suspension par Moscou des livraisons \u00e0 Berlin par le gazoduc Nord Stream. Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Le chancelier allemand Olaf Scholz dit que \u201cla Russie n\u2019est plus un fournisseur d\u2019\u00e9nergie fiable\u201d. Premi\u00e8rement, l\u2019Allemagne est un pays inamical, deuxi\u00e8mement, elle a impos\u00e9 des sanctions contre toute l\u2019\u00e9conomie russe (\u2026), troisi\u00e8mement, elle livre des armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine. Autrement dit, elle a d\u00e9clar\u00e9 une guerre hybride contre la Russie. Par cons\u00e9quent, l\u2019Allemagne se comporte comme un ENNEMI de la RUSSIE. Et cet oncle [M. Scholz] est surpris que les Allemands rencontrent de petits soucis avec le gaz.              Lire aussi :     Energie\u00a0: Bruxelles avance des premi\u00e8res pistes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin m\u00e8ne une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre Moscou, d\u00e9nonce Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-09-04T14:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:25:12+00:00","articleBody":"                     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, accueilli par le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019honneur militaire dans la cour de la chancellerie, \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 4\u00a0septembre 2022. CHRISTIAN MANG \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/2375f49_1662294241394-2022-09-04t121525z-1369084927-rc2caw9l60im-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-shmyhal-arrival.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-09-04T12:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:05:32+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4\u00a0septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS                 Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4 septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS                 Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4 septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/9ef5e0b_1662293090707-2022-09-04t105536z-1429467437-rc2aaw9xw6m3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-shell.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T12:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:02:30+00:00","articleBody":"           Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, et le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, \u00e0 Berlin, le 4\u00a0septembre 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP           C\u2019est le premier haut responsable ukrainien \u00e0 se rendre en Allemagne depuis des mois, signe d\u2019un apaisement des tensions entre Kiev et Berlin apr\u00e8s une p\u00e9riode difficile. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne.          Il a d\u2019abord rencontr\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, avec qui il a \u00ab\u00a0discut\u00e9 de la situation militaire, du renforcement des sanctions et de la n\u00e9cessit\u00e9 de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter. M.\u00a0Chmyhal a \u00e9galement rencontr\u00e9 le chancelier Olaf Scholz aujourd\u2019hui et a \u00e9galement remerci\u00e9 l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0pour sa solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens et son soutien\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne \u00ab\u00a0continuera \u00e0 se tenir de mani\u00e8re fiable aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Steinmeier \u00e0 M. Chmyhal, selon la porte-parole du pr\u00e9sident allemand.          \u00ab\u00a0Les lance-roquettes MARS II et les (obusiers) Panzerhaubitze 2000, fournies par l\u2019Allemagne, ont bien fonctionn\u00e9 sur le champ de bataille, et nous esp\u00e9rons augmenter l\u2019approvisionnement en armes lourdes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Chmyhal, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.          La visite du premier ministre ukrainien marque un net changement de ton, apr\u00e8s qu\u2019une pol\u00e9mique a \u00e9clat\u00e9 en avril lorsque Kiev a rejet\u00e9 l\u2019offre de M. Steinmeier de se rendre en Ukraine. M.\u00a0Steinmeier, ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parti social-d\u00e9mocrate du chancelier Olaf Scholz, avait \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019\u00e9cart en raison de la politique de d\u00e9tente qu\u2019il a men\u00e9e pendant des ann\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, ce qu\u2019il a reconnu \u00eatre une erreur apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/c6c747a_5092296-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident allemand","dateModified":"2022-09-04T15:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T11:20:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 ce midi sur Twitter qu\u2019il s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays. Il a \u00e9galement demand\u00e9 qu\u2019un nouveau train de sanctions soit pris contre la Russie, parmi lesquelles \u00ab\u00a0l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas europ\u00e9ens aux citoyens russes\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a ajout\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 avec Mme\u00a0von\u00a0der\u00a0Leyen \u00ab\u00a0des mesures visant \u00e0 limiter les b\u00e9n\u00e9fices excessifs que la Russie tire des ventes de p\u00e9trole et de gaz\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande \u00e0 Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen de mettre en \u0153uvre un nouveau train de sanctions","dateModified":"2022-09-04T11:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T10:20:21+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont frapp\u00e9 plusieurs cibles r\u00e9sidentielles dans le centre-sud de l\u2019Ukraine au cours de la nuit, a d\u00e9clar\u00e9 Vitali Kim, gouverneur de Mykola\u00efv, sur son compte Telegram ce matin.          Une maison priv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par un missile dans le village de Vysounsk, \u00e0 Bereznehouvate, o\u00f9 un enfant serait mort et trois autres bless\u00e9s par des \u00e9clats d\u2019obus, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          La ville de Mykola\u00efv a pour sa part \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 des \u00ab\u00a0tirs massifs de roquettes\u00a0\u00bb dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. \u00ab\u00a0Trois h\u00f4pitaux, deux \u00e9coles, un h\u00f4tel et un mus\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s. Des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Il n\u2019y a pas de victimes ou de bless\u00e9s connus \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0tirs massifs de roquettes\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-09-04T11:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T10:09:04+00:00","articleBody":"     Pour rappel, l\u2019universit\u00e9 Yale avait publi\u00e9 d\u00e9but une \u00e9tude concernant les cons\u00e9quences des sanctions prises par l\u2019Occident contre la Russie.          En version courte\u00a0: ces sanctions p\u00e8sent lourdement sur l\u2019\u00e9conomie russe, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirment le Kremlin, M.\u00a0Matteo Salvini aujourd\u2019hui et le Rassemblement national cet \u00e9t\u00e9.          En version longue\u00a0: selon la propagande russe, les sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es par les pays occidentaux contre la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine auraient cr\u00e9\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre d\u2019usure \u00e9conomique qui fait des ravages \u00e0 l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, \u00e0 laquelle s\u2019opposerait la suppos\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb voire la \u00ab\u00a0prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie russe. Ce r\u00e9cit est \u00ab\u00a0tout simplement faux\u00a0\u00bb, expliquent ces experts, qui d\u00e9noncent des \u00ab\u00a0statistiques s\u00e9lectionn\u00e9es\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.Selon leur analyse, \u00ab\u00a0les d\u00e9parts des entreprises et les sanctions paralysent l\u2019\u00e9conomie russe, \u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb. Les sanctions \u00e9conomiques, ainsi, dissuadent de nombreuses entreprises et pays de continuer \u00e0 commercer avec la Russie. Et le pays peine \u00e0 se fournir en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et mati\u00e8res premi\u00e8res, ou \u00e0 obtenir certaines technologies essentielles.Le tableau est sombre\u00a0: \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les illusions d\u2019autosuffisance et de substitution des importations (\u2026), la production int\u00e9rieure russe s\u2019est compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e et n\u2019a pas la capacit\u00e9 de remplacer les entreprises, les produits et les talents perdus.\u00a0\u00bb Les entreprises qui ont quitt\u00e9 le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ 40\u00a0% de son PIB, annulant la quasi-totalit\u00e9 des trois d\u00e9cennies d\u2019investissements \u00e9trangers\u00a0\u00bb, avancent \u00e9galement les auteurs de cette enqu\u00eate. Pour pallier ces faiblesses, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a recours \u00e0 une intervention budg\u00e9taire et mon\u00e9taire insoutenable\u00a0\u00bb, et les finances du Kremlin \u00ab\u00a0sont dans une situation bien plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que ce qui est admis\u00a0\u00bb.          Quant au \u00ab\u00a0pivot vers la Chine\u00a0\u00bb voulu par Vladimir Poutine, il pourrait se fonder sur \u00ab\u00a0des hypoth\u00e8ses optimistes irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie repr\u00e9sente un partenaire commercial mineur pour la Chine, (\u2026) et la plupart des entreprises chinoises ne peuvent pas risquer d\u2019enfreindre les sanctions am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, d\u00e9crivent ainsi les auteurs de l\u2019\u00e9tude. Ils soulignent aussi que les entreprises chinoises \u00ab\u00a0manquent en amont de nombreuses technologies n\u00e9cessaires pour maintenir et entretenir l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier et gazier russe\u00a0\u00bb.Selon le Fonds mon\u00e9taire international, la Russie conna\u00eetra une r\u00e9cession de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) de 6\u00a0% en\u00a02022, selon ses derni\u00e8res pr\u00e9visions publi\u00e9es d\u00e9but ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9tude avait prouv\u00e9 l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-04T10:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:58:44+00:00","articleBody":"     Le dirigeant du parti italien d\u2019extr\u00eame droite la Ligue a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique ce matin en mettant en doute l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions europ\u00e9ennes prises \u00e0 l\u2019encontre de la Russie pour sanctionner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Plusieurs mois se sont \u00e9coul\u00e9s et les gens paient leurs factures deux fois, voire quatre fois plus, et, apr\u00e8s sept mois, la guerre continue et les coffres de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se remplissent d\u2019argent\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio RTL avant de se rendre au Forum \u00e9conomique The European House \u2013 Ambrosetti \u00e0 Cernobbio, dans le nord de l\u2019Italie.\u00ab\u00a0Les sanctions fonctionnent-elles\u00a0? Non. A ce jour, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s sont gagnants, tandis que ceux qui ont mis en place les sanctions sont \u00e0 genoux\u00a0\u00bb, avait-il tweet\u00e9 la veille. \u00ab\u00a0De toute \u00e9vidence, quelqu\u2019un en Europe fait un mauvais calcul\u00a0: il est essentiel de repenser la strat\u00e9gie pour sauver les emplois et les entreprises en Italie\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9clam\u00e9.Enrico Letta, chef du Parti d\u00e9mocrate (PD), l\u2019un de ses principaux adversaires dans la campagne en cours pour les l\u00e9gislatives du 25\u00a0septembre, a aussit\u00f4t ripost\u00e9 dans un tweet\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que Poutine ne l\u2019aurait pas dit mieux.\u00a0\u00bb\u00ab\u00a0Quand j\u2019entends Salvini parler de sanctions, j\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00e9couter la propagande de Poutine. Je suis inqui\u00e8te pour un pays comme l\u2019Italie qui fait des clins d\u2019\u0153il \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la ministre pour le Sud, Mara Carfagna, en marge du forum \u00e9conomique organis\u00e9 sur les rives du Lac de C\u00f4me.Les liens entre Matteo Salvini et Moscou ont suscit\u00e9 des inqui\u00e9tudes en Italie, en particulier depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, au risque de g\u00eaner son parti et ses alli\u00e9s de Forza Italia et Fratelli d\u2019Italia (post-fasciste) dans la campagne \u00e9lectorale. A l\u2019inverse, Giorgia Meloni, la cheffe de Fratelli d\u2019Italia, qui caracole en t\u00eate des sondages, a pris des positions claires en faveur du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et de l\u2019envoi d\u2019armes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matteo Salvini cr\u00e9e la pol\u00e9mique en contestant l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-04T10:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:34:35+00:00","articleBody":"                     Une femme r\u00e9agit en inspectant le centre de premiers soins d\u00e9truit par une frappe militaire, \u00e0 Mykolaiv, le 4\u00a0septembre 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS                        Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/e14970c_1662283827427-2022-09-04t090736z-1063200763-rc28aw9nrw3w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T09:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:21:32+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit du plus haut responsable politique du Parti communiste \u00e0 se rendre en Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Le chef du comit\u00e9 permanent de l\u2019Assembl\u00e9e nationale populaire, Li Zhanshu, se rendra \u00e0 Vladivostok la semaine prochaine pour assister au Forum \u00e9conomique oriental, qui se tiendra pendant quatre jours \u00e0 partir de lundi dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame est du pays, a annonc\u00e9 ce matin l\u2019agence officielle Chine Nouvelle.          Lors de ce voyage officiel, M.\u00a0Li se rendra \u00e9galement en Mongolie, au N\u00e9pal et en Cor\u00e9e du Sud de mercredi au 17\u00a0septembre.          P\u00e9kin et Moscou se sont rapproch\u00e9s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, intensifiant leurs relations pour faire contrepoids \u00e0 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie des Etats-Unis. Entre-temps, les tensions entre la Chine et l\u2019Occident se sont accrues, P\u00e9kin ayant refus\u00e9 de condamner l\u2019action militaire russe en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions occidentales et les ventes d\u2019armes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le num\u00e9ro trois chinois se rendra en Russie la semaine prochaine","dateModified":"2022-09-04T09:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:06:42+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par la BBC concernant la flamb\u00e9e des prix des \u00e9nergies en Grande Bretagne, caus\u00e9e notamment par la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Je comprends que la situation soit tr\u00e8s difficile. (\u2026) Les prix augmentent en Ukraine aussi. Mais, en plus, nos gens se font tuer. Alors quand vous commencez \u00e0 compter les centimes sur votre compte bancaire ou dans votre poche, nous faisons de m\u00eame et comptons nos victimes\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu l\u2019\u00e9pouse de Volodymyr Zelensky \u00e0 la journaliste Laura Kuenssberg, venue l\u2019interroger \u00e0 Kiev. La premi\u00e8re dame a ajout\u00e9 que plus le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine serait fort, plus la crise serait plus courte.          Au sujet d\u2019une vid\u00e9o montrant un jeune gar\u00e7on ukrainien pleurant \u00e0 chaudes larmes alors qu\u2019il quittait son pays pour rejoindre la Pologne, l\u2019\u00e9pouse de Volodymyr Zelensky a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait important de \u00ab\u00a0montrer ces histoires, car ce sont les visages d\u2019une guerre. Pas le nombre de bombes largu\u00e9es, pas la quantit\u00e9 d\u2019argent d\u00e9pens\u00e9, des histoires humaines \u2013 et il y a des milliers d\u2019histoires comme \u00e7a autour de nous\u00a0\u00bb.          Lire le portrait d\u2019Olena Zelenska\u00a0:             Lire aussi :     Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0 la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les prix augmentent en Ukraine aussi. Mais, en plus, nos gens se font tuer\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la premi\u00e8re da...","dateModified":"2022-09-04T09:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T07:56:01+00:00","articleBody":"                     Une tente de camping sur le bord de la route, \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans un contexte de crainte de bombardements sur la centrale, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, samedi 3\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Des enfants jouent dans un petit parc situ\u00e9 \u00e0 environ 30 kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, dans un contexte de crainte de bombardementsde la centrale, le 3 septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Dans une zone sur le bord de la route d\u2019un village situ\u00e9 \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, les habitants appr\u00e9hendent un bombardement de la centrale, le 3\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0eefe11_2413c4a2fb8a4c8693badf072adbf928-2413c4a2fb8a4c8693badf072adbf928-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T08:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T07:26:53+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9tait en proie \u00e0 des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de moral et de discipline\u00a0\u00bb, en plus de l\u2019\u00e9puisement physique.          L\u2019un des principaux griefs des troupes concerne leur r\u00e9mun\u00e9ration. Elles craignent notamment que des \u00ab\u00a0primes de combat importantes\u00a0\u00bb ne soient pas vers\u00e9es \u00e0 cause\u00a0de la \u00ab\u00a0corruption pure et simple\u00a0\u00bb de certains commandants, ainsi que d\u2019une \u00ab\u00a0bureaucratie militaire inefficace\u00a0\u00bb, affirment les renseignements britanniques.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est pas parvenue \u00e0 fournir syst\u00e9matiquement \u00e0 ses troupes d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine ce \u00e0 quoi ils ont droit\u00a0: uniforme, armes, rations appropri\u00e9es et r\u00e9mun\u00e9ration. Cela a tr\u00e8s certainement contribu\u00e9 \u00e0 la fragilit\u00e9 persistante du moral d\u2019une grande partie des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb concluent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont en proie \u00e0 des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de moral et de discipline\u00a0\u00bb, selon le renseigneme...","dateModified":"2022-09-04T07:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T06:32:23+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9velopp\u00e9 au cours des derniers mois un syst\u00e8me de \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb par lequel ont transit\u00e9 plusieurs millions d\u2019Ukrainiens, y compris femmes, vieillards et enfants, dans la r\u00e9gion de Donetsk, conquise par la force. C\u2019est la conclusion d\u2019une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par des experts de l\u2019universit\u00e9 Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Publi\u00e9e fin ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tude se base sur des sources ouvertes, sur des clich\u00e9s satellites et sur le programme de cartographie Esri.Les chercheurs am\u00e9ricains d\u00e9crivent et documentent avec pr\u00e9cision des faits d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9. Le syst\u00e8me comprend vingt et un lieux \u00e0 travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe sont contraints de passer pour se d\u00e9placer d\u2019une ville \u00e0 une autre, pour se rendre en Ukraine sous contr\u00f4le gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types\u00a0: les bureaux d\u2019enregistrement, les centres de d\u00e9tention de courte dur\u00e9e, les b\u00e2timents o\u00f9 se d\u00e9roulent les interrogatoires et les centres de d\u00e9tention \u00e0 long terme.Les auteurs de l\u2019\u00e9tude identifient cinq types de violations des droits de l\u2019homme\u00a0: la torture et les conditions de d\u00e9tention cruelles, inhumaines et d\u00e9gradantes\u00a0; le transfert forc\u00e9 vers le territoire de la Russie\u00a0; l\u2019enl\u00e8vement de mineurs \u00e0 leurs parents\u00a0; le travail forc\u00e9\u00a0; la collecte massive de donn\u00e9es personnelles en dehors de tout cadre l\u00e9gal.          Pour en savoir plus\u00a0:              Lire aussi :     En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-04T06:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T05:17:14+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a \u00ab\u00a0de nouveau perdu la connexion\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a annonc\u00e9, samedi, dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des repr\u00e9sentants sont sur place depuis jeudi pour \u00e9valuer la situation et les risques.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, avoir arr\u00eat\u00e9 le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a05 de la centrale, \u00ab\u00a0du fait d\u2019une capacit\u00e9 insuffisante pour deux r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb. Le sixi\u00e8me r\u00e9acteur \u00ab\u00a0produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement [du combustible nucl\u00e9aire] et d\u2019autres fonctions de s\u00e9curit\u00e9 essentielles\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019AIEA.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, samedi matin, que son arm\u00e9e avait repouss\u00e9, vendredi soir, un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          Samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00ab\u00a0a d\u00e9clar\u00e9 [\u00e0 Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb en juillet, a fait savoir la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9.          Les frappes et les combats se poursuivent sur le territoire ukrainien. Dans le Donbass (est) que convoite Moscou, principale ligne de front, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe attaque dans les directions de Bakhmout et Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9. Dans le centre, des frappes russes ont tu\u00e9 un gar\u00e7on de 9\u00a0ans et bless\u00e9 gravement dix personnes \u00e0 Zelenodolsk, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (centre), selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l\u2019espoir d\u2019un soutien encore plus fort face \u00e0 la Russie et pour tourner la page apr\u00e8s des crispations r\u00e9centes entre Kiev et Berlin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-09-04T05:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T05:13:18+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l\u2019espoir d\u2019un soutien encore plus fort face \u00e0 la Russie et pour tourner la page apr\u00e8s des crispations r\u00e9centes entre Kiev et Berlin.          L\u2019attitude longtemps louvoyante de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre il y a six mois, et son manque initial de soutien militaire \u00e0 Kiev ont profond\u00e9ment irrit\u00e9 le gouvernement de Volodymyr Zelensky. Mais les choses se sont am\u00e9lior\u00e9es depuis.          Il y a moins d\u2019une semaine, le chancelier Olaf Scholz a annonc\u00e9 \u00e0 Prague souhaiter que l\u2019Allemagne assume une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 renforcer ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie et de d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il a promis le soutien de Berlin \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s sa visite \u00e0 Berlin, M.\u00a0Chmyhal \u2013 bien moins m\u00e9diatique que le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u2013 est attendu lundi \u00e0 Bruxelles pour diriger avec le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell une r\u00e9union du conseil d\u2019association UE-Ukraine et participer \u00e0 une conf\u00e9rence sur les crimes russes en Ukraine avec la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en Roberta Metsola.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien en visite \u00e0 Berlin","dateModified":"2022-09-04T05:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T04:59:58+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-04T04:59:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/1/0/3500/2333/1342/894/3/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/04/17-4">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le débat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l’examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Banques / Finance / Assurance             Italie, Espagne… Ces pays qui taxent les superprofits      Le débat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l’examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.          Par Jean-Michel Bezat         Publié hier à 09h48, mis à jour hier à 10h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Cela s’appelle « remettre une pièce dans le juke-box ». La lancinante musique sur la taxation des superprofits va remonter d’un ton, après la publication, vendredi 2 septembre, des bénéfices de l’armateur de porte-conteneurs CMA CGM : 7,6 milliards d’euros au deuxième trimestre, après 7,2 milliards au premier. Ainsi, TotalEnergies, qui a réalisé 10,4 milliards d’euros de résultat net au premier semestre, n’est-il plus seul à être la cible de critiques récurrentes d’une grande partie de la classe politique, du Rassemblement national aux partis de la Nupes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré son rejet au Parlement, la taxation des superprofits s’impose dans le débat                 Superprofits ? Les puristes disent qu’il n’en existe pas de définition économique et qu’il s’agit plutôt d’une surperformance financière momentanée. Une divergence d’appréciation qui traverse le gouvernement. « Je ne sais pas ce que c’est qu’un superprofit », a affirmé le ministre de l’économie et des finances, le 30 août, lors des rencontres des entreprises de France du Medef. « Taxer plus en France, c’est produire moins en France », a ajouté Bruno Le Maire. Plus nuancée, la première ministre, Elisabeth Borne, laisse l’option ouverte si elle constate, en fin d’année, que les patrons n’ont pas redistribué une partie de cette manne en salaires, primes ou baisse des prix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »                 En mars, l’Agence internationale de l’énergie estimait à 200 milliards d’euros le surplus de bénéfices que les compagnies d’énergie européennes pourraient engranger en 2022. Or, les bénéfices de TotalEnergies, Shell et BP ou de producteurs d’électricité comme Engie ne sont pas dus à un effort d’investissement, mais seulement à l’envolée des cours du pétrole, du gaz et de l’électricité. Pas plus pour l’armateur CMA CGM : le numéro trois mondial du secteur a profité de la flambée des taux de fret depuis la mi-2020 – des prix du conteneur qu’il fixe lui-même.          Bénéfices « scandaleux »          Même des institutions libérales ne trouvent rien à redire à une imposition supplémentaire. L’Organisation de coopération et de développement économiques la défend pour financer des aides aux ménages et aux entreprises. La commissaire européenne à l’énergie, Kadri Simson, est favorable à ce que les Etats membres de l’Union européenne puissent « taxer temporairement les profits excédentaires tirés des prix exceptionnellement élevés de l’électricité ». Jugeant certains bénéfices « scandaleux », le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, appelait, début août, « tous les gouvernements à [les] taxer et à utiliser ces fonds pour soutenir les plus vulnérables ».        Il vous reste 48.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/italie-espagne-ces-pays-qui-taxent-les-superprofits_6140067_3234.html"},"headline":"Italie, Espagne\u2026 Ces pays qui taxent les superprofits","dateCreated":"2022-09-03T09:48:52+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:48:52+02:00","dateModified":"2022-09-03T10:45:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Banques \/ Finance \/ Assurance","Transports","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Le d\u00e9bat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l\u2019examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/165/0/5000/2500/1342/671/60/0/d66556b_1661932636977-girette-hl-larefd2-166122.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-5">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Des images collectées et authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer la manifestation du 30 juin, à Khartoum. Une journée au cours de laquelle au moins huit jeunes hommes sont morts, pour la plupart touchés par balle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Soudan             Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin      vidéo   Des images collectées et authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer la manifestation du 30 juin, à Khartoum. Une journée au cours de laquelle au moins huit jeunes hommes sont morts, pour la plupart touchés par balle.          Par Arthur Carpentier, Arthur Weil-Rabaud, Adrien Vande Casteele(Motion design) et la Cellule d'enquête vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h46        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Que s’est-il passé le 30 juin, alors que l’opposition au régime militaire soudanais appelait à une manifestation historique ? La junte s’était engagée à laisser le peuple « exercer son droit de réunion pacifique ». Dès 8 heures, pourtant, le gouvernement fait couper la connexion Internet.            Le Monde a récolté et authentifié les images disponibles après le rétablissement du réseau Internet. Au total, elles permettent de documenter la mort d’au moins huit manifestants au cours de la journée, la plupart par balles. A travers le pays, de nombreux autres militants ont été blessés par balles, ou arrêtés et détenus par centaines.            Le même jour, les images montrent des agents des forces de l’ordre équipés de fusils d’assauts automatiques de type AK-47. Parmi les unités engagées figuraient notamment des agents de la réserve centrale de police (CRP). Différents observateurs, dont des organisations non gouvernementales, reprochent à ces agents des « violations sérieuses des droits de l’homme ». Ces accusations ont poussé les Etats-Unis à placer, en mars, le CRP sur sa liste des organisations soumises à des sanctions financières. En cette fin juin, aux côtés de la police de Khartoum, de la police antiémeute, ainsi que de l’armée, elle a pris part à la violente répression des manifestants, essentiellement pacifiques.                 Arthur Carpentier,  Arthur Weil-Rabaud,  Adrien Vande Casteele(Motion design) et  la Cellule d'enquête vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/04/repression-a-balles-reelles-au-soudan-enquete-sur-la-journee-meutriere-du-30-juin_6140165_3210.html"},"headline":"R\u00e9pression \u00e0 balles r\u00e9elles au Soudan : enqu\u00eate sur la journ\u00e9e meurtri\u00e8re du 30 juin","dateCreated":"2022-09-04T14:00:19+02:00","datePublished":"2022-09-04T14:00:19+02:00","dateModified":"2022-09-04T16:46:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soudan"],"keywords":["Vid\u00e9os","Enqu\u00eates vid\u00e9o","International","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Des images collect\u00e9es et authentifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb permettent de retracer la manifestation du 30\u00a0juin, \u00e0 Khartoum. Une journ\u00e9e au cours de laquelle au moins huit jeunes hommes sont morts, pour la plupart touch\u00e9s par balle.","author":[{"@type":"Person","name":"Arthur Carpentier"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Weil-Rabaud"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"Motion design"}
,{"@type":"Person","name":"la Cellule d'enqu\u00eate vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/1920/960/1342/671/60/0/f798287_1662027175322-image-d-appel-soudan.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"R\u00e9pression \u00e0 balles r\u00e9elles au Soudan : enqu\u00eate sur la journ\u00e9e meurtri\u00e8re du 30 juin","uploadDate":"2022-09-04T14:00:19+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8defbk?pubtool=oembed","duration":"11:11"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/1920/960/1342/671/60/0/f798287_1662027175322-image-d-appel-soudan.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-6">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La chroniqueuse et journaliste de France Inter se désaltère avec une bonne bière par temps chaud. Mais elle a appris à apprécier le vin, qu’elle choisit en fonction des personnes avec lesquelles elle le déguste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde passe à table       Vins & autres plaisirs liquides             Charline Vanhoenacker : « J’abuse du vin avec modération »      La chroniqueuse et journaliste de France Inter se désaltère avec une bonne bière par temps chaud. Mais elle a appris à apprécier le vin, qu’elle choisit en fonction des personnes avec lesquelles elle le déguste.          Propos recueillis par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Charline Vanhoenacker, le 10 juin, à Paris.  FRÉDÉRIC STUCIN POUR « LE MONDE »               Les auditrices et auditeurs de France Inter connaissent sa voix et sa verve. Charline Vanhoenacker, journaliste et chroniqueuse belge, 44 ans, y a tenu pendant sept ans une chronique matinale, insolente et drôle. Remplacée depuis la rentrée, elle garde un rendez-vous hebdomadaire, le jeudi à 8 h 55, et anime toujours l’émission quotidienne « Par Jupiter ! », rebaptisée « C’est encore nous ! ». Lors du Festival international de journalisme (FIJ), qui a eu lieu en juillet dernier à Couthures (Lot-et-Garonne), organisé entre autres par le Groupe Le Monde et dont elle était la marraine, Charline Vanhoenacker a évoqué le vin qu’elle affectionne… et un peu la bière.          Avant d’attaquer un verre des locales côtes-du-marmandais, j’ai constaté que vous avez bu une bière pour vous « rafraîchir le palais ». Du coup, vous êtes bière ou vin ?          Plutôt vin. Je n’apprécie vraiment la bière que quand il fait très, très chaud. C’est elle qui me désaltère le plus. J’ai découvert cela au Burkina Faso. Tous les ans j’y passais environ un mois avec une association humanitaire, Aviation sans frontières, qui venait en aide à des orphelins scolarisés dans une région du pays. Elle offrait des kits scolaires, des vêtements neufs, un plat de riz pour les enfants les plus délaissés, pour encourager leurs tuteurs à les scolariser plutôt qu’à les laisser à la maison ou dans les champs.          Qu’appréciez-vous dans la bière ?          En brousse, sous un cagnard pas possible, avec toute la poussière, elle était idéale. C’est un de mes amis belges qui brasse aujourd’hui cette bière, la Brakina. J’ai alors découvert que ce breuvage était bu partout dans le monde et que, dans un tel cadre, il me procurait un plaisir fou.          En Belgique, vous n’en buviez pas ?          J’ai passé mes vingt-deux premières années à La Louvière [le même nom qu’un château prestigieux en pessac-léognan, dans le Bordelais], entre Mons et Charleroi, à 40 kilomètres de la frontière française. J’ai connu bien sûr la bière à l’université. Dans les soirées étudiantes, qui se déroulent dans d’immenses salles, sortes de bunkers, tu ne bois que de la bière, il n’y a pas de vin. Une tradition, dans ces soirées, veut que quand il reste un centimètre de boisson dans ton gobelet, tu le jettes dans la foule. Tu sors imbibé, évidemment. J’ai aussi le souvenir d’une bière, la Westmalle, que l’on buvait en décortiquant des crevettes grises, sur la côte de la mer du Nord. Mais je trouve qu’il ne fait pas assez chaud en Belgique pour apprécier la bière. C’est un pays pour boire du vin.        Il vous reste 75.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/09/04/charline-vanhoenacker-j-abuse-du-vin-avec-moderation_6140129_6082232.html"},"headline":"Charline Vanhoenacker\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019abuse du vin avec\u00a0mod\u00e9ration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-04T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-04T06:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"keywords":["M\u00e9dias","Radio France","M le mag","Styles","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"description":"La chroniqueuse et journaliste de France Inter se d\u00e9salt\u00e8re avec une bonne bi\u00e8re par temps chaud. Mais\u00a0elle a appris \u00e0 appr\u00e9cier le vin, qu\u2019elle choisit en fonction des personnes avec lesquelles elle le d\u00e9guste.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/927/0/3373/1686/1342/671/60/0/c1b3ff9_1661960206513-stf220610037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vins & autres plaisirs liquides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vins/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-7">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Faute de majorité absolue, le gouvernement devra compter sur des voix de l’opposition pour parvenir à faire voter son budget – sauf à faire usage de l’article 49.3 de la Constitution.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Assemblée nationale              Pour éviter le recours au 49.3, Gabriel Attal propose aux parlementaires d’échanger autour du budget 2023 ; les oppositions dubitatives      Faute de majorité absolue, le gouvernement devra compter sur des voix de l’opposition pour parvenir à faire voter son budget – sauf à faire usage de l’article 49.3 de la Constitution.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Gabriel Attal, ministre délégué chargé des comptes publics, lors de l’université d’été du Medef, le 30 août 2022, à Paris.  BENJAMIN GIRETTE / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                 Le gouvernement communique sur sa volonté de changer de méthode, mais les oppositions restent dubitatives. Samedi 3 septembre, le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, a annoncé, dans un entretien au Parisien, qu’il souhaite présenter « nos pistes et les arbitrages en cours » concernant le prochain projet de loi de finances « à tous les parlementaires des commissions des finances de l’Assemblée et du Sénat, majorité comme opposition (…) avant même qu’[il] n’arrive en conseil des ministres », et ce dans le but « [d’échanger] sur leurs propositions en anticipation du débat parlementaire ».            « Dans un contexte inédit, [ces “dialogues de Bercy” constituent] une initiative inédite » a-t-il ajouté. Faute de majorité absolue, le gouvernement devra en effet compter sur des voix de l’opposition pour parvenir à faire passer son budget 2023 – sauf à activer l’article 49.3 de la Constitution pour faire passer sans vote son projet de loi à l’Assemblée nationale en engageant la responsabilité du gouvernement.                 « Je m’étonne de certaines déclarations, notamment côté [des Républicains, qui souhaitent davantage d’économies], indiquant leur intention de voter contre, avant même que le projet de loi ne soit connu, a ajouté Gabriel Attal. De facto, cela laisserait peu d’autres choix que l’utilisation du 49.3. Je ne me résous pas à cette perspective. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « 49.3 » : la première fois que « Le Monde » l’a écrit                   Les oppositions dans l’expectative            Chez les Républicains, on assure qu’aucune décision d’obstruction n’a été prise. « On se veut dans la poursuite de l’état d’esprit de juillet, au moment des textes sur le pouvoir d’achat, dans un schéma d’opposition constructive, affirme au Parisien la vice-présidente LR de la commission des finances, Véronique Louwagie. La façon dont nos amendements seront retenus déterminera notre attitude. »            « Ce n’est pas un acte comptable de voter un budget, c’est avant tout un acte politique », et « il n’est pas question, par des artifices politiciens, de rentrer dans un petit jeu de négociations », a cependant déclaré, lors d’un discours au campus de rentrée des jeunes LR à Angers, le président des sénateurs du parti, Bruno Retailleau, candidat à la présidence des Républicains en décembre.                Autre candidat, le député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti a assuré que, « personnellement », il voterait « contre ce budget car le budget est l’acte fondateur » d’une majorité. « Que cette majorité se débrouille, nous ne serons pas sa béquille », a-t-il ajouté. Le président des députés LR, Olivier Marleix, a cependant souligné que son groupe « s’efforcera[it] d’être toujours la boussole qui indique l’intérêt national ».            Côté Rassemblement national, fin de non-recevoir. « Je n’irai pas à Bercy dialoguer avec Gabriel Attal », a déclaré sur BFM-TV le président par intérim du parti d’extrême droite, Jordan Bardella, ajoutant que « le lieu de la discussion s’appelle l’Assemblée nationale ». M. Bardella, pour qui « la première des économies » à faire « est d’arrêter l’immigration », a ajouté que son groupe parlementaire « ne voterait pas le budget », sans dire s’il voterait contre ou s’abstiendrait. Dans le cas où le gouvernement aurait recours au 49.3, M. Bardella a affirmé que « probablement, nous déposerons une motion de censure ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron n’en a pas fini avec l’hyperprésidence                   Opération de « communication »            De son côté, la cheffe de file des députés de La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, n’a pas dit « non immédiatement » à la proposition du ministre. Mais « c’est à eux de céder sur des choses » car « nos propositions sont connues [et] nous les porterons dans l’enceinte démocratique », a-t-elle prévenu sur France 3, en citant l’augmentation des salaires, la taxation des « superprofits » et encore le blocage des prix, qui seront inscrits dans une proposition de « contre-budget ». « On va essayer de faire passer des choses » au Parlement mais « je pense que nous voterons contre ce budget », a-t-elle affirmé.                La députée « insoumise » Raquel Garrido, elle, a mis en garde sur Franceinfo le gouvernement contre la tentation de l’usage du 49.3 pour faire adopter son budget à l’Assemblée : « Les Français détestent le 49.3. On est l’un des seuls pays du monde où, dans les manifestations, on parle des articles de la Constitution pour les critiquer. (…) Le fait que [le gouvernement] en parle, c’est un signe de faiblesse au cœur des institutions. »            Le président de la commission des finances de l’Assemblée, Eric Coquerel (LFI), a également fait part de ses réserves au Huffington Post : « Je suis pour discuter au sein de [l’alliance de gauche] Nupes » de la proposition de M. Attal « car il ne faut pas que cela serve uniquement à la communication du gouvernement ». « Pour l’instant, j’ai surtout l’impression (…) qu’il est dans une recherche de majorité anticipée avec les Républicains », a-t-il ajouté.            Quant à Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste, il n’a pas été totalement catégorique : « Je n’ai jamais refusé aucune main tendue quand elle est réellement tendue », a-t-il déclaré dans l’émission « Questions politiques », diffusé sur France Inter, France Télévisions et Le Monde. « Si un budget de gauche demain est proposé, pourquoi je voterais contre ? », a-t-il questionné, tout en doutant de l’hypothèse.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/04/pour-eviter-le-recours-au-49-3-gabriel-attal-propose-aux-parlementaires-d-echanger-autour-du-budget-2023_6140160_823448.html"},"headline":"Pour \u00e9viter le recours au 49.3, Gabriel Attal propose aux parlementaires d\u2019\u00e9changer autour du budget 2023\u00a0; les oppositions dubitatives","dateCreated":"2022-09-04T12:09:39+02:00","datePublished":"2022-09-04T12:09:39+02:00","dateModified":"2022-09-04T16:51:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Faute de majorit\u00e9 absolue, le gouvernement devra compter sur des voix de l\u2019opposition pour parvenir \u00e0 faire voter son budget \u2013 sauf \u00e0 faire usage de l\u2019article\u00a049.3 de la Constitution.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/02b21b7_1661962362430-girette-hl-larefd2-166011.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-8">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’ex-colonie britannique, rétrocédée à la Chine en 1997, subit une sévère reprise en main politique, sociale et économique par Pékin. En quelques années, elle a perdu son identité et, avec elle, ses rêves d’autonomie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Pierfrancesco Celada                        International       Hongkong         Hongkong, vingt-cinq ans après la rétrocession à la Chine : de l’Etat de droit à l’état de peur   Par Florence de Changy (Hongkong, correspondance)   Publié le 02 septembre 2022 à 17h15, mis à jour à 12h23     Temps de Lecture 19 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’ex-colonie britannique, rétrocédée à la Chine en 1997, subit une sévère reprise en main politique, sociale et économique par Pékin. En quelques années, elle a perdu son identité et, avec elle, ses rêves d’autonomie.                           







<article-nb="2022/09/04/17-9">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Quinze millions d’inscrits sont appelés aux urnes, dimanche 4 septembre, afin de se prononcer sur le texte qui remplacerait celui hérité de la dictature de Pinochet. Un scrutin qui représente l’aboutissement d’un processus historique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chili             Au Chili, référendum tendu sur la nouvelle Constitution      Quinze millions d’inscrits sont appelés aux urnes, dimanche 4 septembre, afin de se prononcer sur le texte qui remplacerait celui hérité de la dictature de Pinochet. Un scrutin qui représente l’aboutissement d’un processus historique.          Par Flora Genoux(Santiago, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les opposants à la nouvelle Constitution chilienne lors du meeting de clôture de la campagne à Santiago, le 1er septembre 2022.  JAVIER TORRES / AFP               L’assemblée, une centaine de personnes, entonne l’hymne chilien dans la salle de conférences d’un hôtel de Santiago, jeudi 1er septembre. « Pas celle-ci », clament leurs tee-shirts, jaunes, comme leurs casquettes, leurs drapeaux et leurs masques chirurgicaux, reflétant le nom de leur groupe, Amarillos por Chile (« les jaunes pour le Chili »), lancé en février, afin de faire campagne contre la nouvelle loi fondamentale qui sera soumise à un référendum historique, dimanche 4 septembre.          Quinze millions de Chiliens et de Chiliennes, dans ce pays de dix-neuf millions d’habitants, sont appelés aux urnes.                           Lire aussi :  Constitution au Chili : le projet final remis au président, référendum en septembre                 « Je souhaite une autre Constitution, mais pas celle-ci, qui nous divise. C’est un sujet trop important, c’est là que tout commence et que tout finit », affirme Ricardo Quezada, 64 ans, lors de l’événement de fin de campagne d’Amarillos por Chile, qui se définit comme un groupe de citoyens de centre et de centre gauche. Leur posture illustre ce qui s’apparente à un lent revirement au niveau national : comme désormais une majorité de Chiliens, selon l’ensemble des sondages, ils s’apprêtent à voter « Rechazo » (« je rejette » la proposition, c’est le cas de 53,5 % des sondés, selon l’institut de sondage Pulso Ciudadano), après s’être prononcés en faveur de l’écriture d’une nouvelle Constitution, lors d’un référendum, en octobre 2020.               A l’époque, près de 80 % des votants avaient tranché et exprimé le souhait d’enterrer la Constitution héritée de la dictature d’Augusto Pinochet (1973-1990) et jugée illégitime. Si elle a été réformée à différentes reprises, cette Constitution a été accusée d’être le socle d’inégalités de tous types, dénoncées dans la rue lors du vaste et inédit soulèvement social de 2019. S’ouvrait alors la voie d’une réécriture en profondeur du texte fondamental, sous la plume de 154 élus, dont une majorité d’indépendants, composant une assemblée paritaire, clairement à gauche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Chili, si la nouvelle Constitution l’emporte, le lien institutionnel avec la dictature Pinochet serait totalement rompu »                 Pendant un an, le nouveau texte discuté s’est attaché à promouvoir un changement de modèle annoncé dès le premier article : « Le Chili est un Etat social et démocratique fondé sur l’Etat de droit. Il est plurinational, interculturel, régional et écologique. » Les grands principes qui le traversent incluent alors l’introduction de droits sociaux, la reconnaissance des populations indigènes (12,8 % des Chiliens), la parité, une refonte du système politique et judiciaire. L’accès à l’interruption volontaire de grossesse est garanti.           

<article-nb="2022/09/04/17-10">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Déjà vainqueur en 2021 pour le retour de la F1 sur le circuit de la station balnéaire de la mer du Nord, le pilote néerlandais, champion du monde en titre, a ravi un public entièrement acquis à sa cause.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : à Zandvoort, Max Verstappen s’impose devant les siens      Déjà vainqueur en 2021 pour le retour de la F1 sur le circuit de la station balnéaire de la mer du Nord, le pilote néerlandais, champion du monde en titre, a ravi un public entièrement acquis à sa cause.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Zandvoort (Pays-Bas))         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des supporteurs de Max Verstappen brandissent des fumigènes.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Zandvoort aan Zee – petite station balnéaire néerlandaise de la mer du Nord – a troqué en ce premier week-end de septembre les estivants habituels contre une véritable marée orange. A vélo ou en transport public, la plupart depuis Amsterdam, distante de 22 kilomètres, 300 000 supporteurs sont venus célébrer le champion du monde Max Verstappen.            A 24 ans, le pilote Red Bull est une idole dans son pays. Couronné in extremis en 2021, « Max » a atteint des sommets de popularité dans le royaume. L’an passé, sous les yeux du roi Willem-Alexander, il s’était imposé lors du retour de la formule 1 à Zandvoort, après quarante et un ans d’absence.                 Dimanche 4 septembre, Verstappen a récidivé au terme d’une course qu’il a maîtrisée du début à la fin. Même la « safety car » (voiture de sécurité) consécutive à un problème mécanique de Valtteri Bottas, à une dizaine de tours de la fin de la course, n’est pas parvenue à le perturber. Le leader du classement du championnat du monde a devancé le Britannique George Russell (Mercedes) et le Monégasque Charles Leclerc (Ferrari). « Merci à vous tous qui êtes venus me supporter, a-t-il déclaré. Je suis fier d’être néerlandais. »            La veille, il avait arraché la pole position in extremis à ce dernier, devant un public en extase. Cette année encore, l’enthousiasme de ses fans contraste avec la personnalité peu expansive de leur champion. Max Verstappen est homme de peu de mots. Loin du glamour de son prédécesseur Lewis Hamilton (sept fois titré avant lui), le jeune homme se concentre uniquement sur son sport et son pilotage. Teigneux et accrocheur, il ajoute aussi beaucoup de talent à un tempérament pas facile.                             Lire aussi :  Max Verstappen : « En F1, si tous les pilotes étaient semblables, ça serait ennuyeux »                   Jeudi, alors que le calme régnait avant la tempête, il assumait en toute décontraction son statut : « J’ai hâte d’y être, ça va être complètement fou. Je ne ressens pas de pression supplémentaire parce que j’essaie toujours de donner le maximum, quel que soit le circuit, confiait-il au Monde. Une fois que je serai au volant et à pleine vitesse, même s’il y a de l’orange partout autour de moi, je me concentrerai sur mon pilotage et rien d’autre. »            Ambiance d’un stade de foot            Lors des qualifications, Max Verstappen avait vécu une répétition de ce qui l’attendait lors de la course ce dimanche. Le vent de la mer du Nord transportait le bruit des moteurs et l’odeur âcre des fumigènes orange.                           Max Verstappen salue son public après sa pole position samedi lors du Grand Prix des Pays-Bas à Zandvoort.  KOEN VAN WEEL / AFP                 Autour du circuit, dans les tribunes ou au sommet des dunes de sable qui l’entourent, l’ambiance est celle d’un stade de football. Pas toujours pour le meilleur comme lorsqu’un de fumigènes a été lancé sur la piste, perturbant un court instant la séance. Selon la Fédération internationale de l’automobile (FIA), l’indiscipliné a été expulsé du circuit. Et il s’est attiré les remontrances fermes de son favori en personne : « C’est juste très idiot. Tenir un fumigène c’est bien, mais le jeter sur la piste est tout simplement stupide », a jugé Verstappen.                De tels incidents ont émaillé plusieurs Grands Prix cette saison, notamment en Autriche et en Belgique, la semaine dernière. A chaque fois, les coupables font partie de « l’armée orange » qui suit avec une passion parfois un peu excessive le champion néerlandais partout dans le monde. Après sa victoire ici même en 2021, il expliquait son ressenti vis-à-vis du comportement de ses supporteurs : « On le voit au foot, c’est comme ça que les fans expriment leur passion et leurs antagonismes. Je le respecte et j’essaye de le transformer en énergie positive au volant. »            Une heure avant le début des essais, à Zandvoort, certains supporteurs étaient déjà bien fatigués, échaudés par le soleil et assommés par la bière qui coule à flots. Il n’y en a que pour Max Verstappen. A l’intérieur de la fan-zone, une dizaine d’articles différents de merchandising siglés de son patronyme occupent l’écrasante majorité des stands.                           Les supporteurs néerlandais étaient nombreux, samedi, lors des qualifications du Grand Prix des Pays-Bas, à encourager leur champion du monde, Max Verstappen.  A.H                 Une grande roue sur laquelle trône une photo gigantesque de la monoplace de Verstappen donne à l’endroit des airs de kermesse. Les slogans à sa gloire s’inscrivent sur les tee-shirts ou les polos : « MAXimal », « Max, we are back », « Alle for 1 [tous pour 1] »… Le DJ fait reprendre à tue-tête à la foule une chanson de supporteurs aux paroles entêtantes et un peu crispantes : « Max, Max, super Max, Max, Max, super super Max, Max. » Ad lib.            « Un week-end de fête »            Physique de docker, sexagénaire râblé, tatoué et le crâne rasé, Wim semble plus intéressé par la buvette que par la F1. « C’est surtout un week-end de fête. On est là pour Max, une fierté nationale, et on s’amuse entre amis », explique-t-il. Son camarade Pieter acquiesce : « On le supporte comme on supporterait notre club de football. Et on fait le stock de bière, plaisante-t-il en se touchant le ventre. On prend de l’avance car ça sera plus compliqué de boire pendant la Coupe du monde au Qatar [où la consommation d’alcool sera fortement encadrée]. »                            Lorsque Verstappen a réussi sur le fil le tour le plus rapide, les hourras de la foule ont salué sa quatrième pole de la saison. Le très professionnel pilote s’est un peu lâché. Grand sourire, il a été soulevé de terre par un ami, le kickboxeur néerlandais Rico Verhoeven, déjà présent lors de son sacre à Abou Dhabi en décembre dernier. « C’est juste génial de voir l’ambiance, tout le monde s’amuse », a déclaré le héros du jour.                Loin de cette agitation, sur la longue plage toute proche, deux mondes cohabitent sans presque se croiser : celui des vacanciers et des spectateurs. Belle barbe blanche, Bertus fait des mots croisés devant son cabanon de vacances. A côté de l’enclos qui contient quelques poules à même le sable, cet Amstellodamois de 70 ans se moque du grand barnum qui se tient à quelques centaines de mètres. « Max Verstappen ? C’est juste un gars. La course, ça ne change pas grand-chose. Ils restent là-bas, livre-t-il en montrant le circuit, ils ne viennent pas trop ici. Seulement un peu le soir. »            « C’est bon pour Zandvoort »            Peuplée de 17 000 résidents permanents, Zandvoort accueille plusieurs millions de visiteurs par an. L’afflux des supporteurs de F1 n’apporte pas forcément un boom économique. Comme l’explique un couple d’hôteliers locaux, Narda Weebers et Hartger Prophitius : « La semaine avant le Grand Prix, c’est plus dur d’avoir les clients habituels. Ils ne viennent pas à cause de la F1. Les routes étaient fermées depuis mercredi, détaillent-ils. Mais on équilibre avec les prix qui augmentent durant le week-end de course, deux à trois fois plus élevés qu’en temps normal. »            Pas spécialement amateur de bolides et de circuits, même s’il apprécie le champion, Hartger le reconnaît : « Le retour du Grand Prix, c’est bon pour le nom de Zandvoort. Des gens viendront hors saison grâce à la popularité induite par la F1. » Le jeune fils des hôteliers, Pai, a aussi succombé à la folie Max Verstappen. « Pour faire comme les copains, on a dû lui acheter le polo Red Bull [l’écurie du pilote] », raconte le père de famille.                Une nouvelle fois victorieux à l’issue de son Grand Prix, pour la dixième fois en quinze courses cette saison, Max Verstappen est très bien placé pour remporter son deuxième titre d’affilée. A ce rythme infernal, il risque d’être bien plus qu’un phénomène de mode dans les cours de récréation néerlandaises : une icône du sport mondial.                           Verstappen sans rival pour le titre       Rien ne semble se mettre en travers de sa route vers un deuxième titre mondial consécutif. Dimanche 4 septembre, Max Verstappen (Red Bull), solide leader au championnat du monde de Formule 1, a remporté sa quatrième victoire d’affilée, chez lui, au Grand Prix des Pays-Bas, devant la Mercedes du Britannique George Russell et le Monégasque Charles Leclerc (Ferrari).         A l’issue de cette 15e manche de la saison (sur 22), le Néerlandais compte désormais 109 points d’avance sur ses poursuivants Leclerc et Sergio Pérez (Red Bull), à égalité de points (201 points chacun).         Les Français Esteban Ocon (Alpine) et Pierre Gasly (Alpha Tauri) ont, eux, terminé respectivement aux 9e et 10e positions dimanche sur le circuit de Zandvoort. Prochain Grand Prix, le 11 septembre sur le mythique circuit de Monza (Italie), fief de Ferrari.                              Anthony Hernandez(envoyé spécial à Zandvoort (Pays-Bas))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/04/formule-1-a-zandvoort-les-pays-bas-celebrent-leur-champion-du-monde-max-verstappen_6140153_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: \u00e0 Zandvoort, Max Verstappen s\u2019impose devant les siens","dateCreated":"2022-09-04T09:30:59+02:00","datePublished":"2022-09-04T09:30:59+02:00","dateModified":"2022-09-04T17:33:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"D\u00e9j\u00e0 vainqueur en\u00a02021 pour le retour de la F1 sur le circuit de la station baln\u00e9aire de la mer du Nord, le pilote n\u00e9erlandais, champion du monde en titre, a ravi un public enti\u00e8rement acquis \u00e0 sa cause.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Zandvoort (Pays-Bas)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/840/0/8192/4096/1342/671/60/0/502aebc_5084759-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-11">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ A l’approche des élections de mi-mandat de novembre, l’ancien président républicain a fait le procès en incompétence de son successeur. Il a également fustigé la perquisition du FBI à son domicile, et remis une nouvelle fois en cause le résultat de l’élection présidentielle de 2020.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Etats-Unis : Donald Trump réplique aux attaques de Joe Biden en le qualifiant d’« ennemi de l’Etat »      A l’approche des élections de mi-mandat de novembre, l’ancien président républicain a fait le procès en incompétence de son successeur. Il a également fustigé la perquisition du FBI à son domicile, et remis une nouvelle fois en cause le résultat de l’élection présidentielle de 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h20, mis à jour à 09h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Donald Trump, le 3 septembre 2022, à Wilkes-Barre (Pennsylvanie).  ED JONES / AFP                 Après les déclarations offensives de Joe Biden, c’est au tour de Donald Trump de lancer ses salves dans un climat de plus en plus tendu. L’ancien président américain a répondu, samedi 3 septembre, à l’actuel locataire de la Maison Blanche – qui l’avait dépeint en menace pour la démocratie –, en le traitant à son tour d’« ennemi de l’Etat ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden met la démocratie (et Trump) dans la balance, à deux mois des élections de mi-mandat                   Donald Trump s’est déplacé à Wilkes-Barre, localité proche de Scranton, ville natale de Joe Biden, pour soutenir des candidats républicains aux prochaines élections de mi-mandat du 8 novembre, notamment Mehmet Oz, un médecin devenu vedette du petit écran.                 Mais dans cet Etat de Pennsylvanie qui sera clé dans la bataille pour le contrôle des deux chambres, son rival l’avait précédé cette semaine et attaqué avec une virulence rare, l’accusant de représenter, avec « les “républicains MAGA” [pour « Make America great again », « rendre à l’Amérique sa grandeur »], un extrémisme qui menace les fondations mêmes de notre république ». A Philadelphie, berceau des Etats-Unis, Joe Biden avait même appelé à sauver « l’âme de l’Amérique », fustigeant ceux qui « ne respectent pas la Constitution », « ne croient pas à l’Etat de droit », « ne reconnaissent pas la volonté du peuple ».                             Lire aussi :  Joe Biden en campagne dénonce le « semi-fascisme » au sein du Parti républicain                   Des accents de campagne présidentielle            « C’est lui [Joe Biden], l’ennemi de l’Etat », a répliqué Donald Trump, dénonçant « le discours le plus vicieux, haineux et diviseur jamais prononcé par un président américain ». « Ses propos n’étaient que haine et colère », a-t-il insisté, à l’unisson de ses partisans.            Ainsi, au milieu des pancartes rouges ou bleues appelant à « sauver l’Amérique », Edward Young, 63 ans, estimait que « le président des Etats-Unis, enfin le prétendu président des Etats-Unis, m’a déclaré la guerre. Et il a déclaré la guerre à la moitié de l’Amérique ».                           Donald Trump, à Wilkes-Barre (Pennsylvanie), le 3 septembre 2022.  ED JONES / AFP                 Dénonçant l’inflation et une montée de l’insécurité, Donald Trump, qui envisage ouvertement de se représenter en 2024, a aussi dépeint le bilan le plus négatif possible de Joe Biden, dans un discours qui prenait parfois des accents de campagne présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, le camp Biden reprend espoir avant les élections de mi-mandat                   « Vous pourriez prendre les cinq pires présidents de l’histoire des Etats-Unis, et les mettre ensemble, ils ne pourraient pas avoir fait le mal que Joe Biden a fait à notre pays en moins de deux ans », a asséné le républicain de 76 ans. Le meeting avait commencé par une sélection d’images de Joe Biden bafouillant lors de discours.            « Une parodie de justice »            Devant ses partisans, et pour sa première apparition publique depuis la perquisition de la police fédérale (FBI) dans sa résidence de Mar-a-Lago en Floride, Donald Trump a aussi affirmé que cet acte d’enquête constituait « l’exemple le plus frappant des menaces très réelles qui pèsent sur la liberté des Américains », un « des abus de pouvoir les plus choquants de la part d’une administration dans l’histoire américaine ». « Le raid honteux et la descente dans ma maison de Mar-a-Lago étaient une parodie de justice », a-t-il insisté.                Le FBI avait mené cette perquisition parce qu’il soupçonne l’ex-président de conserver de manière illégale des pièces confidentielles issues de son mandat à la Maison Blanche (2017-2021). Les enquêteurs fédéraux estiment que parmi la trentaine de boîtes saisies figurent des documents top secret « probablement cachés » pour entraver l’enquête, affirme un document du ministère de la justice. Mais, pour Donald Trump, cet « abus flagrant de la loi » produira « un retour de bâton comme personne n’en a jamais vu ».            Le milliardaire est aussi visé par des enquêtes sur ses efforts pour renverser les résultats de l’élection présidentielle de 2020 et sur son rôle dans le violent assaut de ses partisans contre le Capitole, à Washington, le 6 janvier 2021. Il n’est pour l’instant poursuivi dans aucune affaire.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Donald Trump continue d’empêcher la moindre réflexion programmatique en écrasant de tout son ego la vie de son parti »                   Donald Trump a aussi, une nouvelle fois, remis en cause le résultat de l’élection présidentielle de 2020, qui l’a vu perdre face à Joe Biden. « Les élections américaines devraient être décidées par le peuple américain. Et ça ne s’est pas passé comme ça en 2020 », a-t-il affirmé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/04/etats-unis-donald-trump-replique-aux-attaques-de-joe-biden-en-le-qualifiant-d-ennemi-de-l-etat_6140125_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: Donald Trump r\u00e9plique aux attaques de Joe Biden en le qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0ennemi de l\u2019Etat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-04T05:20:19+02:00","datePublished":"2022-09-04T05:20:19+02:00","dateModified":"2022-09-04T09:08:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Donald Trump","Joe Biden","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"A l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat de novembre, l\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain a\u00a0fait le proc\u00e8s en incomp\u00e9tence de son successeur. Il a \u00e9galement fustig\u00e9 la perquisition du FBI \u00e0 son domicile, et remis une nouvelle fois en cause le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/480/0/5149/2574/1342/671/60/0/d06e282_5091267-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-12">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le maire d’Halluin, où se trouve un incinérateur d’ordures ménagères, réclame une étude épidémiologique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Pollutions             Dans le Nord, un maire veut un registre des cancers pour sa commune      Le maire d’Halluin, où se trouve un incinérateur d’ordures ménagères, réclame une étude épidémiologique.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans l’usine de valorisation énergétique d’Halluin (Nord), le 20 septembre 2007.  PHILIPPE HUGUEN / AFP               Jean-Christophe Destailleur, le maire (divers centre) d’Halluin, dans le Nord, est inquiet. Dans cette commune de 22 000 habitants, située entre Lille et la frontière belge, il n’est pas le seul. Avant lui, un gastro-entérologue a longtemps remué ciel et terre pour que les autorités sanitaires se penchent sur les conséquences des rejets de dioxines crachées pendant trente et un ans par l’ancien incinérateur d’ordures ménagères situé à l’entrée de la commune.          Dans son cabinet, entre 2003 et 2005, le docteur Jean Lefebvre observait un nombre « anormalement élevé » de cancers au sein de sa patientèle habitant Halluin et Roncq et Neuville-en-Ferrain, deux communes limitrophes, « notamment chez des femmes jeunes, sans facteurs génétiques prédisposant ni comportements à risques ». La fermeture de l’ancien incinérateur, en 2002, était encore dans les esprits. Quatre ans plus tôt, Danone avait découvert des dioxines dans le lait des vaches acheté aux éleveurs d’Halluin. Il avait fallu abattre seize cheptels. Un scénario qui s’était répété fin 2001. De nouveaux prélèvements avaient amené les autorités à interdire la commercialisation des légumes cultivés sur le territoire ainsi que celle du lait et des œufs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Déclin de la fertilité masculine : une nouvelle étude pointe l’impact des polluants du quotidien sur la baisse de qualité du sperme                 Doté de systèmes de filtrage des fumées et des analyses de rejets de dioxines dans les limites réglementaires, le nouvel incinérateur du Centre de valorisation énergétique mis en route l’année suivante, en 2003, avait théoriquement tout pour rassurer la population après ce traumatisme. Mais, à Halluin, on se méfie toujours des fumées.          « Ne plus manger de produits locaux »          A force d’être régulièrement interpellé sur des cas de cancers dans sa commune, Jean-Christophe Destailleur réclame une étude épidémiologique et l’ouverture d’un registre des cancers. Il estime que « seul un outil statistique fiable peut confirmer ou infirmer nos craintes » et parle d’une cinquantaine de cas « dont la nature interroge ainsi que le jeune âge des malades ». Il demande aussi des analyses de lait maternel « car il n’y a jamais eu la moindre information là-dessus depuis vingt ans » ! Début août, il a écrit à l’agence régionale de santé (ARS) « afin d’établir si, oui ou non, nos taux de cancer sont plus importants qu’ailleurs ».               Classées cancérogènes, les dioxines sont des polluants organiques persistant dans l’environnement. Produites lors des processus de combustion, elles s’accumulent dans la chaîne alimentaire et figurent sur la liste des composés chimiques les plus préoccupants de l’Organisation mondiale de la santé. « Je n’ai donc pas compris qu’Halluin ne soit pas retenue dans l’étude nationale sur l’incidence des cancers à proximité des usines d’incinération lancée en 2005 par l’Institut de veille sanitaire », s’étonne encore le docteur Lefebvre.        Il vous reste 49.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/04/dans-le-nord-un-maire-veut-un-registre-des-cancers-pour-sa-commune_6140132_3244.html"},"headline":"Dans le Nord, un maire veut un registre des cancers pour sa commune","dateCreated":"2022-09-04T06:00:21+02:00","datePublished":"2022-09-04T06:00:21+02:00","dateModified":"2022-09-04T16:35:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Pollutions","Sant\u00e9-environnement","Plan\u00e8te"],"description":"Le maire d\u2019Halluin, o\u00f9 se trouve un incin\u00e9rateur d\u2019ordures m\u00e9nag\u00e8res, r\u00e9clame une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/362/0/3165/1582/1342/671/60/0/1347ade_1662136584869-000-arp1908784.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-13">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Etudes et témoignages s’accumulent pour démontrer la dangerosité d’un usage immodéré des réseaux sociaux, pour les jeunes en particulier. Un phénomène dans lequel les géants du Web ont une grande responsabilité, explique dans sa chronique Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Réseaux sociaux         « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Chronique            Philippe Bernard  Editorialiste        Etudes et témoignages s’accumulent pour démontrer la dangerosité d’un usage immodéré des réseaux sociaux, pour les jeunes en particulier. Un phénomène dans lequel les géants du Web ont une grande responsabilité, explique dans sa chronique Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 04h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    C’était à la mi-août juste après le dîner dans un refuge de montagne des Hautes-Alpes. Les bols de soupe en Duralex avaient été empilés et le gratin de crozets raclé jusqu’à la dernière miette dans les plats en inox par des randonneurs affamés. La nuit allait tomber, mais, avant de gagner les dortoirs, les occupants du lieu posé dans un site somptueux sont restés un moment autour des tables de bois, comme pour goûter encore un peu le plaisir d’être ensemble dans cet endroit hors du monde.          Et c’est là que le miracle s’est produit. Un groupe d’adolescents a sorti un jeu de tarot, leurs aînés un plateau de Scrabble, un atelier de massage cervical s’est improvisé sur un banc et, surtout, les conversations ont redoublé. Un vrai déluge de sociabilité. Une scène digne de Retour vers le futur, plongée collective vers une époque pré-smartphone où l’idée de communiquer avec les autres avec un boîtier plutôt qu’avec son voisin ne venait à personne.          Les écrans n’avaient pas disparu par enchantement. Le refuge, seulement alimenté en électricité par quelques panneaux solaires et une turbine à eau, ne permet pas la recharge des portables. D’ailleurs, le réseau n’y passe pas. Bien nommé, le « refuge » serait-il l’un des derniers sanctuaires de la « vie ensemble » délivrée de la dictature du numérique ?          Une tendance antérieure          On repensait à ce moment de magie collective en altitude en lisant le préoccupant dossier de L’Obs sur le stress et l’anxiété qui pourrissent la vie de bien des lycéens et submergent les services de pédopsychiatrie. « Les réseaux sociaux mettent une pression inédite sur les adolescents. Ils sont constamment assujettis à l’angoisse de l’image, se doivent de mettre en scène leur vie quitte à la fantasmer. (…) Ils n’ont plus le droit d’être moyens, y témoigne Laurent Pinel, psychiatre spécialisé dans la prise en charge des lycéens et étudiants. La perte de sens et le manque de confiance dont souffrent nos patients sont en grande partie liés à la numérisation et (…) à une forme de déshumanisation de leurs relations sociales. » Le médecin, dont les malades sont astreints à un sevrage du téléphone portable, conseille aux parents de « réintroduire des activités partagées sans écran », un peu comme dans un refuge de montagne.               Paul, un collégien nantais emporté par la spirale addictive d’Instagram, réseau de partage de photos, qui incite à guetter sans cesse des signes de reconnaissance quitte à infliger de lourdes humiliations, a dû être hospitalisé en psychiatrie. A 13 ans, il y était connecté douze heures par jour. « On parle de réseau “social”, s’indigne son père dans le documentaire percutant que vient de diffuser Arte. Mais Paul, ça l’a complètement enfermé. Il est presque obligé de réapprendre à vivre avec les autres. »        Il vous reste 52.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/04/il-est-temps-de-considerer-l-enfermement-mental-induit-par-certains-reseaux-sociaux-comme-une-question-majeure-de-sante-publique_6140123_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est temps de consid\u00e9rer l\u2019enfermement mental induit par certains r\u00e9seaux sociaux comme une question majeure de sant\u00e9 publique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-04T04:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-04T04:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Chroniques","D\u00e9bats"],"description":"Etudes et t\u00e9moignages s\u2019accumulent pour d\u00e9montrer la dangerosit\u00e9 d\u2019un usage immod\u00e9r\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, pour les jeunes en particulier. Un ph\u00e9nom\u00e8ne dans lequel les g\u00e9ants du Web ont une grande responsabilit\u00e9, explique dans sa chronique Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Bernard","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/12/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/bdfa00e_RHIzq1krhXEDOpdWO41APOfG.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-14">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’entreprise américaine a annoncé, samedi, sa décision de bloquer le forum à la suite de « menaces précises et ciblées » au cours des dernières quarante-huit heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Société             Harcèlement : l’hébergeur Cloudflare bloque finalement le forum « Kiwi Farms »      L’entreprise américaine a annoncé, samedi, sa décision de bloquer le forum à la suite de « menaces précises et ciblées » au cours des dernières quarante-huit heures.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après plusieurs semaines de pression, l’entreprise américaine Cloudflare a finalement annoncé, samedi 3 septembre, sa décision de bloquer le forum baptisé Kiwi Farms quelques jours après avoir expliqué qu’elle n’avait pas l’intention de le faire. Kiwi Farms est à l’origine d’une vague de harcèlement visant la streameuse canadienne et activiste transgenre Clara « Keffals » Sorrenti, laquelle a été obligée, devant la violence des attaques la visant, de fuir sa propre maison.                             Lire aussi :  Harcèlement d’une streameuse : l’hébergeur Cloudflare sous pression                   La société a bloqué l’accès au contenu de Kiwi Farms par le biais de son infrastructure après une surenchère rhétorique et des « menaces précises et ciblées » au cours des dernières quarante-huit heures, a déclaré son directeur général dans un communiqué. Matthew Prince a également ajouté :            « C’est une décision extraordinaire à prendre pour nous et, compte tenu du rôle de Cloudflare en tant que fournisseur d’infrastructure Internet, une décision dangereuse avec laquelle nous ne sommes pas à l’aise. »            Bien que nous croyions « qu’il aurait été approprié en tant que fournisseur d’infrastructure pour nous d’attendre une procédure judiciaire, dans ce cas, la menace imminente et urgente pour la vie humaine qui continue de s’aggraver nous amène à prendre cette mesure », a ajouté Matthew Prince.            Des utilisateurs encore plus agressifs après la campagne            Les utilisateurs du site sont devenus encore plus agressifs après la campagne Internet visant à faire pression sur les fournisseurs de services pour qu’ils le bloquent, a déclaré le directeur général de Cloudflare, ajoutant qu’au cours des deux dernières semaines la société a contacté les forces de l’ordre de plusieurs juridictions au sujet « d’actes criminels potentiels et de menaces imminentes pour la vie humaine qui ont été publiés sur le site ».                 Tout a commencé le 5 août, lorsque Keffals, qui s’est fait connaître sur la plate-forme Twitch avec des streams de jeux vidéo, est victime d’un swatting. Cette pratique consiste à faire croire à la police que des événements graves se déroulent à l’adresse de la victime, de façon que les forces de l’ordre et plus particulièrement le SWAT (le GIGN américain) s’y rendent. Keffals s’est ainsi retrouvée sans raison tenue en joue à son domicile de London, dans l’Ontario, et « mégenrée » à de nombreuses reprises – le message anonyme ayant mis la police sur sa piste ayant volontairement utilisé son ancien état civil.            Après avoir raconté cette première épreuve dans une vidéo postée le 9 août sur YouTube, la vidéaste et son fiancé font l’objet d’une deuxième attaque, leurs harceleurs ayant réussi à identifier l’hôtel dans lequel ils se sont réfugiés grâce à une simple photo de leur chat sur un lit. Depuis, comme le raconte Clara Sorrenti dans une deuxième vidéo publiée le 18 août, le couple vit « dans un lieu tenu secret ». Elle y accuse les membres du forum Kiwi Farms, considérés par le New York Magazine comme « la plus grande communauté de harceleurs sur le Web », d’avoir rendu son adresse publique – une pratique connue sous le nom de doxing. Elle révèle aussi faire l’objet d’une campagne de haine « depuis plusieurs mois » et dit « craindre à l’avenir une escalade dans la violence à [s]on endroit ».            « Coup dur à Kiwi Farms »            Les origines de Kiwi Farms remontent à 2007 sur 4Chan. Les membres de ce forum ont pour spécialité de se moquer, de harceler en meute et de pousser à bout des internautes, en particulier les personnes transgenres, en surpoids ou atteintes du syndrome d’Asperger. Au moins une personne prise pour cible par Kiwi Farms s’est suicidée en 2016, rappelait, à l’époque, le New York Magazine. Les membres du forum ont décliné toute responsabilité et continué, depuis, à harceler de nombreuses personnes qu’ils considèrent comme « excentriques ».                Utilisant notamment sur Twitter les hashtags #DropKiwiFarms, #TimesUpCloudFlare et #CloudflareProtectsTerrorists, Keffals et ses soutiens ont appelé Cloudflare à cesser de proposer ses services à Kiwi Farms. Après être restée silencieuse pendant une dizaine de jours, Cloudflare a fini par réagir dans un post de blog, le 31 août. Sans y citer le cas de Keffals ni aucune autre affaire en cours, Matthew Prince et Alissa Starzak, respectivement PDG et responsable des affaires publiques, y détaillaient par le menu la politique de leur société en matière d’abus, réaffirmant une neutralité qu’ils ont toujours revendiquée :            « De la même façon qu’un opérateur téléphonique ne supprime pas votre abonnement parce que vous avez dit des choses horribles, racistes ou sectaires, nous avons conclu (…) que vous empêchez d’accéder à nos services parce que nous considérons que ce vous publiez est ignoble n’est pas la bonne manière de procéder. »            Au cours des dix dernières années, Kiwi Farms a été liée à de multiples attaques de doxing ou de swatting. Au moins deux personnes se sont suicidées après avoir été ciblées par des utilisateurs de Kiwi Farms, selon des messages des victimes elles-mêmes ou d’amis cités dans des reportages.            Dans un communiqué publié samedi, Clara Sorrenti a déclaré que cette décision « porte un coup dur à Kiwi Farms et à [sa] communauté ».            « Cependant, ce n’est pas la fin. Si nous voulons voir la fin de Kiwi Farms et des communautés comme la leur, nous devons continuer à nous battre. »                             Lire aussi :  Sur Twitch, les créateurs et créatrices subissent le cyberharcèlement sans toujours être aidés par la plate-forme de streaming                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/04/harcelement-l-hebergeur-cloudflare-bloque-finalement-le-forum-kiwi-farms_6140163_4408996.html"},"headline":"Harc\u00e8lement\u00a0: l\u2019h\u00e9bergeur Cloudflare bloque finalement le forum \u00ab\u00a0Kiwi Farms\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-04T12:58:24+02:00","datePublished":"2022-09-04T12:58:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Vie en ligne","Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement","Pixels"],"description":"L\u2019entreprise am\u00e9ricaine a annonc\u00e9, samedi, sa d\u00e9cision de bloquer le forum \u00e0 la suite de \u00ab\u00a0menaces pr\u00e9cises et cibl\u00e9es\u00a0\u00bb au cours des derni\u00e8res quarante-huit\u00a0heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/02/24/437/0/5248/2624/1342/671/60/0/4b05c77_11159-1dh2a5d.hqqn9izfr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-15">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ De 300 à 400 personnes immigrées et sans-abri ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans un bâtiment de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a expliqué l’association United Migrants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Immigration en Europe             Des centaines de migrants occupent un bâtiment vide à Gentilly      De 300 à 400 personnes immigrées et sans-abri ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans un bâtiment de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a expliqué l’association United Migrants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         De 300 à 400 personnes immigrées et sans-abri occupent un bâtiment vide de Gentilly (Val-de-Marne), en banlieue parisienne, et plusieurs dizaines d’entre elles se sont retranchées sur le toit pour éviter leur expulsion du lieu, a appris l’Agence France-Presse (AFP), dimanche 4 septembre, auprès d’associations.            Ces migrants ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans ce bâtiment vide de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a détaillé l’association United Migrants dans un communiqué.            ⚠️ Besoin d'aide

<article-nb="2022/09/04/17-16">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le dispositif de sécurité a été considérablement renforcé pour les candidats aux élections du 3 octobre dans la province canadienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Canada             Les élus québécois confrontés à un climat de violence politique      Le dispositif de sécurité a été considérablement renforcé pour les candidats aux élections du 3 octobre dans la province canadienne.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La cheffe du Parti libéral, Dominique Anglade, aux côtés de la candidate Marwah Rizqy, lors d’une conférence de presse à Saint-Agapit, au Québec, le 31 août 2022.  JACQUES BOISSINOT / ZUMA PRESS/MAXPPP               « Je ne suis pas venu en politique pour me faire descendre », lâche le député de la Coalition Avenir Québec (nationaliste, centre-droite) Sylvain Lévesque. Candidat à sa réélection en vue des élections qui auront lieu le 3 octobre dans la province, il vient de porter plainte après avoir vu circuler sur les réseaux sociaux des images de son affiche électorale recouverte de sang. « Ce genre de publication est inacceptable. On peut être contre des idées, mais la violence et l’intimidation ne seront jamais tolérées. »          Menaces et incidents se multiplient : un député du Grand Montréal a vu sa permanence électorale cambriolée et vandalisée, une autre élue du Parti libéral, Marwah Rizqy, a révélé publiquement le 31 août faire l’objet de menaces de mort depuis plusieurs jours. Le matin même, la police avait procédé à l’arrestation de l’auteur présumé : un homme qui avait lui-même appelé le commissariat pour affirmer « qu’un meurtre allait être commis » et qu’il fallait venir chercher « le cadavre » de la jeune femme.               Moins d’une semaine après le déclenchement de la campagne officielle au Québec, les propositions des cinq grandes formations en lice – de l’embauche massive de personnels soignants pour sauver le système de santé aux moyens de lutte contre l’inflation en passant par le renforcement de la langue française dans la province – sont éclipsées par un seul et unique enjeu : la sécurité des candidats dans un climat électoral dégradé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Québec, une loi pour renforcer le français embrase le Canada                 En quelques jours, le dispositif de sécurité autour des chefs de partis a été considérablement renforcé. Aucun déplacement de campagne ne se fait sans gardes du corps, policiers et agents en civil autour des principaux candidats. Le chef de file du Parti québécois, Paul St-Pierre Plamondon, s’est vu suggérer par la Sûreté du Québec d’essayer un gilet pare-balles. Le parti indépendantiste vit encore avec le souvenir de l’attentat perpétré il y a tout juste dix ans : le 4 septembre 2012, le soir de l’élection de sa candidate Pauline Marois au poste de première ministre, un homme avait tiré dans la foule, faisant un mort et un blessé.          Appel au calme          L’actuel premier ministre québécois, François Legault (Coalition Avenir Québec), candidat à sa succession, a lancé le 1er septembre un appel au calme : « Je pense qu’on a tous une responsabilité de ne pas attiser la colère, voire de telles menaces, il me semble que ce n’est pas le Québec qu’on aime. » En juin, un homme au profil complotiste sur les réseaux sociaux avait été condamné pour avoir menacé de « faire pendre » François Legault pour lui faire payer les restrictions sanitaires imposées pendant la crise du Covid-19.        Il vous reste 52.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/04/les-elus-quebecois-confrontes-a-un-climat-de-violence-politique_6140126_3210.html"},"headline":"Les \u00e9lus qu\u00e9b\u00e9cois confront\u00e9s \u00e0 un climat de violence politique","dateCreated":"2022-09-04T05:45:06+02:00","datePublished":"2022-09-04T05:45:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement renforc\u00e9 pour les candidats aux \u00e9lections du 3\u00a0octobre dans la province canadienne.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/19/0/4300/2150/1342/671/60/0/fc39d6b_1662186770590-20220831xzafxc35x090.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-17">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’œnologie vous fait des nœuds au cerveau ? A quoi bon distinguer le cépage de l’appellation, le sucré du fruité, l’étiquette de la contre-étiquette ? Pourvu qu’il y ait l’ivresse…
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Le Monde passe à table       Tout savoir sur le vin         Pourquoi vous serez toujours nul en vin   Chronique        Ophélie Neiman        L’œnologie vous fait des nœuds au cerveau ? A quoi bon distinguer le cépage de l’appellation, le sucré du fruité, l’étiquette de la contre-étiquette ? Pourvu qu’il y ait l’ivresse…   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     DAVID ADRIEN               1. Parce que vous ne savez pas hiérarchiser          Sur mon bureau (en désordre) se trouve une jolie bouteille de vin qui illustre parfaitement la raison de cette assertion. L’étiquette est moderne, avec un cercle doré sur fond bleu marine. Le nom de la cuvée s’étale en gros, attirant : « Agapè. En dessous, en plus petit : Domaine Souleyrol. Notez que je n’en fais pas la promotion, je ne l’ai pas encore goûté et n’ai aucun avis. Mais mettons que vous, vous le goûtiez chez des amis. Et que vous l’aimiez. Comment ancrer l’expérience dans votre mémoire pour consolider votre culture bachique ? Prendre l’étiquette en photo ? Retenir scrupuleusement le nom du domaine et celui de la cuvée ?               En vérité, tout cela ne vous apportera rien. Savoir son nom et qu’il est bon, c’est comme admirer une étoile dans le ciel. C’est joli, mais ça ne vous dit rien de sa position, de sa distance ou de sa taille. Cette bouteille, il aurait fallu au moins la retourner, pour lire la contre-étiquette. Et là, apprendre : qu’il s’agit d’un AOC ventoux (vallée du Rhône, défi pour les cyclistes) ; qu’il est à base de syrah, grenache et carignan (ce dernier apporte de l’acidité à un duo typique) ; que c’est un millésime 2020 (donc jeune).          Quand on veut apprendre le vin, il faut hiérarchiser les informations, même si les étiquettes ne vous facilitent pas la tâche. D’abord la région de production, puis l’appellation, puis le cépage dominant, puis le millésime. Voilà qui vous donnera un instantané de ce que ce terroir a pu produire cette année-là. Et, enfin, le nom du domaine et celui de la cuvée, qui vous serviront éventuellement à en racheter.          2. Parce que vous confondez encore cépages et appellations          Comment hiérarchiser correctement quand on ne sait pas de quoi on parle ? Non, chardonnay n’est pas une appellation. Et non, sancerre n’est pas un cépage. Ne haussez pas les épaules, je tiens ces bourdes du caviste installé à côté de la rédaction. Il faut bien distinguer variété de raisin et lieu de production. Car rares sont les cépages qui ne poussent que sur une seule appellation, et rares sont les appellations qui ne comptent qu’un seul cépage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quatre idées reçues sur les grands crus                 Note aux lecteurs à qui cette donnée semble évidente : la viticulture française est vicieuse. Jurançon est une appellation de vin blanc dans le Béarn (avec pour cépages principaux le gros et le petit manseng), mais le jurançon noir est un cépage qui pousse dans l’Aveyron et donne des vins rouges.          3. Parce que les appellations françaises sont terriblement compliquées        Il vous reste 50.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/09/04/pourquoi-vous-serez-toujours-nul-en-vin_6140156_6082232.html"},"headline":"Pourquoi vous serez toujours nul en vin","dateCreated":"2022-09-04T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-04T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-04T12:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Tout savoir sur le vin"],"keywords":["Le Festival du Monde","M le mag","Styles","Le Monde passe \u00e0 table","Techniques & basiques","Tout savoir sur le vin"],"description":"L\u2019\u0153nologie vous fait des n\u0153uds au cerveau\u00a0? A quoi bon distinguer le c\u00e9page de l\u2019appellation, le sucr\u00e9 du fruit\u00e9, l\u2019\u00e9tiquette de la contre-\u00e9tiquette\u00a0? Pourvu qu\u2019il y ait l\u2019ivresse\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/1237/0/3591/1795/1342/671/60/0/9b28c65_1662026926016-illu-nez-clown-rvb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tout savoir sur le vin","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/connaitre-et-choisir-le-vin/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-18">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le « manifeste » publié samedi sur le site du « JDD » est signé par 400 personnalités de gauche, pour la quasi-totalité des opposants à la ligne pro-Nupes de l’actuel premier secrétaire du PS, Olivier Faure.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Parti socialiste             L’ancien premier ministre socialiste Bernard Cazeneuve lance un manifeste pour « une autre gauche »      Le « manifeste » publié samedi sur le site du « JDD » est signé par 400 personnalités de gauche, pour la quasi-totalité des opposants à la ligne pro-Nupes de l’actuel premier secrétaire du PS, Olivier Faure.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h56, mis à jour à 04h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancien premier ministre Bernard Cazeneuve à l’université d’été du Medef, à l’hippodrome de Longchamp, le 30 août 2022.  ERIC PIERMONT / AFP                 L’ancien premier ministre Bernard Cazeneuve, opposé à l’accord entre le Parti socialiste (PS) et La France insoumise (LFI) au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), estime qu’« une autre gauche est possible, qui rompe avec l’outrance et le sectarisme », dans un manifeste publié samedi 3 septembre sur le site du Journal du Dimanche (JDD).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Parti socialiste, le fantôme des éléphants                   Ce « manifeste » est signé par 400 personnalités de gauche, dont la quasi-totalité des opposants à la ligne pro-Nupes de l’actuel premier secrétaire du PS, Olivier Faure. On y retrouve le maire du Mans, Stéphane Le Foll, l’ex-premier secrétaire du PS Jean-Christophe Cambadélis, la cheffe de file du courant minoritaire Hélène Geoffroy, maire de Vaulx-en-Velin (Rhône), ou la présidente de la région Occitanie, Carole Delga.                 La maire de Paris, Anne Hidalgo – ancienne candidate du parti à la présidentielle –, ne figure pas parmi les signataires de la tribune.            « Postures grandiloquentes de l’insoumission »            Faisant le constat d’un « paysage politique dévasté », Bernard Cazeneuve, qui a quitté le PS après l’accord entre ce parti et LFI, estime que « ni la majorité relative anémiée [des macronistes], ni les oppositions majoritairement animées par la radicalité ne semblent pouvoir répondre aux attentes de nos compatriotes ».            « Il est fort probable que la communication débridée d’une majorité dévitalisée, sans boussole ni projet, et que les postures théâtrales des oppositions radicalisées ne suffiront pas à répondre à l’épuisement démocratique qui prive la République de sa force vitale », poursuit-il.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  François Hollande, Bernard Cazeneuve, Manuel Valls ou l’éternel objet du retour                   « On aurait tort de se satisfaire des postures grandiloquentes de l’insoumission, en acceptant le mariage de l’inconséquence et de la violence, dans un nihilisme où la colère empêcherait l’avènement de l’espérance », ajoute-t-il dans ce manifeste. Pour les signataires, « la gauche à laquelle nous croyons est pétrie de l’esprit de nuance ».            « Républicains de gauche »            Dans ce contexte, « il nous revient donc à nous, républicains de gauche et d’où que nous venions, de nous organiser pour rassembler nos forces et conjuguer nos efforts afin de redonner aux Français l’espérance à laquelle ils ont droit », écrit encore Bernard Cazeneuve.                L’ex-chef du gouvernement lance « un appel à la refondation, et donc à la constitution d’une dynamique collective », et précise « le mandat des militants de l’espérance : démontrer jour après jour qu’une autre gauche est possible, qui rompe avec l’outrance et le sectarisme ».            M. Cazeneuve affirme que « si ce que nous croyons juste recueille un intérêt, un mouvement se créera, et nous en ferons une force utile pour rassembler le plus largement possible tous ceux qui se désespèrent du rétrécissement de la gauche à ses franges les plus sectaires, désormais symbolisées par la grande Internationale de la lutte contre le barbecue », en référence notamment aux récentes déclarations de la députée (Europe Ecologie-Les Verts) de Paris Sandrine Rousseau sur le lien supposé entre entrecôte et virilité masculine.            Et il tacle : « la gauche est sous la domination de Jean-Luc Mélenchon et la direction du PS s’est laissée “toutouiser” ».                             Lire aussi :  En surplomb, les réflexions de Bernard Cazeneuve « sur un paysage politique dévasté »                   Parmi les signataires se trouvent aussi plusieurs anciens ministres socialistes (Christian Eckert, Frédéric Cuvillier, Jean Glavany, Michel Sapin ou Catherine Trautmann), des maires socialistes (comme Nicolas Mayer-Rossignol, à Rouen), le président de la région Bretagne, Loïg Chesnais-Girard, des députés « dissidents » de la Nupes, des présidents de département, des sénateurs, mais aussi des membres du Parti radical de gauche (PRG), dont son président, Guillaume Lacroix.                Pour sa part, Anne Hidalgo, qui ne soutient pas l’accord Nupes en raison de ses profondes divergences avec LFI, a estimé que « le PS ne sera plus ce qu’il était, ne sera pas comme avant, mais il y a toujours un avenir et une histoire », lors d’un discours à l’université de rentrée de la fédération socialiste de Paris. « Cette voix-là ne doit pas se cacher », a-t-elle affirmé, expliquant n’avoir « jamais eu le socialisme honteux ». « Moi la gauche je l’ai apprise au berceau, dans ce qu’elle apporte quand elle transforme, pas simplement quand elle est dans l’incantation », a-t-elle ajouté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/03/l-ancien-premier-ministre-socialiste-bernard-cazeneuve-lance-un-manifeste-pour-une-autre-gauche_6140114_823448.html"},"headline":"L\u2019ancien premier ministre socialiste Bernard Cazeneuve lance un manifeste pour \u00ab\u00a0une autre gauche\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T20:56:16+02:00","datePublished":"2022-09-03T20:56:16+02:00","dateModified":"2022-09-04T04:56:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["Parti socialiste","Politique"],"description":"Le \u00ab\u00a0manifeste\u00a0\u00bb publi\u00e9 samedi sur le site du \u00ab\u00a0JDD\u00a0\u00bb est sign\u00e9 par 400 personnalit\u00e9s de gauche, pour la quasi-totalit\u00e9 des opposants \u00e0 la ligne pro-Nupes de l\u2019actuel premier secr\u00e9taire du PS, Olivier Faure.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/245/0/3657/1828/1342/671/60/0/3d9e7bd_5049156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       

        
  
