<FILE-date="2022/09/04/17">

<article-nb="2022/09/04/17-1">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Malgré la mobilisation de la militante Greta Thunberg et des jeunes pour le climat, la question du changement climatique n’est que peu présente à l’approche des législatives du 11 septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             En Suède, les Verts marginalisés à l’approche des élections      Malgré la mobilisation de la militante Greta Thunberg et des jeunes pour le climat, la question du changement climatique n’est que peu présente à l’approche des législatives du 11 septembre.          Par Anne-Françoise Hivert(Stockholm (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marta Stenevi, la cheffe des Verts, dans un bureau de vote de la gare centrale de Stockholm, le 24 août 2022.  FREDRIK SANDBERG / AFP               Les nattes ont disparu. Le visage a perdu un peu de son air poupin. Mais, vendredi 2 septembre, Greta Thunberg est toujours là, devant le Parlement à Stockholm, accompagnée de sa pancarte blanche où est écrit « skolstrejk för klimatet » (« grève scolaire pour le climat »). La jeune Suédoise, âgée de 19 ans, avait entamé son action, le 20 août 2018, à trois semaines des élections législatives, après un été marqué par une sécheresse exceptionnelle et de violents incendies.          Il y a quatre ans, elle était trop jeune pour voter. Cette fois, le 11 septembre, elle pourra glisser un bulletin dans l’urne. A quelques jours du scrutin, une cinquantaine de jeunes activistes du mouvement Fridays for Future (« vendredis pour le futur »), venus de toute la Suède, se sont joints à elle pour interpeller les candidats. Pour eux, le compte n’y est toujours pas, tant s’en faut.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la réindustrialisation verte s’accélère                 Curieux, des touristes s’approchent et sortent leur téléphone pour prendre une photo, quand ils aperçoivent la jeune femme. Greta Thunberg reste en retrait, laisse parler ceux qui l’entourent. Au micro, les jeunes dénoncent une campagne muette sur le climat. Etudiante paysagiste sur l’île d’Oland, Agnes Hjortsberg, 20 ans, ne sait toujours pas pour qui elle va voter. Lunettes rondes et cheveux courts, elle accuse les politiques de « trahison ». Leur programme n’est pas « à la hauteur de la crise ». Pas même celui des Verts, accuse-t-elle.          « Nous nous sommes relâchés »          Les jeunes ne sont pas les seuls à être critiques à l’égard de la campagne. Le 24 août, 1 944 chercheurs suédois ont signé une tribune dans le journal Aftonbladet. Citant notamment la baisse des taxes sur le carburant, adoptée en mars, ils dénoncent des politiques qui vont « à l’encontre des accords de Paris et des objectifs climatiques de la Suède. » « Nous voulons croire qu’il s’agit d’une ignorance flagrante, car l’alternative serait que les politiciens se moquent de la gestion de la crise climatique ou se vendent pour gagner des voix à court terme », écrivent-ils.               « Non seulement le climat n’a pas la place qu’il mérite dans la campagne, constate Johan Rockström, le directeur du Postdam Institute for Climate Impact Research, une des grandes voix sur le climat en Suède, mais « les politiques économiques proposées par les partis sont contre-productives et risquent de ralentir la transition », ajoute-t-il, mentionnant les subventions à la consommation d’électricité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Greta Thunberg : « Les gens ne veulent plus entendre de mauvaises nouvelles sur la crise climatique »                 Autre singularité de cette campagne, dominée par les thèmes de l’insécurité et de l’immigration : « La crise énergétique a complètement kidnappé le débat sur le climat », regrette Isabella Lövin, ancienne porte-parole des Verts et ex-ministre de l’environnement. A peine le sujet est-il évoqué que la discussion dévie sur le nucléaire et la construction de nouveaux réacteurs : « C’est la solution que la droite a trouvée pour parer à son absence de politique pour le climat », dénonce Mme Lövin.        Il vous reste 51.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/04/suede-les-verts-marginalises-a-l-approche-des-elections_6140167_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, les Verts marginalis\u00e9s \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections","dateCreated":"2022-09-04T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-04T15:00:10+02:00","dateModified":"2022-09-04T15:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Malgr\u00e9 la mobilisation de la militante Greta Thunberg et des jeunes pour le climat, la question du changement climatique n\u2019est que peu pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019approche des l\u00e9gislatives du 11 septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Stockholm (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/818/0/7242/3621/1342/671/60/0/7276458_1662187136225-957690.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-2">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ De 300 à 400 personnes immigrées et sans-abri ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans un bâtiment de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a expliqué l’association United Migrants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Immigration en Europe             Des centaines de migrants occupent un bâtiment vide à Gentilly      De 300 à 400 personnes immigrées et sans-abri ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans un bâtiment de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a expliqué l’association United Migrants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         De 300 à 400 personnes immigrées et sans-abri occupent un bâtiment vide de Gentilly (Val-de-Marne), en banlieue parisienne, et plusieurs dizaines d’entre elles se sont retranchées sur le toit pour éviter leur expulsion du lieu, a appris l’Agence France-Presse (AFP), dimanche 4 septembre, auprès d’associations.            Ces migrants ont pénétré vers minuit, dans la nuit de samedi à dimanche, dans ce bâtiment vide de 8 000 mètres carrés « voué à la destruction », qui fait l’objet d’« une réquisition citoyenne », a détaillé l’association United Migrants dans un communiqué.            ⚠️ Besoin d'aide

<article-nb="2022/09/04/17-3">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Des images collectées et authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer la manifestation du 30 juin, à Khartoum. Une journée au cours de laquelle au moins huit jeunes hommes sont morts, pour la plupart touchés par balle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Soudan             Répression à balles réelles au Soudan : enquête sur la journée meurtrière du 30 juin      vidéo   Des images collectées et authentifiées par « Le Monde » permettent de retracer la manifestation du 30 juin, à Khartoum. Une journée au cours de laquelle au moins huit jeunes hommes sont morts, pour la plupart touchés par balle.          Par Arthur Carpentier, Arthur Weil-Rabaud, Adrien Vande Casteele(Motion design) et la Cellule d'enquête vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h46        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Que s’est-il passé le 30 juin, alors que l’opposition au régime militaire soudanais appelait à une manifestation historique ? La junte s’était engagée à laisser le peuple « exercer son droit de réunion pacifique ». Dès 8 heures, pourtant, le gouvernement fait couper la connexion Internet.            Le Monde a récolté et authentifié les images disponibles après le rétablissement du réseau Internet. Au total, elles permettent de documenter la mort d’au moins huit manifestants au cours de la journée, la plupart par balles. A travers le pays, de nombreux autres militants ont été blessés par balles, ou arrêtés et détenus par centaines.            Le même jour, les images montrent des agents des forces de l’ordre équipés de fusils d’assauts automatiques de type AK-47. Parmi les unités engagées figuraient notamment des agents de la réserve centrale de police (CRP). Différents observateurs, dont des organisations non gouvernementales, reprochent à ces agents des « violations sérieuses des droits de l’homme ». Ces accusations ont poussé les Etats-Unis à placer, en mars, le CRP sur sa liste des organisations soumises à des sanctions financières. En cette fin juin, aux côtés de la police de Khartoum, de la police antiémeute, ainsi que de l’armée, elle a pris part à la violente répression des manifestants, essentiellement pacifiques.                 Arthur Carpentier,  Arthur Weil-Rabaud,  Adrien Vande Casteele(Motion design) et  la Cellule d'enquête vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/04/repression-a-balles-reelles-au-soudan-enquete-sur-la-journee-meutriere-du-30-juin_6140165_3210.html"},"headline":"R\u00e9pression \u00e0 balles r\u00e9elles au Soudan : enqu\u00eate sur la journ\u00e9e meurtri\u00e8re du 30 juin","dateCreated":"2022-09-04T14:00:19+02:00","datePublished":"2022-09-04T14:00:19+02:00","dateModified":"2022-09-04T16:46:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soudan"],"keywords":["Vid\u00e9os","Enqu\u00eates vid\u00e9o","International","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Des images collect\u00e9es et authentifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb permettent de retracer la manifestation du 30\u00a0juin, \u00e0 Khartoum. Une journ\u00e9e au cours de laquelle au moins huit jeunes hommes sont morts, pour la plupart touch\u00e9s par balle.","author":[{"@type":"Person","name":"Arthur Carpentier"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Weil-Rabaud"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"Motion design"}
,{"@type":"Person","name":"la Cellule d'enqu\u00eate vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/1920/960/1342/671/60/0/f798287_1662027175322-image-d-appel-soudan.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"R\u00e9pression \u00e0 balles r\u00e9elles au Soudan : enqu\u00eate sur la journ\u00e9e meurtri\u00e8re du 30 juin","uploadDate":"2022-09-04T14:00:19+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8defbk?pubtool=oembed","duration":"11:11"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/1920/960/1342/671/60/0/f798287_1662027175322-image-d-appel-soudan.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-4">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le président ukrainien s’est entretenu avec la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l’aide financière que l’Union européenne peut apporter à son pays et des sanctions qui peuvent être prises contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Cette photographie prise et publiée par le service de presse du président ukrainien montre Volodymyr Zelensky assistant à une réunion avec le chef de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) à Kiev, le 30 août 2022.   HANDOUT / AFP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les forces russes, a « de nouveau perdu la connexion » au réseau électrique, a annoncé, samedi, dans un communiqué l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont des représentants sont sur place depuis jeudi pour évaluer la situation et les risques.L’opérateur ukrainien Energoatom a déclaré, samedi soir, avoir arrêté le réacteur no 5 de la centrale, « du fait d’une capacité insuffisante pour deux réacteurs ». Le sixième réacteur « produit de l’électricité pour le refroidissement [du combustible nucléaire] et d’autres fonctions de sécurité essentielles », a affirmé l’AIEA.Le ministère de la défense russe a affirmé, samedi matin, que son armée avait repoussé, vendredi soir, un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucléaire de Zaporijia.Samedi, lors d’un entretien téléphonique, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, « a déclaré [à Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un rôle de facilitation à la centrale nucléaire de Zaporijia, comme elle l’a fait pour l’accord sur les céréales » en juillet, a fait savoir la présidence turque dans un communiqué.Les frappes et les combats se poursuivent sur le territoire ukrainien. Dans le Donbass (Est), convoité par Moscou et principale ligne de front, « l’armée russe attaque dans les directions de Bakhmout et Avdiïvka », a fait savoir l’armée ukrainienne dans un communiqué. Dans le centre, des frappes russes ont tué un garçon de 9 ans et blessé gravement dix personnes à Zelenodolsk, dans la région de Dnipro (Centre), selon les autorités ukrainiennes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l’espoir d’obtenir d’un soutien encore plus marqué face à la Russie et pour tourner la page après des crispations récentes entre Kiev et Berlin.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Kirill Martinov, journaliste en résistance         Décryptages. En Ukraine, la visite de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia n’éteint pas les inquiétudes         Factuel. A Moscou, des milliers de Russes aux funérailles de Mikhaïl Gorbatchev, Vladimir Poutine grand absent         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         Factuel. Ségolène Royal affirme n’avoir « jamais nié les crimes de guerre » en Ukraine et s’« excuse »         Editorial. Russie : tirer les leçons d’un pari perdu         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-04T13:41:00+00:00","coverageEndTime":"2022-09-05T01:41:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays et des sanctions qui peuvent \u00eatre prises contre la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky demande à l’Union européenne de mettre en œuvre un nouveau train de sanctions contre Moscou","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays et des sanctions qui peuvent \u00eatre prises contre la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/1/0/3500/2333/1342/894/3/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-04T13:41:00+00:00"
,"endDate":"2022-09-05T01:41:00+00:00"
  Le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien a annonc\u00e9, dimanche sur Facebook, que treize navires transportant plus de 280\u00a0000 tonnes des produits agricoles avaient quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne, en direction de huit\u00a0pays. Il s\u2019agit, selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0du plus important convoi de navires\u00a0\u00bb ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize navires transportant des produits agricoles ont quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de...","dateModified":"2022-09-04T14:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T14:28:46+00:00","articleBody":"                     Des citoyens ukrainiens fabriquent des filets de camouflage pour leur arm\u00e9e, \u00e0 Lviv, le 4\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/af4ecb1_1662301629613-2022-09-04t141829z-374244305-rc2eaw95cyal-rtrmadp-3-ukraine-crisis-lviv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T14:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T14:08:23+00:00","articleBody":"     Le maire d\u2019Enerhodar, Dmytro Orlov, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Telegram, que les camions transportant une cargaison humanitaire destin\u00e9e \u00e0 la ville avaient \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s au point de contr\u00f4le russe pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019envoi comprenait \u00ab\u00a0des couches, des kits d\u2019hygi\u00e8ne et de la nourriture pour les familles vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide humanitaire \u00e0 destination de la ville occup\u00e9e d\u2019Enerhodar bloqu\u00e9e, selon son maire","dateModified":"2022-09-04T14:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T13:53:43+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 dimanche l\u2019Allemagne de mener une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre la Russie, justifiant l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 Berlin par son comportement \u00ab\u00a0inamical\u00a0\u00bb en plein conflit en Ukraine. Ces d\u00e9clarations interviennent alors que les relations entre l\u2019Allemagne et la Russie, d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9es par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, se sont encore tendues apr\u00e8s la suspension par Moscou des livraisons \u00e0 Berlin par le gazoduc Nord Stream. Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Le chancelier allemand Olaf Scholz dit que \u201cla Russie n\u2019est plus un fournisseur d\u2019\u00e9nergie fiable\u201d. Premi\u00e8rement, l\u2019Allemagne est un pays inamical, deuxi\u00e8mement, elle a impos\u00e9 des sanctions contre toute l\u2019\u00e9conomie russe (\u2026), troisi\u00e8mement, elle livre des armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine. Autrement dit, elle a d\u00e9clar\u00e9 une guerre hybride contre la Russie. Par cons\u00e9quent, l\u2019Allemagne se comporte comme un ENNEMI de la RUSSIE. Et cet oncle [M. Scholz] est surpris que les Allemands rencontrent de petits soucis avec le gaz.              Lire aussi :     Energie\u00a0: Bruxelles avance des premi\u00e8res pistes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin m\u00e8ne une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre Moscou, d\u00e9nonce Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-09-04T14:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:25:12+00:00","articleBody":"                     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, accueilli par le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019honneur militaire dans la cour de la chancellerie, \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 4\u00a0septembre 2022. CHRISTIAN MANG \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/2375f49_1662294241394-2022-09-04t121525z-1369084927-rc2caw9l60im-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-shmyhal-arrival.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-09-04T12:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:05:32+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4\u00a0septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS                 Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4 septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS                 Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montrant une voiture presque touch\u00e9e par un obus, \u00e0 Zelenodolsk, le 4 septembre 2022. KYRYLO TYMOSHENKO \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/9ef5e0b_1662293090707-2022-09-04t105536z-1429467437-rc2aaw9xw6m3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-shell.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T12:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T12:02:30+00:00","articleBody":"           Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, et le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, \u00e0 Berlin, le 4\u00a0septembre 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP           C\u2019est le premier haut responsable ukrainien \u00e0 se rendre en Allemagne depuis des mois, signe d\u2019un apaisement des tensions entre Kiev et Berlin apr\u00e8s une p\u00e9riode difficile. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne.          Il a d\u2019abord rencontr\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, avec qui il a \u00ab\u00a0discut\u00e9 de la situation militaire, du renforcement des sanctions et de la n\u00e9cessit\u00e9 de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter. M.\u00a0Chmyhal a \u00e9galement rencontr\u00e9 le chancelier Olaf Scholz aujourd\u2019hui et a \u00e9galement remerci\u00e9 l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0pour sa solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens et son soutien\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne \u00ab\u00a0continuera \u00e0 se tenir de mani\u00e8re fiable aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Steinmeier \u00e0 M. Chmyhal, selon la porte-parole du pr\u00e9sident allemand.          \u00ab\u00a0Les lance-roquettes MARS II et les (obusiers) Panzerhaubitze 2000, fournies par l\u2019Allemagne, ont bien fonctionn\u00e9 sur le champ de bataille, et nous esp\u00e9rons augmenter l\u2019approvisionnement en armes lourdes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Chmyhal, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.          La visite du premier ministre ukrainien marque un net changement de ton, apr\u00e8s qu\u2019une pol\u00e9mique a \u00e9clat\u00e9 en avril lorsque Kiev a rejet\u00e9 l\u2019offre de M. Steinmeier de se rendre en Ukraine. M.\u00a0Steinmeier, ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parti social-d\u00e9mocrate du chancelier Olaf Scholz, avait \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019\u00e9cart en raison de la politique de d\u00e9tente qu\u2019il a men\u00e9e pendant des ann\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, ce qu\u2019il a reconnu \u00eatre une erreur apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/c6c747a_5092296-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident allemand","dateModified":"2022-09-04T15:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#638032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T11:20:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 ce midi sur Twitter qu\u2019il s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne afin de discuter de l\u2019aide financi\u00e8re que l\u2019Union europ\u00e9enne peut apporter \u00e0 son pays. Il a \u00e9galement demand\u00e9 qu\u2019un nouveau train de sanctions soit pris contre la Russie, parmi lesquelles \u00ab\u00a0l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas europ\u00e9ens aux citoyens russes\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a ajout\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 avec Mme\u00a0von\u00a0der\u00a0Leyen \u00ab\u00a0des mesures visant \u00e0 limiter les b\u00e9n\u00e9fices excessifs que la Russie tire des ventes de p\u00e9trole et de gaz\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande \u00e0 Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen de mettre en \u0153uvre un nouveau train de sanctions","dateModified":"2022-09-04T11:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T10:20:21+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont frapp\u00e9 plusieurs cibles r\u00e9sidentielles dans le centre-sud de l\u2019Ukraine au cours de la nuit, a d\u00e9clar\u00e9 Vitali Kim, gouverneur de Mykola\u00efv, sur son compte Telegram ce matin.          Une maison priv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par un missile dans le village de Vysounsk, \u00e0 Bereznehouvate, o\u00f9 un enfant serait mort et trois autres bless\u00e9s par des \u00e9clats d\u2019obus, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          La ville de Mykola\u00efv a pour sa part \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 des \u00ab\u00a0tirs massifs de roquettes\u00a0\u00bb dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. \u00ab\u00a0Trois h\u00f4pitaux, deux \u00e9coles, un h\u00f4tel et un mus\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s. Des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Il n\u2019y a pas de victimes ou de bless\u00e9s connus \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0tirs massifs de roquettes\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-09-04T11:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T10:09:04+00:00","articleBody":"     Pour rappel, l\u2019universit\u00e9 Yale avait publi\u00e9 d\u00e9but une \u00e9tude concernant les cons\u00e9quences des sanctions prises par l\u2019Occident contre la Russie.          En version courte\u00a0: ces sanctions p\u00e8sent lourdement sur l\u2019\u00e9conomie russe, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirment le Kremlin, M.\u00a0Matteo Salvini aujourd\u2019hui et le Rassemblement national cet \u00e9t\u00e9.          En version longue\u00a0: selon la propagande russe, les sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es par les pays occidentaux contre la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine auraient cr\u00e9\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre d\u2019usure \u00e9conomique qui fait des ravages \u00e0 l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, \u00e0 laquelle s\u2019opposerait la suppos\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb voire la \u00ab\u00a0prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie russe. Ce r\u00e9cit est \u00ab\u00a0tout simplement faux\u00a0\u00bb, expliquent ces experts, qui d\u00e9noncent des \u00ab\u00a0statistiques s\u00e9lectionn\u00e9es\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.Selon leur analyse, \u00ab\u00a0les d\u00e9parts des entreprises et les sanctions paralysent l\u2019\u00e9conomie russe, \u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb. Les sanctions \u00e9conomiques, ainsi, dissuadent de nombreuses entreprises et pays de continuer \u00e0 commercer avec la Russie. Et le pays peine \u00e0 se fournir en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et mati\u00e8res premi\u00e8res, ou \u00e0 obtenir certaines technologies essentielles.Le tableau est sombre\u00a0: \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les illusions d\u2019autosuffisance et de substitution des importations (\u2026), la production int\u00e9rieure russe s\u2019est compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e et n\u2019a pas la capacit\u00e9 de remplacer les entreprises, les produits et les talents perdus.\u00a0\u00bb Les entreprises qui ont quitt\u00e9 le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ 40\u00a0% de son PIB, annulant la quasi-totalit\u00e9 des trois d\u00e9cennies d\u2019investissements \u00e9trangers\u00a0\u00bb, avancent \u00e9galement les auteurs de cette enqu\u00eate. Pour pallier ces faiblesses, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a recours \u00e0 une intervention budg\u00e9taire et mon\u00e9taire insoutenable\u00a0\u00bb, et les finances du Kremlin \u00ab\u00a0sont dans une situation bien plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que ce qui est admis\u00a0\u00bb.          Quant au \u00ab\u00a0pivot vers la Chine\u00a0\u00bb voulu par Vladimir Poutine, il pourrait se fonder sur \u00ab\u00a0des hypoth\u00e8ses optimistes irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie repr\u00e9sente un partenaire commercial mineur pour la Chine, (\u2026) et la plupart des entreprises chinoises ne peuvent pas risquer d\u2019enfreindre les sanctions am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, d\u00e9crivent ainsi les auteurs de l\u2019\u00e9tude. Ils soulignent aussi que les entreprises chinoises \u00ab\u00a0manquent en amont de nombreuses technologies n\u00e9cessaires pour maintenir et entretenir l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier et gazier russe\u00a0\u00bb.Selon le Fonds mon\u00e9taire international, la Russie conna\u00eetra une r\u00e9cession de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) de 6\u00a0% en\u00a02022, selon ses derni\u00e8res pr\u00e9visions publi\u00e9es d\u00e9but ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9tude avait prouv\u00e9 l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-04T10:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:58:44+00:00","articleBody":"     Le dirigeant du parti italien d\u2019extr\u00eame droite la Ligue a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique ce matin en mettant en doute l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions europ\u00e9ennes prises \u00e0 l\u2019encontre de la Russie pour sanctionner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Plusieurs mois se sont \u00e9coul\u00e9s et les gens paient leurs factures deux fois, voire quatre fois plus, et, apr\u00e8s sept mois, la guerre continue et les coffres de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se remplissent d\u2019argent\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio RTL avant de se rendre au Forum \u00e9conomique The European House \u2013 Ambrosetti \u00e0 Cernobbio, dans le nord de l\u2019Italie.\u00ab\u00a0Les sanctions fonctionnent-elles\u00a0? Non. A ce jour, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s sont gagnants, tandis que ceux qui ont mis en place les sanctions sont \u00e0 genoux\u00a0\u00bb, avait-il tweet\u00e9 la veille. \u00ab\u00a0De toute \u00e9vidence, quelqu\u2019un en Europe fait un mauvais calcul\u00a0: il est essentiel de repenser la strat\u00e9gie pour sauver les emplois et les entreprises en Italie\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9clam\u00e9.Enrico Letta, chef du Parti d\u00e9mocrate (PD), l\u2019un de ses principaux adversaires dans la campagne en cours pour les l\u00e9gislatives du 25\u00a0septembre, a aussit\u00f4t ripost\u00e9 dans un tweet\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que Poutine ne l\u2019aurait pas dit mieux.\u00a0\u00bb\u00ab\u00a0Quand j\u2019entends Salvini parler de sanctions, j\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00e9couter la propagande de Poutine. Je suis inqui\u00e8te pour un pays comme l\u2019Italie qui fait des clins d\u2019\u0153il \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la ministre pour le Sud, Mara Carfagna, en marge du forum \u00e9conomique organis\u00e9 sur les rives du Lac de C\u00f4me.Les liens entre Matteo Salvini et Moscou ont suscit\u00e9 des inqui\u00e9tudes en Italie, en particulier depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, au risque de g\u00eaner son parti et ses alli\u00e9s de Forza Italia et Fratelli d\u2019Italia (post-fasciste) dans la campagne \u00e9lectorale. A l\u2019inverse, Giorgia Meloni, la cheffe de Fratelli d\u2019Italia, qui caracole en t\u00eate des sondages, a pris des positions claires en faveur du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et de l\u2019envoi d\u2019armes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matteo Salvini cr\u00e9e la pol\u00e9mique en contestant l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-04T10:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:34:35+00:00","articleBody":"                     Une femme r\u00e9agit en inspectant le centre de premiers soins d\u00e9truit par une frappe militaire, \u00e0 Mykolaiv, le 4\u00a0septembre 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS                        Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/e14970c_1662283827427-2022-09-04t090736z-1063200763-rc28aw9nrw3w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T09:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:21:32+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit du plus haut responsable politique du Parti communiste \u00e0 se rendre en Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Le chef du comit\u00e9 permanent de l\u2019Assembl\u00e9e nationale populaire, Li Zhanshu, se rendra \u00e0 Vladivostok la semaine prochaine pour assister au Forum \u00e9conomique oriental, qui se tiendra pendant quatre jours \u00e0 partir de lundi dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame est du pays, a annonc\u00e9 ce matin l\u2019agence officielle Chine Nouvelle.          Lors de ce voyage officiel, M.\u00a0Li se rendra \u00e9galement en Mongolie, au N\u00e9pal et en Cor\u00e9e du Sud de mercredi au 17\u00a0septembre.          P\u00e9kin et Moscou se sont rapproch\u00e9s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, intensifiant leurs relations pour faire contrepoids \u00e0 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie des Etats-Unis. Entre-temps, les tensions entre la Chine et l\u2019Occident se sont accrues, P\u00e9kin ayant refus\u00e9 de condamner l\u2019action militaire russe en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 les sanctions occidentales et les ventes d\u2019armes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le num\u00e9ro trois chinois se rendra en Russie la semaine prochaine","dateModified":"2022-09-04T09:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T09:06:42+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par la BBC concernant la flamb\u00e9e des prix des \u00e9nergies en Grande Bretagne, caus\u00e9e notamment par la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Je comprends que la situation soit tr\u00e8s difficile. (\u2026) Les prix augmentent en Ukraine aussi. Mais, en plus, nos gens se font tuer. Alors quand vous commencez \u00e0 compter les centimes sur votre compte bancaire ou dans votre poche, nous faisons de m\u00eame et comptons nos victimes\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu l\u2019\u00e9pouse de Volodymyr Zelensky \u00e0 la journaliste Laura Kuenssberg, venue l\u2019interroger \u00e0 Kiev. La premi\u00e8re dame a ajout\u00e9 que plus le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine serait fort, plus la crise serait plus courte.          Au sujet d\u2019une vid\u00e9o montrant un jeune gar\u00e7on ukrainien pleurant \u00e0 chaudes larmes alors qu\u2019il quittait son pays pour rejoindre la Pologne, l\u2019\u00e9pouse de Volodymyr Zelensky a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait important de \u00ab\u00a0montrer ces histoires, car ce sont les visages d\u2019une guerre. Pas le nombre de bombes largu\u00e9es, pas la quantit\u00e9 d\u2019argent d\u00e9pens\u00e9, des histoires humaines \u2013 et il y a des milliers d\u2019histoires comme \u00e7a autour de nous\u00a0\u00bb.          Lire le portrait d\u2019Olena Zelenska\u00a0:             Lire aussi :     Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0 la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les prix augmentent en Ukraine aussi. Mais, en plus, nos gens se font tuer\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la premi\u00e8re da...","dateModified":"2022-09-04T09:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T07:56:01+00:00","articleBody":"                     Une tente de camping sur le bord de la route, \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans un contexte de crainte de bombardements sur la centrale, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, samedi 3\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Des enfants jouent dans un petit parc situ\u00e9 \u00e0 environ 30 kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, dans un contexte de crainte de bombardementsde la centrale, le 3 septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Dans une zone sur le bord de la route d\u2019un village situ\u00e9 \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, les habitants appr\u00e9hendent un bombardement de la centrale, le 3\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0eefe11_2413c4a2fb8a4c8693badf072adbf928-2413c4a2fb8a4c8693badf072adbf928-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de mettre en \u0153uvre un...","dateModified":"2022-09-04T08:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T07:26:53+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9tait en proie \u00e0 des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de moral et de discipline\u00a0\u00bb, en plus de l\u2019\u00e9puisement physique.          L\u2019un des principaux griefs des troupes concerne leur r\u00e9mun\u00e9ration. Elles craignent notamment que des \u00ab\u00a0primes de combat importantes\u00a0\u00bb ne soient pas vers\u00e9es \u00e0 cause\u00a0de la \u00ab\u00a0corruption pure et simple\u00a0\u00bb de certains commandants, ainsi que d\u2019une \u00ab\u00a0bureaucratie militaire inefficace\u00a0\u00bb, affirment les renseignements britanniques.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est pas parvenue \u00e0 fournir syst\u00e9matiquement \u00e0 ses troupes d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine ce \u00e0 quoi ils ont droit\u00a0: uniforme, armes, rations appropri\u00e9es et r\u00e9mun\u00e9ration. Cela a tr\u00e8s certainement contribu\u00e9 \u00e0 la fragilit\u00e9 persistante du moral d\u2019une grande partie des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb concluent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont en proie \u00e0 des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de moral et de discipline\u00a0\u00bb, selon le renseigneme...","dateModified":"2022-09-04T07:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T06:32:23+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9velopp\u00e9 au cours des derniers mois un syst\u00e8me de \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb par lequel ont transit\u00e9 plusieurs millions d\u2019Ukrainiens, y compris femmes, vieillards et enfants, dans la r\u00e9gion de Donetsk, conquise par la force. C\u2019est la conclusion d\u2019une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par des experts de l\u2019universit\u00e9 Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Publi\u00e9e fin ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tude se base sur des sources ouvertes, sur des clich\u00e9s satellites et sur le programme de cartographie Esri.Les chercheurs am\u00e9ricains d\u00e9crivent et documentent avec pr\u00e9cision des faits d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9. Le syst\u00e8me comprend vingt et un lieux \u00e0 travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe sont contraints de passer pour se d\u00e9placer d\u2019une ville \u00e0 une autre, pour se rendre en Ukraine sous contr\u00f4le gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types\u00a0: les bureaux d\u2019enregistrement, les centres de d\u00e9tention de courte dur\u00e9e, les b\u00e2timents o\u00f9 se d\u00e9roulent les interrogatoires et les centres de d\u00e9tention \u00e0 long terme.Les auteurs de l\u2019\u00e9tude identifient cinq types de violations des droits de l\u2019homme\u00a0: la torture et les conditions de d\u00e9tention cruelles, inhumaines et d\u00e9gradantes\u00a0; le transfert forc\u00e9 vers le territoire de la Russie\u00a0; l\u2019enl\u00e8vement de mineurs \u00e0 leurs parents\u00a0; le travail forc\u00e9\u00a0; la collecte massive de donn\u00e9es personnelles en dehors de tout cadre l\u00e9gal.          Pour en savoir plus\u00a0:              Lire aussi :     En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-04T06:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T05:17:14+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a \u00ab\u00a0de nouveau perdu la connexion\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a annonc\u00e9, samedi, dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des repr\u00e9sentants sont sur place depuis jeudi pour \u00e9valuer la situation et les risques.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, avoir arr\u00eat\u00e9 le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a05 de la centrale, \u00ab\u00a0du fait d\u2019une capacit\u00e9 insuffisante pour deux r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb. Le sixi\u00e8me r\u00e9acteur \u00ab\u00a0produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement [du combustible nucl\u00e9aire] et d\u2019autres fonctions de s\u00e9curit\u00e9 essentielles\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019AIEA.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, samedi matin, que son arm\u00e9e avait repouss\u00e9, vendredi soir, un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          Samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00ab\u00a0a d\u00e9clar\u00e9 [\u00e0 Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb en juillet, a fait savoir la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9.          Les frappes et les combats se poursuivent sur le territoire ukrainien. Dans le Donbass (est) que convoite Moscou, principale ligne de front, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe attaque dans les directions de Bakhmout et Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9. Dans le centre, des frappes russes ont tu\u00e9 un gar\u00e7on de 9\u00a0ans et bless\u00e9 gravement dix personnes \u00e0 Zelenodolsk, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (centre), selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l\u2019espoir d\u2019un soutien encore plus fort face \u00e0 la Russie et pour tourner la page apr\u00e8s des crispations r\u00e9centes entre Kiev et Berlin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-09-04T05:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T05:13:18+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, effectue dimanche une visite en Allemagne dans l\u2019espoir d\u2019un soutien encore plus fort face \u00e0 la Russie et pour tourner la page apr\u00e8s des crispations r\u00e9centes entre Kiev et Berlin.          L\u2019attitude longtemps louvoyante de l\u2019Allemagne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre il y a six mois, et son manque initial de soutien militaire \u00e0 Kiev ont profond\u00e9ment irrit\u00e9 le gouvernement de Volodymyr Zelensky. Mais les choses se sont am\u00e9lior\u00e9es depuis.          Il y a moins d\u2019une semaine, le chancelier Olaf Scholz a annonc\u00e9 \u00e0 Prague souhaiter que l\u2019Allemagne assume une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 renforcer ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie et de d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il a promis le soutien de Berlin \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s sa visite \u00e0 Berlin, M.\u00a0Chmyhal \u2013 bien moins m\u00e9diatique que le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u2013 est attendu lundi \u00e0 Bruxelles pour diriger avec le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell une r\u00e9union du conseil d\u2019association UE-Ukraine et participer \u00e0 une conf\u00e9rence sur les crimes russes en Ukraine avec la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en Roberta Metsola.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien en visite \u00e0 Berlin","dateModified":"2022-09-04T05:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html#637876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-des-tirs-massifs-de-roquettes-sur-mykolaiv_6140140_3210.html","datePublished":"2022-09-04T04:59:58+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-04T04:59:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/1/0/3500/2333/1342/894/3/0/870d8d7_5050439-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/04/17-5">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ « Marchands de sable » (1/6). Pour répondre à l’essor de la construction, la demande de sable explose en Inde. L’exploitation en dehors de tout cadre légal, massive et mécanisée, est aux mains d’entrepreneurs, de notables locaux et de policiers corrompus, entraînant violences et meurtres, ainsi que des dégâts écologiques majeurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                       






{"assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/23-2208-sable","statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2","spreadsheets_urls":{"production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/R3yOeTYY1kIcUEM5gfhcVOL6-y83tw_1284","staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/R3yOeTYY1kIcUEM5gfhcVOL6-y83tw_1285","testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/R3yOeTYY1kIcUEM5gfhcVOL6-y83tw_1286","developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/R3yOeTYY1kIcUEM5gfhcVOL6-y83tw_1287"},"layouts":[{"name":"longform","nodes":[{"class":"sable-longform-root","type":"longform"}]},{"name":"article","nodes":[{"class":"sable-header-root","type":"cover"},{"class":"sable-side-root","type":"snippet"},{"class":"sable-footer-root","type":"snippet"}]}],"env":"production"}
                     Planète       Marchands de sable         En Inde, « les mafias du sable ont le pouvoir, l’argent, les armes »   Par Perrine Mouterde (Patna, Noida, Bombay (Inde), envoyée spéciale) et Mathias Depardon (Photos)   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h26     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Marchands de sable » (1/6). Pour répondre à l’essor de la construction, la demande de sable explose en Inde. L’exploitation en dehors de tout cadre légal, massive et mécanisée, est aux mains d’entrepreneurs, de notables locaux et de policiers corrompus, entraînant violences et meurtres, ainsi que des dégâts écologiques majeurs.                          article-inde          Loin à l’abri des regards, à bonne distance de marche de la première route, une douzaine d’hommes éventrent les flancs de la rivière Son. Torse nu, pelle à la main, ils piochent, depuis l’aube, pour amasser le pila sona – l’« or jaune » : le sable de ce cours d’eau, l’un des principaux affluents du Gange, est réputé pour être d’excellente qualité. Au-dessus de leur tête, la rive plonge à pic sur une vingtaine de mètres. Pour 400 roupies (environ 5 euros) par jour, ils s’éreintent au pied de cette falaise de sable qui risque à tout moment de les ensevelir, sous la surveillance de jeunes hommes contrôlant la zone. « Je n’ai pas d’autre option pour nourrir ma famille, justifie Bhugar Rai, 25 ans. Si je ne travaille pas ici, nous aurons faim. »                              Des hommes piochent les rives du Son, un affluent du Gange, pour récupérer le « pila sona », dans l’Etat du Bihar, en Inde, le 23 juin 2022.  MATHIAS DEPARDON POUR « LE MONDE »                                   Des bateaux stationnent sur plusieurs kilomètres le long des rives du Son, dans l’Etat du Bihar (Inde), et seront bientôt remplis de ce sable, le 23 juin 2022.  MATHIAS DEPARDON POUR « LE MONDE »               Sur plusieurs kilomètres, des centaines de longs bateaux patientent dans les criques qui grignotent le lit de la rivière telles des bouches affamées. Quelques heures plus tard, des pelleteuses viendront remplir leurs cales. Sur l’un d’eux, une dizaine de travailleurs expliquent qu’ils achètent une cargaison en unissant leurs fonds. Ils la revendront un peu plus loin, faisant un maigre bénéfice qu’il faudra partager. Dans leur galère quotidienne, tout devient toujours plus compliqué.                                  Il y a le niveau de la rivière en baisse, qui rend la navigation plus difficile. Il y a eu la pandémie de Covid-19. Et maintenant l’interdiction de toute extraction pendant les quatre mois de mousson décrétée par les autorités du Bihar. « Nous ne pouvons plus prendre de sable dans la partie centrale de la rivière, nous sommes obligés de nous cacher par peur des policiers, explique Doman Rai sur le pont de l’embarcation. Ils nous arrêtent et nous mettent en prison, confisquent les véhicules. » « Cette interdiction affecte les plus pauvres, ajoute Anil Kumar, à ses côtés. Il n’y a pas d’usine ici, pas d’industrie, comment peut-on survivre ? »                    






<article-nb="2022/09/04/17-6">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La pandémie de Covid-19 et le passage du cyclone Batsiraï en février ont accru la précarité des zones rurales où l’Etat brille par son absence.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Madagascar             A Madagascar, l’insécurité grandit et nourrit les vindictes populaires      La pandémie de Covid-19 et le passage du cyclone Batsiraï en février ont accru la précarité des zones rurales où l’Etat brille par son absence.          Par Laurence Caramel         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des gendarmes malgaches à Toamasina, sur la côte est de Madagascar, le 3 juin 2020  RIJASOLO / AFP                 L’insécurité s’aggrave à Madagascar et la population est tentée d’y répondre par des vindictes populaires pour pallier l’absence ou l’impuissance des forces de l’ordre. Vendredi 2 septembre, Patrick Agopian, un Français de 67 ans, propriétaire d’un élevage dans la région de Morondava (ouest du pays) a été tué d’une balle dans la tête. L’homme a été la cible d’une bande de voleurs de zébus, les dahalo, tout comme un des villageois qui cherchait à prendre sa défense. Les malfrats ont dérobé 150 têtes de bétail.            Le décès d’un autre Français, Bernard Robert, électricien à la retraite et engagé dans des actions d’entraide auprès de la mission catholique d’Ambositra, une ville des hauts plateaux, a été confirmé par la presse locale, samedi. Il a succombé à l’attaque de malfaiteurs qui s’étaient introduits dans son domicile.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux justiciers de Madagascar                   Ces deux morts viennent alimenter la chronique quotidienne des vols et des assassinats à Madagascar. Une criminalité qui a pris un tour particulièrement tragique il y a à peine une semaine dans le district d’Ikongo, une zone enclavée du sud-est de l’île, à flanc de versant entre les hauts plateaux et la plaine côtière de l’Océan indien. L’enlèvement d’un enfant albinos, puis l’exécution de sa mère qui cherchait à s’interposer, ont provoqué une immense émotion parmi les habitants et une manifestation de plusieurs centaines de personnes s’est achevée dans un bain de sang.            Sauve-qui-peut général            Légitime défense ou bavure ? Les circonstances dans lesquelles des gendarmes ont tiré sur la foule en colère, lundi 30 août, faisant 19 morts et une vingtaine de blessés, restent floues. Armés de bâtons et pour certains d’arme blanche, selon les forces de l’ordre, les villageois réclamaient que leur soient livrés quatre détenus suspectés d’être les auteurs des exactions. Sur les lieux du drame le lendemain pour présenter ses condoléances à la population, le Premier ministre, Christian Ntsay, a annoncé l’ouverture d’une enquête.                 Mais pour le député du district, Jean Brunelle Razafintsiandraofa, le dérapage des militaires ne fait pas de doute. « Les gendarmes ont tiré sans hésitation après que leur commandant en a reçu l’ordre. Celui-ci a été donné par téléphone et des témoins ont pu l’entendre car l’appareil était en mode haut-parleur. Aucune véritable négociation n’a été tentée avec les manifestants qui se trouvaient encore loin de la caserne de gendarmerie où étaient emprisonnés les suspects lorsque les coups de feu sont partis », affirme cet élu de la majorité et vice-président de l’Assemblée nationale qui réclame une enquête parlementaire. Il a également adressé une lettre aux représentants locaux des Nations unies, de l’Union européenne et des Etats-Unis « pour qu’ils veillent à ce que l’affaire ne soit pas étouffée ».            Après avoir usé de gaz lacrymogènes et de tirs de sommation pour tenter de disperser la foule, les forces de l’ordre expliquent de leur côté n’avoir eu d’autre choix que de « recourir à la légitime défense » pour garantir leur sécurité et celle des suspects qui dans la confusion ont néanmoins réussi à s’échapper. Dans le sauve-qui-peut général qui s’est ensuite emparé des fonctionnaires de la ville par peur des représailles, près de deux cents prisonniers ont fui du pénitencier. Deux femmes appartenant aux familles des suspects ont été lynchées.            Discrédit du système judiciaire            Le massacre d’Ikongo a brutalement ramené sur le devant de la scène la réalité des zones rurales isolées en proie à une insécurité grandissante sous l’effet de la crise économique dans laquelle Madagascar a sombré avec la pandémie de Covid-19. Ikongo a de surcroît particulièrement souffert du passage du puissant cyclone Batsiraï en février. « Depuis plusieurs mois, les vols, les meurtres se multiplient sans que les forces de l’ordre n’interviennent. Les villageois vivent en alerte permanente et sont à bout » , plaide Jean Brunelle Razafintsiandraofa.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Madagascar, la population étranglée par la hausse du prix du carburant                   L’incapacité de l’Etat à assurer la sécurité sur des portions entières du territoire et le discrédit d’un système judiciaire miné par la corruption encouragent ces vindictes populaires qui, loin d’être un phénomène nouveau, trouvent dans ce contexte délétère une nouvelle raison d’être. « Les journaux sont remplis de faits divers atroces qui donnent la vision d’un charnier. L’armée n’a pas les moyens humains ni matériels d’assurer ses missions et plus personne n’a confiance en une justice où l’argent permet d’acheter le verdict d’un procès », constate un général à la retraite qui requiert l’anonymat.                La peur hante les campagnes. Les pires crimes y surviennent dans une atmosphère où finissent par se mêler l’horreur et la banalité. Fin juillet, dans un village situé à 75 km au nord de la capitale Antananarivo, 32 personnes dont quinze enfants, sont mortes brûlées vives ou asphyxiées dans leur maison incendiée par des dahalo. A l’instar d’Ikongo, les personnes albinos se savent de plus en plus ciblées.            « Voler des enfants »            Au début de l’année, à l’issue d’une mission de terrain, trois experts indépendants du Conseil des droits de l’homme des Nations unies ont alerté le gouvernement sur l’ampleur du phénomène et demandé que soient prises en urgence des mesures de protection. Des agressions et des enlèvements « ont été particulièrement observés dans les régions touchées par l’insécurité chronique liée aux dahalo qui auraient recours à des pratiques rituelles incluant le meurtre de personnes atteintes d’albinisme pour l’utilisation des parties de leur corps » , écrivent-ils. Ces organes et notamment les yeux sont, selon certaines croyances, censés protéger des balles, permettre de voir dans l’obscurité, attirer la chance et la richesse, ou écarter les mauvais sorts.            Le rapport des experts dresse une liste d’enlèvements depuis février 2020 dans le sud du pays avec plusieurs cas de décapitation. Il n’est pas exclu que ces persécutions servent aussi un trafic international vers des pays où ces pratiques sont ancrées de plus longue date comme en Afrique de l’Est. « Nous faisons face à des réseaux organisés aux méthodes rodées. L’utilisation de faux papiers d’identité permet par exemple de voler des enfants sans que les parents qui ne possèdent aucun document d’état civil puissent s’y opposer », explique Mbolatiana Raveloarimisa, fondatrice du Mouvement pour la différence. Elle déplore l’inertie des pouvoirs publics, abandonnant les familles seules face au risque permanent de kidnapping.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Madagascar : Andry Rajoelina, le maître des désillusions                        Laurence Caramel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/04/a-madagascar-l-insecurite-grandit-et-nourrit-les-vindictes-populaires_6140155_3212.html"},"headline":"A Madagascar, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 grandit et nourrit les vindictes populaires","dateCreated":"2022-09-04T11:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-04T11:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-04T11:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Madagascar"],"keywords":["International","Madagascar","Le Monde Afrique"],"description":"La pand\u00e9mie de Covid-19 et le passage du cyclone Batsira\u00ef en f\u00e9vrier ont accru la pr\u00e9carit\u00e9 des zones rurales o\u00f9 l\u2019Etat brille par son absence.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/8182d7f_1662228226577-000-1ss8xl.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Madagascar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/madagascar/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-7">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ A Oran, Disco Maghreb, creuset historique de la musique raï, est de nouveau mis à l’honneur avec un clip de DJ Snake et la récente visite du président Macron.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      International       Un si Proche Orient         Disco Maghreb, d’une génération l’autre   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        A Oran, Disco Maghreb, creuset historique de la musique raï, est de nouveau mis à l’honneur avec un clip de DJ Snake et la récente visite du président Macron.   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Boualem Benhaoua et Emmanuel Macron dans le magasin Disco Maghreb, à Oran, le 27 août 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La ville d’Oran est le berceau du raï, cette musique de fête, de défi et de plaisir qui a électrisé les mélodies locales à l’aube des années 1980. Né dans les cabarets de la cité portuaire, le raï s’est diffusé sur le support de l’époque, la cassette audio, avec un succès bientôt fulgurant dans la jeunesse algérienne.          Un producteur né en 1954, Boualem Benhaoua, venu de l’électroménager, mais passionné par cette culture populaire, se distingue vite de ses concurrents, souvent plus intéressés par les profits rapides que par la découverte de talents durables. Lui cultive son réseau, encourage et conseille les chebs et les chebas, littéralement les « jeunes », hommes et femmes, qui vont devenir les stars de ce nouveau genre musical. C’est d’ailleurs Cheb Khaled qui amène Benhaoua à renommer son label Maghreb Musique en Disco Maghreb.          De l’âge d’or à la décennie noire          Situé en plein centre d’Oran, Disco Maghreb s’impose comme le label-phare du raï, avec une cassette géante suspendue en guise d’enseigne. Boualem Benhaoua collabore bien sûr avec Cheb Khaled, distingué en 1985 lors du festival de raï d’Oran. Il contribue à révéler d’autres jeunes artistes, appelés à une carrière brillante, tel Cheb Hasni, surnommé le « rossignol du raï », voire « Julio l’Oranais », ou Cheb Mami, baptisé le « prince du raï » par ses fans. Il accompagne aussi Cheba Zahouania, dont la formation, plus traditionnelle, apporte une touche inédite au répertoire du raï. A bien des égards, l’influence de Boualem Benhaoua ne peut se comparer qu’à celle de Rachid Baba-Ahmed, chanteur et compositeur de raï (notamment pour le couple Cheba Fadela et Cheb Sahraoui) avant de devenir lui-même producteur, avec un magasin tout proche de Disco Maghreb. C’est l’âge d’or du raï à Oran, où tous les rêves sont permis, sur fond de textes provocateurs et de rythmes envoûtants.               En janvier 1992, un putsch militaire renverse le président Chadli Bendjedid, qui était prêt à cohabiter avec le Front islamique du salut (FIS), vainqueur du premier tour des législatives. Non seulement le scrutin est suspendu sine die, mais la répression s’abat sur le FIS, ce qui conforte le jusqu’au-boutisme du Groupe islamique armé (GIA), opposé au principe même des élections. C’est le début de la « décennie noire » et de sa litanie de violences abjectes. Les extrémistes n’ont jamais caché leur profonde hostilité à l’encontre de cette musique « immorale » que serait à leurs yeux le raï. En septembre 1994, Cheb Hasni est assassiné de deux balles dans la tête en plein cœur d’Oran. Quatre mois et demi plus tard, c’est au tour de Rachid Baba-Ahmed d’être tué devant son magasin. Boualem Benhaoua garde un profil bas, mais maintient son Disco Maghreb à flot, envers et contre tout.        Il vous reste 41.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/09/04/disco-maghreb-d-une-generation-l-autre_6140136_6116995.html"},"headline":"Disco Maghreb, d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration l\u2019autre","dateCreated":"2022-09-04T06:15:08+02:00","datePublished":"2022-09-04T06:15:08+02:00","dateModified":"2022-09-04T10:18:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"A Oran, Disco Maghreb, creuset historique de la musique ra\u00ef, est de nouveau mis \u00e0 l\u2019honneur avec un clip de DJ Snake et la r\u00e9cente visite du pr\u00e9sident Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/149/0/2048/1024/1342/671/60/0/bd2cfb5_1662230311284-000-32h72yz-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-8">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Quinze millions d’inscrits sont appelés aux urnes, dimanche 4 septembre, afin de se prononcer sur le texte qui remplacerait celui hérité de la dictature de Pinochet. Un scrutin qui représente l’aboutissement d’un processus historique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chili             Au Chili, référendum tendu sur la nouvelle Constitution      Quinze millions d’inscrits sont appelés aux urnes, dimanche 4 septembre, afin de se prononcer sur le texte qui remplacerait celui hérité de la dictature de Pinochet. Un scrutin qui représente l’aboutissement d’un processus historique.          Par Flora Genoux(Santiago, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les opposants à la nouvelle Constitution chilienne lors du meeting de clôture de la campagne à Santiago, le 1er septembre 2022.  JAVIER TORRES / AFP               L’assemblée, une centaine de personnes, entonne l’hymne chilien dans la salle de conférences d’un hôtel de Santiago, jeudi 1er septembre. « Pas celle-ci », clament leurs tee-shirts, jaunes, comme leurs casquettes, leurs drapeaux et leurs masques chirurgicaux, reflétant le nom de leur groupe, Amarillos por Chile (« les jaunes pour le Chili »), lancé en février, afin de faire campagne contre la nouvelle loi fondamentale qui sera soumise à un référendum historique, dimanche 4 septembre.          Quinze millions de Chiliens et de Chiliennes, dans ce pays de dix-neuf millions d’habitants, sont appelés aux urnes.                           Lire aussi :  Constitution au Chili : le projet final remis au président, référendum en septembre                 « Je souhaite une autre Constitution, mais pas celle-ci, qui nous divise. C’est un sujet trop important, c’est là que tout commence et que tout finit », affirme Ricardo Quezada, 64 ans, lors de l’événement de fin de campagne d’Amarillos por Chile, qui se définit comme un groupe de citoyens de centre et de centre gauche. Leur posture illustre ce qui s’apparente à un lent revirement au niveau national : comme désormais une majorité de Chiliens, selon l’ensemble des sondages, ils s’apprêtent à voter « Rechazo » (« je rejette » la proposition, c’est le cas de 53,5 % des sondés, selon l’institut de sondage Pulso Ciudadano), après s’être prononcés en faveur de l’écriture d’une nouvelle Constitution, lors d’un référendum, en octobre 2020.               A l’époque, près de 80 % des votants avaient tranché et exprimé le souhait d’enterrer la Constitution héritée de la dictature d’Augusto Pinochet (1973-1990) et jugée illégitime. Si elle a été réformée à différentes reprises, cette Constitution a été accusée d’être le socle d’inégalités de tous types, dénoncées dans la rue lors du vaste et inédit soulèvement social de 2019. S’ouvrait alors la voie d’une réécriture en profondeur du texte fondamental, sous la plume de 154 élus, dont une majorité d’indépendants, composant une assemblée paritaire, clairement à gauche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Chili, si la nouvelle Constitution l’emporte, le lien institutionnel avec la dictature Pinochet serait totalement rompu »                 Pendant un an, le nouveau texte discuté s’est attaché à promouvoir un changement de modèle annoncé dès le premier article : « Le Chili est un Etat social et démocratique fondé sur l’Etat de droit. Il est plurinational, interculturel, régional et écologique. » Les grands principes qui le traversent incluent alors l’introduction de droits sociaux, la reconnaissance des populations indigènes (12,8 % des Chiliens), la parité, une refonte du système politique et judiciaire. L’accès à l’interruption volontaire de grossesse est garanti.           

<article-nb="2022/09/04/17-9">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le dispositif de sécurité a été considérablement renforcé pour les candidats aux élections du 3 octobre dans la province canadienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Canada             Les élus québécois confrontés à un climat de violence politique      Le dispositif de sécurité a été considérablement renforcé pour les candidats aux élections du 3 octobre dans la province canadienne.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La cheffe du Parti libéral, Dominique Anglade, aux côtés de la candidate Marwah Rizqy, lors d’une conférence de presse à Saint-Agapit, au Québec, le 31 août 2022.  JACQUES BOISSINOT / ZUMA PRESS/MAXPPP               « Je ne suis pas venu en politique pour me faire descendre », lâche le député de la Coalition Avenir Québec (nationaliste, centre-droite) Sylvain Lévesque. Candidat à sa réélection en vue des élections qui auront lieu le 3 octobre dans la province, il vient de porter plainte après avoir vu circuler sur les réseaux sociaux des images de son affiche électorale recouverte de sang. « Ce genre de publication est inacceptable. On peut être contre des idées, mais la violence et l’intimidation ne seront jamais tolérées. »          Menaces et incidents se multiplient : un député du Grand Montréal a vu sa permanence électorale cambriolée et vandalisée, une autre élue du Parti libéral, Marwah Rizqy, a révélé publiquement le 31 août faire l’objet de menaces de mort depuis plusieurs jours. Le matin même, la police avait procédé à l’arrestation de l’auteur présumé : un homme qui avait lui-même appelé le commissariat pour affirmer « qu’un meurtre allait être commis » et qu’il fallait venir chercher « le cadavre » de la jeune femme.               Moins d’une semaine après le déclenchement de la campagne officielle au Québec, les propositions des cinq grandes formations en lice – de l’embauche massive de personnels soignants pour sauver le système de santé aux moyens de lutte contre l’inflation en passant par le renforcement de la langue française dans la province – sont éclipsées par un seul et unique enjeu : la sécurité des candidats dans un climat électoral dégradé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Québec, une loi pour renforcer le français embrase le Canada                 En quelques jours, le dispositif de sécurité autour des chefs de partis a été considérablement renforcé. Aucun déplacement de campagne ne se fait sans gardes du corps, policiers et agents en civil autour des principaux candidats. Le chef de file du Parti québécois, Paul St-Pierre Plamondon, s’est vu suggérer par la Sûreté du Québec d’essayer un gilet pare-balles. Le parti indépendantiste vit encore avec le souvenir de l’attentat perpétré il y a tout juste dix ans : le 4 septembre 2012, le soir de l’élection de sa candidate Pauline Marois au poste de première ministre, un homme avait tiré dans la foule, faisant un mort et un blessé.          Appel au calme          L’actuel premier ministre québécois, François Legault (Coalition Avenir Québec), candidat à sa succession, a lancé le 1er septembre un appel au calme : « Je pense qu’on a tous une responsabilité de ne pas attiser la colère, voire de telles menaces, il me semble que ce n’est pas le Québec qu’on aime. » En juin, un homme au profil complotiste sur les réseaux sociaux avait été condamné pour avoir menacé de « faire pendre » François Legault pour lui faire payer les restrictions sanitaires imposées pendant la crise du Covid-19.        Il vous reste 52.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/04/les-elus-quebecois-confrontes-a-un-climat-de-violence-politique_6140126_3210.html"},"headline":"Les \u00e9lus qu\u00e9b\u00e9cois confront\u00e9s \u00e0 un climat de violence politique","dateCreated":"2022-09-04T05:45:06+02:00","datePublished":"2022-09-04T05:45:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement renforc\u00e9 pour les candidats aux \u00e9lections du 3\u00a0octobre dans la province canadienne.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/19/0/4300/2150/1342/671/60/0/fc39d6b_1662186770590-20220831xzafxc35x090.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-10">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ A l’approche des élections de mi-mandat de novembre, l’ancien président républicain a fait le procès en incompétence de son successeur. Il a également fustigé la perquisition du FBI à son domicile, et remis une nouvelle fois en cause le résultat de l’élection présidentielle de 2020.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Etats-Unis : Donald Trump réplique aux attaques de Joe Biden en le qualifiant d’« ennemi de l’Etat »      A l’approche des élections de mi-mandat de novembre, l’ancien président républicain a fait le procès en incompétence de son successeur. Il a également fustigé la perquisition du FBI à son domicile, et remis une nouvelle fois en cause le résultat de l’élection présidentielle de 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h20, mis à jour à 09h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Donald Trump, le 3 septembre 2022, à Wilkes-Barre (Pennsylvanie).  ED JONES / AFP                 Après les déclarations offensives de Joe Biden, c’est au tour de Donald Trump de lancer ses salves dans un climat de plus en plus tendu. L’ancien président américain a répondu, samedi 3 septembre, à l’actuel locataire de la Maison Blanche – qui l’avait dépeint en menace pour la démocratie –, en le traitant à son tour d’« ennemi de l’Etat ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden met la démocratie (et Trump) dans la balance, à deux mois des élections de mi-mandat                   Donald Trump s’est déplacé à Wilkes-Barre, localité proche de Scranton, ville natale de Joe Biden, pour soutenir des candidats républicains aux prochaines élections de mi-mandat du 8 novembre, notamment Mehmet Oz, un médecin devenu vedette du petit écran.                 Mais dans cet Etat de Pennsylvanie qui sera clé dans la bataille pour le contrôle des deux chambres, son rival l’avait précédé cette semaine et attaqué avec une virulence rare, l’accusant de représenter, avec « les “républicains MAGA” [pour « Make America great again », « rendre à l’Amérique sa grandeur »], un extrémisme qui menace les fondations mêmes de notre république ». A Philadelphie, berceau des Etats-Unis, Joe Biden avait même appelé à sauver « l’âme de l’Amérique », fustigeant ceux qui « ne respectent pas la Constitution », « ne croient pas à l’Etat de droit », « ne reconnaissent pas la volonté du peuple ».                             Lire aussi :  Joe Biden en campagne dénonce le « semi-fascisme » au sein du Parti républicain                   Des accents de campagne présidentielle            « C’est lui [Joe Biden], l’ennemi de l’Etat », a répliqué Donald Trump, dénonçant « le discours le plus vicieux, haineux et diviseur jamais prononcé par un président américain ». « Ses propos n’étaient que haine et colère », a-t-il insisté, à l’unisson de ses partisans.            Ainsi, au milieu des pancartes rouges ou bleues appelant à « sauver l’Amérique », Edward Young, 63 ans, estimait que « le président des Etats-Unis, enfin le prétendu président des Etats-Unis, m’a déclaré la guerre. Et il a déclaré la guerre à la moitié de l’Amérique ».                           Donald Trump, à Wilkes-Barre (Pennsylvanie), le 3 septembre 2022.  ED JONES / AFP                 Dénonçant l’inflation et une montée de l’insécurité, Donald Trump, qui envisage ouvertement de se représenter en 2024, a aussi dépeint le bilan le plus négatif possible de Joe Biden, dans un discours qui prenait parfois des accents de campagne présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, le camp Biden reprend espoir avant les élections de mi-mandat                   « Vous pourriez prendre les cinq pires présidents de l’histoire des Etats-Unis, et les mettre ensemble, ils ne pourraient pas avoir fait le mal que Joe Biden a fait à notre pays en moins de deux ans », a asséné le républicain de 76 ans. Le meeting avait commencé par une sélection d’images de Joe Biden bafouillant lors de discours.            « Une parodie de justice »            Devant ses partisans, et pour sa première apparition publique depuis la perquisition de la police fédérale (FBI) dans sa résidence de Mar-a-Lago en Floride, Donald Trump a aussi affirmé que cet acte d’enquête constituait « l’exemple le plus frappant des menaces très réelles qui pèsent sur la liberté des Américains », un « des abus de pouvoir les plus choquants de la part d’une administration dans l’histoire américaine ». « Le raid honteux et la descente dans ma maison de Mar-a-Lago étaient une parodie de justice », a-t-il insisté.                Le FBI avait mené cette perquisition parce qu’il soupçonne l’ex-président de conserver de manière illégale des pièces confidentielles issues de son mandat à la Maison Blanche (2017-2021). Les enquêteurs fédéraux estiment que parmi la trentaine de boîtes saisies figurent des documents top secret « probablement cachés » pour entraver l’enquête, affirme un document du ministère de la justice. Mais, pour Donald Trump, cet « abus flagrant de la loi » produira « un retour de bâton comme personne n’en a jamais vu ».            Le milliardaire est aussi visé par des enquêtes sur ses efforts pour renverser les résultats de l’élection présidentielle de 2020 et sur son rôle dans le violent assaut de ses partisans contre le Capitole, à Washington, le 6 janvier 2021. Il n’est pour l’instant poursuivi dans aucune affaire.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Donald Trump continue d’empêcher la moindre réflexion programmatique en écrasant de tout son ego la vie de son parti »                   Donald Trump a aussi, une nouvelle fois, remis en cause le résultat de l’élection présidentielle de 2020, qui l’a vu perdre face à Joe Biden. « Les élections américaines devraient être décidées par le peuple américain. Et ça ne s’est pas passé comme ça en 2020 », a-t-il affirmé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/04/etats-unis-donald-trump-replique-aux-attaques-de-joe-biden-en-le-qualifiant-d-ennemi-de-l-etat_6140125_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: Donald Trump r\u00e9plique aux attaques de Joe Biden en le qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0ennemi de l\u2019Etat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-04T05:20:19+02:00","datePublished":"2022-09-04T05:20:19+02:00","dateModified":"2022-09-04T09:08:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Donald Trump","Joe Biden","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"A l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat de novembre, l\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain a\u00a0fait le proc\u00e8s en incomp\u00e9tence de son successeur. Il a \u00e9galement fustig\u00e9 la perquisition du FBI \u00e0 son domicile, et remis une nouvelle fois en cause le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/480/0/5149/2574/1342/671/60/0/d06e282_5091267-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-11">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Pour la deuxième fois, la centrale a été débranchée, conduisant l’opérateur à stopper le réacteur numéro cinq. « Actuellement, le sixième réacteur marche », a-t-il ajouté. Plus tôt, la Russie a affirmé avoir repoussé un assaut ukrainien sur son site.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                    La centrale nucléaire de Zaporijia de nouveau déconnectée du réseau électrique, selon l’AIEA                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet, Solène L'Hénoret et Brice Laemle      Image de couverture :  Un convoi militaire russe en route vers la centrale nucléaire de Zaporijia, à Enerhodar, dans le sud-est de l’Ukraine, le 1er mai 2022.    AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée, dans le sud-est de l’Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inquiétudes. Samedi en fin de journée, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont une mission est sur place depuis jeudi, a déclaré qu’elle avait de nouveau été déconnectée du réseau.L’Ukraine a annoncé, vendredi, avoir frappé une base russe à Enerhodar, ville où se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d’avoir retiré ses armements avant l’inspection du site par l’équipe de l’AIEA.Le géant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait « complètement » à l’arrêt jusqu’à la réparation d’une turbine, alors qu’il devait être remis en marche samedi à la suite d’une opération de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a déclaré, vendredi, qu’une fuite d’huile ne justifiait pas, d’un point de vue technique, l’arrêt du gazoduc.Le G7 a annoncé, vendredi, mettre « urgemment » en œuvre un plafonnement du prix du pétrole russe et a encouragé une « large coalition » de pays à y participer. « L’adoption d’une telle décision conduirait à une déstabilisation significative des marchés du pétrole », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.Les troupes russes ont lancé, dans la nuit de vendredi à samedi, des attaques à la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l’est de l’Ukraine, selon le gouverneur de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         Décryptage. La montée en puissance de l’armée polonaise n’échappe pas à la logique populiste du gouvernement         Editorial. Russie : tirer les leçons d’un pari perdu         Enquête. Depuis un siècle, les très mouvantes frontières des pays européens         Décryptage. L’enlisement de la guerre contraint Macron à adapter sa position vis-à-vis de la Russie         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La centrale nucléaire de Zaporijia de nouveau déconnectée du réseau électrique, selon l’AIEA                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-04T07:16:53+00:00","coverageEndTime":"2022-09-04T07:16:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","description":"Pour la deuxi\u00e8me fois, la centrale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9e, conduisant l\u2019op\u00e9rateur \u00e0 stopper le r\u00e9acteur num\u00e9ro cinq. \u00ab\u00a0Actuellement, le sixi\u00e8me r\u00e9acteur marche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t, la Russie a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur son site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet, Solène L'Hénoret et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : un réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia a été arrêté, selon l’opérateur ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la deuxi\u00e8me fois, la centrale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9e, conduisant l\u2019op\u00e9rateur \u00e0 stopper le r\u00e9acteur num\u00e9ro cinq. \u00ab\u00a0Actuellement, le sixi\u00e8me r\u00e9acteur marche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t, la Russie a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur son site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1/4998/3332/1342/894/3/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet, Solène L'Hénoret et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-09-04T07:16:53+00:00"
,"endDate":"2022-09-04T07:16:53+00:00"
  Notre nouveau direct quotidien est \u00e0 suivre ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-04T05:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T20:18:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Du fait d\u2019une capacit\u00e9 insuffisante pour deux r\u00e9acteurs, le r\u00e9acteur num\u00e9ro 5 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, bl\u00e2mant les frappes des forces russes.          \u00ab\u00a0Actuellement, le sixi\u00e8me r\u00e9acteur marche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Ce que l\u2019AIEA a confirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement (du combustible nucl\u00e9aire) et d\u2019autres fonctions de s\u00e9curit\u00e9 essentielles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9acteur num\u00e9ro cinq de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien","dateModified":"2022-09-03T20:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T19:00:05+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a \u00ab\u00a0de nouveau perdu la connexion\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont une \u00e9quipe se trouve sur place depuis jeudi pour \u00e9valuer la situation et les risques.          Cet incident est survenu \u00ab\u00a0apr\u00e8s de nouveaux bombardements dans la zone\u00a0\u00bb, selon les informations fournies par les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 l\u2019instance onusienne. La centrale continue cependant de fonctionner \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 une ligne de secours\u00a0\u00bb qui l\u2019alimente, permettant ainsi le refroidissement du combustible nucl\u00e9aire, pr\u00e9cise l\u2019AIEA.          Une perte totale d\u2019alimentation de la centrale \u2013 si le courant arrivant depuis l\u2019ext\u00e9rieur est coup\u00e9 et que les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours ne fonctionnent pas \u2013 risquerait d\u2019entra\u00eener une surchauffe des installations.             Lire aussi :   En Ukraine, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-09-03T19:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T18:48:15+00:00","articleBody":"     Samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 [\u00e0 Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb en juillet, a fait savoir la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9.          Le Kremlin a confirm\u00e9 une discussion entre MM.\u00a0Poutine et Erdogan, disant qu\u2019ils avaient confirm\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0accro\u00eetre leurs liens \u00e9conomiques et commerciaux\u00a0\u00bb, par \u00ab\u00a0des projets strat\u00e9giques communs dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb. Le communiqu\u00e9 turc ne pr\u00e9cise pas si Ankara a \u00e9galement propos\u00e9 formellement sa m\u00e9diation \u00e0 l\u2019Ukraine.          La Turquie veut pr\u00e9senter une proposition pr\u00e9voyant, comme elle l\u2019avait fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, la cr\u00e9ation \u00e0 Istanbul d\u2019un bureau consacr\u00e9 au dialogue entre des organisations internationales, la Russie et l\u2019Ukraine pour trouver un point d\u2019entente sur la question du contr\u00f4le technique et des inspections de la centrale.          La Turquie entretient de bonnes relations tant avec Moscou qu\u2019avec Kiev. Si Ankara a fourni \u00e0 l\u2019Ukraine des drones militaires, elle a refus\u00e9 de se joindre aux sanctions occidentales contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          En juillet, un accord entre la Russie et l\u2019Ukraine obtenu \u00e0 la suite d\u2019une m\u00e9diation turque avait permis la reprise des exportations de bl\u00e9 ukrainiennes, entrav\u00e9es par le blocus maritime russe impos\u00e9 \u00e0 Kiev en mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitation \u00e0 la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb, estime Recep Tayyip Er...","dateModified":"2022-09-03T19:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T18:45:00+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion du Donbass \u2013 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u2013, principale ligne de front, que convoite Moscou, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe attaque dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9, qui fait aussi \u00e9tat de \u00ab\u00a0cinq frappes\u00a0\u00bb de l\u2019aviation ukrainienne pr\u00e8s de Donetsk et Pivdenny.          Dans le centre du pays, des frappes russes ont tu\u00e9 un gar\u00e7on de neuf ans et bless\u00e9 gravement dix personnes \u00e0 Zelenodolsk, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (centre), selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont \u00e9galement signal\u00e9 des \u00ab\u00a0bombardements intenses dans la r\u00e9gion de Novgorod-Siversk\u00a0\u00bb (nord), pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe, avec \u00ab\u00a0plus de cinquante explosions\u00a0\u00bb, qui n\u2019ont pas fait de victime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes et les combats se sont poursuivis en Ukraine samedi","dateModified":"2022-09-03T19:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T16:45:45+00:00","articleBody":"     Sous contr\u00f4le russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la centrale dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs de 1\u00a0000 m\u00e9gawatts chacun reste au c\u0153ur des combats, attisant la crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Europe.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre","dateModified":"2022-09-03T16:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T16:26:56+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a \u00ab\u00a0de nouveau perdu la connexion\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique, a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des repr\u00e9sentants sont sur place depuis jeudi pour \u00e9valuer la situation et les risques.          La derni\u00e8re ligne encore en fonctionnement \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019AIEA, rappelant que les trois autres avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0perdues pr\u00e9c\u00e9demment pendant le conflit\u00a0\u00bb.          Cet incident, qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit le 25\u00a0ao\u00fbt, est survenu \u00ab\u00a0apr\u00e8s de nouveaux bombardements dans la zone\u00a0\u00bb, selon les informations fournies par les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 l\u2019instance onusienne. Le site continue cependant de fonctionner \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 une ligne de secours\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019AIEA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-09-03T17:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T15:13:46+00:00","articleBody":"           Rassemblement pour protester contre le gouvernement sur la place Venceslas \u00e0 Prague, en R\u00e9publique tch\u00e8que, le 3\u00a0septembre\u00a02022. PETR DAVID JOSEK \/ AP           Plusieurs dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9, samedi sur la place Venceslas \u00e0 Prague, pour protester contre la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, mais aussi contre l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). La manifestation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 l\u2019appel d\u2019une coalition h\u00e9t\u00e9roclite allant de l\u2019extr\u00eame droite au Parti communiste, avec pour mots d\u2019ordre une exigence de neutralit\u00e9 militaire pour la R\u00e9publique tch\u00e8que et la conclusion de contrats d\u2019approvisionnements directs avec les pays fournisseurs de gaz, y compris la Russie. La police a estim\u00e9 le nombre de manifestants \u00e0 environ 70\u00a0000 en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi.          Cette manifestation a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e au lendemain de l\u2019\u00e9chec d\u2019une motion de censure contre le gouvernement, accus\u00e9 par l\u2019opposition de passivit\u00e9 face \u00e0 la hausse des prix. Cit\u00e9 par l\u2019agence CTK, le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, qui dirige une coalition de centre droit rassemblant cinq partis, a accus\u00e9 samedi les manifestants d\u2019agir contre les int\u00e9r\u00eats de la R\u00e9publique tch\u00e8que.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/313704f_ad5ad1be65dd4030a935ab38e000bd9c-ad5ad1be65dd4030a935ab38e000bd9c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Prague pour protester contre la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, l\u2019Union europ\u00e9enne et...","dateModified":"2022-09-03T15:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:58:35+00:00","articleBody":"           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, lors d\u2019un rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, au Parlement de Finlande, \u00e0 Helsinki, le 3 septembre 2022. MARKKU ULANDER \/ AFP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a salu\u00e9, sur Twitter, \u00ab\u00a0le courage, l\u2019unit\u00e9 et la pers\u00e9v\u00e9rance des Ukrainiens\u00a0\u00bb, lors d\u2019un rassemblement au Parlement, \u00e0 Helsinki, en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 3\u00a0septembre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/04f34f3_5084033-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Helsinki","dateModified":"2022-09-03T15:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:26:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a salu\u00e9, samedi sur Twitter, \u00ab\u00a0le courage et le professionnalisme\u00a0\u00bb de la mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. \u00ab\u00a0La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Charles Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale de Zaporijia \u00ab\u00a0est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9side...","dateModified":"2022-09-03T14:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:18:58+00:00","articleBody":"     Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, Paolo Gentiloni, a assur\u00e9 samedi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e9tait \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb en cas d\u2019arr\u00eat total des livraisons de gaz russe, gr\u00e2ce au stockage et aux mesures d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas peur des d\u00e9cisions de [Vladimir] Poutine, nous demandons aux Russes de respecter les contrats, mais s\u2019ils ne le font pas, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans le cadre du forum \u00e9conomique organis\u00e9 par The European House - Ambrosetti \u00e0 Cernobbio, sur le lac de C\u00f4me, en Italie.          Dans l\u2019UE, \u00ab\u00a0le stockage de gaz est actuellement \u00e0 environ 80\u00a0%, gr\u00e2ce \u00e0 la diversification des fournitures\u00a0\u00bb, m\u00eame si la situation diverge d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre, a soulign\u00e9 M.\u00a0Gentiloni. Bruxelles \u00ab\u00a0a fait beaucoup lors des derniers mois\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il est possible de faire plus\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le mur de divisions qui a bloqu\u00e9 l\u2019action de la commission au cours des derniers mois pr\u00e9sente de nombreuses br\u00e8ches\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le commissaire europ\u00e9en. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0poursuivre la strat\u00e9gie d\u2019une Europe unie qui travaille contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en utilisant l\u2019arme \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne participons pas \u00e0 la guerre, nous ne participons pas \u00e0 l\u2019escalade militaire\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous soutenons l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous devons le faire maintenant plus efficacement\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 une coupure totale du gaz russe, affirme le co...","dateModified":"2022-09-03T14:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:05:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La matin\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile. Les bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 samedi sur Telegram Hanna Zamazeyeva, la pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cisant qu\u2019il y avait des bless\u00e9s et qu\u2019un \u00ab\u00a0enfant de 8\u00a0ans \u00e9tait mort\u00a0\u00bb lors d\u2019un bombardement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un enfant de 8\u00a0ans est mort lors d\u2019un bombardement russe dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, a d\u00e9clar\u00e9 la p...","dateModified":"2022-09-03T14:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T13:52:42+00:00","articleBody":"                     Pour la rentr\u00e9e scolaire, des ouvriers nettoient la fa\u00e7ade d\u2019un b\u00e2timent scolaire endommag\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des d\u00e9mineurs ukrainiens examinent un crat\u00e8re caus\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Un march\u00e9 de gros d\u00e9truit par une frappe russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 3\u00a0septembre 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/8422f09_1662213045500-000-32hk99w.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","dateModified":"2022-09-03T14:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#637019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:43:11+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lors de son point de presse quotidien, a affirm\u00e9 ce matin que son arm\u00e9e avait repouss\u00e9 hier soir un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          Selon Moscou, plus de deux cent cinquante membres des forces navales ukrainiennes auraient tent\u00e9 de d\u00e9barquer vers 22\u00a0heures (heure de Paris) sur le littoral du lac o\u00f9 se trouve la centrale. Une vingtaine de bateaux ukrainiens auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, ce qui aurait amen\u00e9 le reste de la flotte ukrainienne \u00e0 se disperser et \u00e0 battre en retraite, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re russe. Nous n\u2019avons cependant pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier ces affirmations.          L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la centrale de Zaporijia dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais le site, proche du front, reste raccord\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et son fonctionnement est assur\u00e9 par des employ\u00e9s ukrainiens.          La Russie et l\u2019Ukraine, qui s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale, la plus puissante d\u2019Europe, alimentent les craintes d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-03T12:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:13:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 que la Turquie pouvait jouer un r\u00f4le de facilitateur [\u00e0 propos de la situation] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales [ukrainiennes, dont les exportations \u00e9taient bloqu\u00e9es par la guerre]\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9 relatant l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique de ce matin entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et son homologue russe, Vladimir Poutine. L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e de cette centrale dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine. Les bombardements autour du site font craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.          MM.\u00a0Erdogan et Poutine ont aussi \u00e9voqu\u00e9 les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, d\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidence turque. Ils ont en outre exprim\u00e9 leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre la construction de la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Akkuyu, en Turquie, conform\u00e9ment au projet d\u00e9fini. Les deux dirigeants sont convenus d\u2019aborder toutes ces questions en d\u00e9tail lors d\u2019un sommet pr\u00e9vu les 15 et 16\u00a0septembre \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence turque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitateur \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dit Recep Erdogan \u00e0 Vl...","dateModified":"2022-09-03T11:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:47:02+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00ab\u00a0probablement atteint un degr\u00e9 de surprise tactique\u00a0\u00bb par leur contre-offensive en cours dans le sud de l\u2019Ukraine depuis le 29\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Les gains imm\u00e9diats de l\u2019op\u00e9ration sont limit\u00e9s, mais les forces ukrainiennes [ont su exploiter] les faiblesses de la logistique, de l\u2019administration et du commandement des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb, selon les renseignements britanniques.\u00ab\u00a0Les combats se poursuivant \u00e9galement dans les secteurs de Donbass et de Kharkiv, une d\u00e9cision d\u00e9cisive pour les commandants russes dans les prochains jours sera de savoir o\u00f9 engager toute force de r\u00e9serve op\u00e9rationnelle qu\u2019ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer\u00a0\u00bb, concluent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine exploite le manque de leadership de l\u2019arm\u00e9e russe, selon les renseignements britanniques","dateModified":"2022-09-03T10:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:24:48+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019invasion russe entre dans son septi\u00e8me mois, le front est rest\u00e9 largement statique cette nuit, les forces russes bombardant des positions le long de la ligne de contact, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La Russie a men\u00e9 plus de vingt attaques a\u00e9riennes et l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a effectu\u00e9 plus de quarante sorties au cours de la journ\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes ont \u00e9galement lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Nous n\u2019avons pas, pour l\u2019heure, d\u2019informations sur les derniers mouvements de troupes de ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-09-03T10:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:58:34+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des principaux conseillers du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que Kiev exigerait des r\u00e9parations financi\u00e8res aupr\u00e8s de Moscou pour des destructions caus\u00e9es par l\u2019envahisseur russe. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine d\u00e9terminera le terme de la guerre en lib\u00e9rant ses territoires, ainsi que le montant du paiement des r\u00e9parations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.          Le 24\u00a0ao\u00fbt, jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait rappel\u00e9, dans son adresse \u00e0 la nation, qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e de la guerre o\u00f9 l\u2019Ukraine c\u00e9derait des territoires \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Pour nous, l\u2019Ukraine, c\u2019est l\u2019Ukraine tout enti\u00e8re. Toutes les vingt-cinq r\u00e9gions, sans aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9, promettant notamment de reprendre le bassin du Donbass, aux mains des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou depuis\u00a02014, et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie la m\u00eame ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui est, pour nous, la fin de la guerre\u00a0? Avant, on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant, on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les terroristes\u00a0\u00bb russes, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev exige de la Russie qu\u2019elle paie des r\u00e9parations pour l\u2019invasion de ses territoires","dateModified":"2022-09-03T10:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:00:56+00:00","articleBody":"                     Distribution de pastilles d\u2019iode aux habitants en cas de fuites radioactives \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 2\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP              Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/b4c262a_15093fa55203454cb92ff7a3bf510245-5fd4a104f4d4494f9a3af67fb68e6bdf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","dateModified":"2022-09-03T09:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:15:17+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a fait savoir qu\u2019il allait livrer, samedi, 42,7\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine. Une annonce qui intervient quelques heures apr\u00e8s celle de la prolongation de la suspension des livraisons vers l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream\u00a01.          Le d\u00e9bit au point d\u2019entr\u00e9e de Soudja, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 son niveau de vendredi \u2013 un niveau cependant pas suffisant pour compenser les volumes qui \u00e9taient attendus gr\u00e2ce au gazoduc Nord Stream\u00a01.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom affirme qu\u2019elle poursuit ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-03T08:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:03:14+00:00","articleBody":"                     Une femme aux c\u00f4t\u00e9s du corps de sa m\u00e8re, tu\u00e9e par un bombardement, \u00e0 Donetsk, le 2\u00a0septembre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des roquettes russes lanc\u00e9es contre l\u2019Ukraine de la r\u00e9gion russe de Belgorod sont vues \u00e0 l\u2019aube \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/5637a0d_1662192051427-2022-09-02t181321z-513069505-rc259w95s3ga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-shelling.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon...","dateModified":"2022-09-03T08:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T06:24:24+00:00","articleBody":"     Alors que les \u00e9coles ont rouvert \u00e0 Kiev, les enseignements restent principalement dispens\u00e9s \u00e0 distance dans la ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de front.          Lire le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Olivier Truc.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe","dateModified":"2022-09-03T06:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T05:20:07+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9velopp\u00e9, au cours des derniers mois, un syst\u00e8me de \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb par lequel ont transit\u00e9 plusieurs millions d\u2019Ukrainiens, y compris des femmes, des vieillards et des enfants, dans la r\u00e9gion de Donetsk, conquise par la force. C\u2019est la conclusion d\u2019une \u00e9tude men\u00e9e par des experts de l\u2019universit\u00e9 Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Publi\u00e9e \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tude se fonde sur des sources ouvertes, sur des clich\u00e9s satellites et sur le programme de cartographie Esri.          Les chercheurs am\u00e9ricains d\u00e9crivent et documentent avec pr\u00e9cision des faits d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9. Le syst\u00e8me comprend vingt et un lieux \u00e0 travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe sont contraints de passer pour se d\u00e9placer d\u2019une ville \u00e0 une autre, pour se rendre en Ukraine sous contr\u00f4le gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types\u00a0: les bureaux d\u2019enregistrement\u00a0; les centres de d\u00e9tention de courte dur\u00e9e\u00a0; les b\u00e2timents o\u00f9 se d\u00e9roulent les interrogatoires\u00a0; les centres de d\u00e9tention \u00e0 long terme.          Les auteurs de l\u2019\u00e9tude identifient cinq types de violations des droits humains\u00a0: les conditions de d\u00e9tention cruelles, inhumaines et d\u00e9gradantes, ainsi que la torture\u00a0; le transfert forc\u00e9 vers le territoire de la Russie\u00a0; l\u2019enl\u00e8vement de mineurs \u00e0 leurs parents \u2013\u00a0et, s\u2019ils sont morts, \u00e0 leurs familles\u00a0; le travail forc\u00e9\u00a0; la collecte massive de donn\u00e9es personnelles en dehors de tout cadre l\u00e9gal.          L\u2019\u00e9tude corrobore des t\u00e9moignages recueillis dans la r\u00e9gion de Zaporijia par Le Monde au cours des mois d\u2019avril, mai et juin, aupr\u00e8s de Marioupolitains ayant r\u00e9ussi \u00e0 sortir de la zone occup\u00e9e.          Pour en savoir plus\u00a0:              Lire aussi :     En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-03T05:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:49+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inqui\u00e9tudes. Apr\u00e8s l\u2019inspection du site, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a constat\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique\u00a0\u00bb de la centrale avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0pr\u00e9sence continue\u00a0\u00bb sur le site de deux experts de l\u2019AIEA avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, vendredi, avoir frapp\u00e9 une base russe \u00e0 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d\u2019avoir retir\u00e9 ses armements avant l\u2019inspection du site par l\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA.          Le g\u00e9ant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche samedi \u00e0 la suite d\u2019une op\u00e9ration de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, qu\u2019une fuite d\u2019huile ne justifiait pas, d\u2019un point de vue technique, l\u2019arr\u00eat du gazoduc.          Le G7 a annonc\u00e9, vendredi, mettre \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb en \u0153uvre un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe et a encourag\u00e9 une \u00ab\u00a0large coalition\u00a0\u00bb de pays \u00e0 y participer. \u00ab\u00a0L\u2019adoption d\u2019une telle d\u00e9cision conduirait \u00e0 une d\u00e9stabilisation significative des march\u00e9s du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les troupes russes ont lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi matin","dateModified":"2022-09-03T10:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html#636794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-reacteur-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-a-ete-arrete-selon-l-operateur-ukrainien_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:13+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/676/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-03T05:14:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1/4998/3332/1342/894/3/0/5e81cc8_1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-1796437fa5a24cc5b366cead51c9d93a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/04/17-12">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Au total, onze personnes ont présenté des symptômes similaires, et sept sont encore sous traitement, selon le ministère. Sur les dix cas enregistrés à l’origine, huit étaient des membres du personnel de santé de la même clinique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Santé             En Argentine, une légionelle à l’origine de pneumonies qui ont fait quatre morts      Au total, onze personnes ont présenté des symptômes similaires, et sept sont encore sous traitement, selon le ministère. Sur les dix cas enregistrés à l’origine, huit étaient des membres du personnel de santé de la même clinique.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h10, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Quatre personnes sont mortes depuis lundi, et onze cas ont été recensés au total, centrés autour d’une clinique privée, San Miguel de Tucuman.  DIEGO ARAOZ / AFP                 Une légionelle est à l’origine de pneumonies qui ont fait quatre morts depuis le début de la semaine à San Miguel de Tucuman, dans le nord-ouest de l’Argentine, et qui intriguaient la communauté médicale locale, a annoncé samedi 3 septembre la ministre de la santé argentine, Carla Vizzotti. La bactérie qui a causé le foyer de pneumonies bilatérales « est [une] légionelle », a déclaré la ministre en conférence de presse à Tucuman, ajoutant que le type précis de légionelle est en cours d’identification.            Samedi matin les autorités de santé de la province avaient annoncé une quatrième mort depuis lundi, un homme de 48 ans, présentant des comorbidités. Avant lui, deux membres du personnel soignant d’une clinique privée autour de la laquelle sont concentrés les cas avaient succombé, puis une femme de 70 ans, patiente dans cette même clinique où elle avait subi des interventions chirurgicales.                 Au total, onze personnes ont présenté des symptômes similaires, et sept sont encore sous traitement, selon le ministère provincial. Sur les dix cas initiaux, huit étaient des membres du personnel de santé de cette clinique.                             Lire aussi :  En Argentine, trois personnes meurent après avoir contracté une « pneumonie d’origine inconnue »                   Analyse en cours sur l’eau et la climatisation            Des examens avaient écarté les causes Covid, grippe, influenza de type A et B et hantavirus (transmis par les rongeurs) pour ces pneumonies, suscitant des interrogations, et des échantillons avaient été transmis à l’Institut Malbran de Buenos Aires, référence nationale en matière de maladies infectieuses, dont la ministre a donné les premiers résultats.            « Le nom de la bactérie est en train d’être caractérisé, mais il est possible qu’il s’agisse de [Legionella] pneumophila », responsable de la légionellose, a précisé Mme Vizzotti. La légionellose est une infection pulmonaire grave d’origine bactérienne, dont la contamination peut se faire par voie respiratoire, par inhalation d’eau contaminée. « Il n’a jamais été question d’un “virus inconnu”, mais plutôt que nous avions une pneumonie bilatérale d’origine inconnue », a-t-elle souligné.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Chasseurs de virus : la délicate gestion des risques de contamination                   Le ministre provincial de la santé, Luis Medina Ruiz, avait avancé mercredi l’hypothèse d’un agent infectieux, mais précisé que n’étaient pas exclues « des causes toxiques, ou environnementales ». Il avait annoncé notamment des analyses en cours sur l’eau et le système de climatisation de la clinique. « Des mesures sont en cours dans la clinique pour identifier [si l’agent bactérien] est dans l’eau, et sur le réservoir accumulateur », afin de pouvoir « de nouveau utiliser la clinique sans aucun risque », a encore expliqué Mme Vizzotti.                Le président du collège médical de la province de Tucuman, Hector Sale, avait souligné cette semaine que la pathologie observée à Tucuman était « agressive », mais qu’il ne s’agissait a priori pas d’une maladie entraînant de transmission de personne à personne, « du fait que les contacts étroits de ces patients ne présentent aucun symptôme ». Des sept autres patients recensés de cette pneumonie, « quatre demeurent hospitalisés, dont trois sous assistance respiratoire, et trois sont sous surveillance à domicile, avec des symptômes cliniques moins compliqués », a précisé, samedi, M. Medina Ruiz.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’OMS cherche comment améliorer la riposte aux prochaines pandémies                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/en-argentine-une-bacterie-de-legionelle-a-l-origine-de-pneumonies-qui-ont-fait-quatre-morts_6140118_3210.html"},"headline":"En Argentine, une l\u00e9gionelle \u00e0 l\u2019origine de pneumonies qui ont fait quatre morts","dateCreated":"2022-09-03T22:10:40+02:00","datePublished":"2022-09-03T22:10:40+02:00","dateModified":"2022-09-04T14:52:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Am\u00e9riques","Argentine","International"],"description":"Au total, onze personnes ont pr\u00e9sent\u00e9 des sympt\u00f4mes similaires, et sept sont encore sous traitement, selon le minist\u00e8re. Sur les dix cas enregistr\u00e9s \u00e0 l\u2019origine, huit \u00e9taient des membres du personnel de sant\u00e9 de la m\u00eame clinique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/970/0/6781/3390/1342/671/60/0/5e165ed_5068848-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-13">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le festival de Perpignan a récompensé plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publiées par « Le Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Médias       Photo             Festival Visa pour l’image : Visa d’Or news au photographe ukrainien Evgeniy Maloletka      Le festival de Perpignan a récompensé plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publiées par « Le Monde ».       Le Monde     Publié hier à 22h01, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le 34e festival international du photojournalisme de Perpignan, Visa pour l’image, a récompensé plusieurs photographes pour leur travail sur la guerre en Ukraine. Le Visa d’or News, prix le plus prestigieux du festival, a salué le reportage à Marioupol d’Evgeniy Maloletka pour Associated Press. Le photographe Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour Le Monde, selon un palmarès rendu public samedi 3 septembre.                           Dans le centre de Kiev, le 28 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                De jeunes recrues du bataillon Lubart participent à un entrainement dans un bâtiment soviétique abandonné, en Ukraine, le 20 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ouest de l’Ukraine, avec le bataillon de Loutsk : « Fils, debout, la guerre a commencé »                   Le Visa d’or de la presse quotidienne internationale a également primé le travail sur la guerre en Ukraine de Mads Nissen pour le quotidien danois Politiken.                           Dans un train pour la Pologne au départ de Lviv, une femme et ses enfants font leurs adieux à leur mari et père après avoir fui leur maison de Kharkiv, le 6 mars 2022.  MADS NISSEN / POLITIKEN                                Une femme devant un camion de pompiers détruit par des tirs d’obus, à Marioupol, en Ukraine, 10 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / ASSOCIATED PRESS                 Quatre autres Visa d’or ont été décernés :            le Visa d’or magazine à Brent Stirton (Getty Images) pour National Geographic et son enquête sur la viande de brousse ;                           Jonas Manguba, un Bayaka de la république du Congo, a commencé à chasser avec son père dès son plus jeune âge. Dans le cadre d’une initiative de la Wildlife Conservation Society et du programme de gestion durable de la faune sauvage, les tribus comme celle de Jonas peuvent participer jusqu’à deux fois par mois à des chasses légales et contrôlées en bordure du parc national de Nouabalé-Ndoki.  BRENT STIRTON / GETTY IMAGES POUR NATIONAL GEOGRAPHIC                 le Visa d’or humanitaire du Comité international de la Croix-Rouge à Sameer Al-Doumy (AFP) pour son reportage sur la crise migratoire dans le nord de la France ;                           Des migrants à bord d’un bateau naviguant dans des eaux agitées entre Sangatte et le cap Blanc-Nez, dans la Manche, alors qu'ils tentent de franchir la frontière maritime entre la France et le Royaume-Uni, le 27 août 2020.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 le Visa d’or de l’information numérique Franceinfo pour le projet « Africa’s rising cities » réalisé par Max Bearak, Dylan Moriarty et Julia Ledur et diffusé par le Washington Post ;                           Une vue du marché Idumota dans un quartier commercial de Lagos, au Nigeria, le 22 juin 2021.  ANDREW ESIEBO / FTWP                 le Visa d’or d’honneur du Figaro Magazine, destiné à récompenser le travail d’un photographe pour l’ensemble de sa carrière professionnelle, à Alain Keler (Myop).            En outre, trois bourses ont été attribuées à Natalya Saprunova, Irene Baqué et Philémon Barbier – également collaborateur du Monde –, ainsi que cinq prix pour les journalistes Hervé Lequeux, Laura Morton, Alain Schroeder, Fabiola Ferrero et Rebecca Conway.            Lire aussi, avec les photos de Lucas Barioulet :                             Reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Pour tout dire, j’aimerais juste partir loin, loin d’ici » : à Lviv, un orphelinat dans la guerre                                    Récit :  Article réservé à nos abonnés  Quatre femmes en Ukraine racontent leur quotidien hors du Donbass : « On ne sait pas de quoi demain sera fait alors nous économisons »                                    Reportage :  Article réservé à nos abonnés  A Lviv, les funérailles poignantes de Dmytro, Kyrylo et Vassyl, soldats morts au front                                    Récit :  Six mois de guerre en Ukraine en photos                                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/09/03/le-photojournaliste-lucas-barioulet-recoit-un-visa-d-or-a-perpignan-pour-sa-couverture-de-la-guerre-en-ukraine-pour-le-monde_6140117_3236.html"},"headline":"Festival Visa pour l\u2019image\u00a0: Visa d\u2019Or news au photographe ukrainien Evgeniy Maloletka","dateCreated":"2022-09-03T22:01:35+02:00","datePublished":"2022-09-03T22:01:35+02:00","dateModified":"2022-09-04T09:06:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Photo"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","Photo"],"description":"Le festival de Perpignan a r\u00e9compens\u00e9 plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a re\u00e7u le prix R\u00e9mi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/177/0/2126/1063/1342/671/60/0/3fbcb7b_1662232130091-maloletka-ukraine-002.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-14">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le site continue cependant de fonctionner « grâce à une ligne de secours », a précisé l’Agence internationale de l’énergie atomique dans un communiqué publié samedi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, la centrale nucléaire de Zaporijia de nouveau déconnectée du réseau électrique      Le site continue cependant de fonctionner « grâce à une ligne de secours », a précisé l’Agence internationale de l’énergie atomique dans un communiqué publié samedi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h13, mis à jour à 01h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les forces russes, a « de nouveau perdu la connexion » au réseau électrique, a annoncé, samedi 3 septembre dans un communiqué, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont une équipe se trouve sur place depuis jeudi pour évaluer la situation et les risques.            Cet incident est survenu « après de nouveaux bombardements dans la zone », selon les informations fournies par les autorités ukrainiennes à l’instance onusienne. La centrale continue cependant à fonctionner « grâce à une ligne de secours » qui l’alimente, permettant ainsi le refroidissement du combustible nucléaire, précise l’AIEA.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : un réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia a été arrêté, selon l’opérateur ukrainien                   Une perte totale d’alimentation de la centrale – si le courant arrivant depuis l’extérieur est coupé et que les groupes électrogènes de secours ne fonctionnent pas – risquerait d’entraîner une surchauffe des installations.                 « Du fait d’une capacité insuffisante pour deux réacteurs, le réacteur numéro 5 a été arrêté », a fait savoir l’opérateur ukrainien Energoatom dans un communiqué sur Telegram, blâmant les frappes des forces russes. « Actuellement, le sixième réacteur marche », a-t-il ajouté. Ce que l’AIEA a confirmé : « Il produit de l’électricité pour le refroidissement (du combustible nucléaire) et d’autres fonctions de sécurité essentielles ».            Le 25 août déjà, la centrale, la plus grande d’Europe, avait été totalement déconnectée du réseau ukrainien pour la première fois de son histoire, avant d’être reconnectée. La situation inquiète de nombreux dirigeants internationaux. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’avoir mené les bombardements qui ont visé le site, et de risquer de déclencher une catastrophe nucléaire.                             Lire aussi :  Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                   Le gendarme onusien du nucléaire est désormais informé quasi en temps réel grâce à son équipe arrivée cette semaine, avec à sa tête le directeur général, Rafael Mariano Grossi, « très inquiet » du risque d’accident nucléaire majeur.            « Rôle de facilitation »            Samedi, lors d’un entretien téléphonique, « le président Erdogan a déclaré [à Vladimir Poutine] que la Turquie peut jouer un rôle de facilitation sur la centrale nucléaire de Zaporijia, comme elle l’a fait pour l’accord sur les céréales » en juillet, a fait savoir la présidence turque dans un communiqué.                Le Kremlin a confirmé une discussion entre MM. Poutine et Erdogan, indiquant qu’ils avaient confirmé vouloir « accroître leurs liens économiques et commerciaux », via « des projets stratégiques communs dans le domaine de l’énergie ». Le communiqué turc ne précise pas si Ankara a également proposé formellement sa médiation à l’Ukraine.            La Turquie veut présenter une proposition prévoyant, comme elle l’avait fait pour l’accord sur les céréales, la création à Istanbul d’un bureau dédié au dialogue entre des organisations internationales, la Russie et l’Ukraine pour trouver un point d’entente sur la question du contrôle technique et des inspections de la centrale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine                   La Turquie entretient de bonnes relations tant avec Moscou que Kiev. Si Ankara a fourni à l’Ukraine des drones militaires, elle a refusé de se joindre aux sanctions occidentales contre la Russie après l’invasion de l’Ukraine.                En juillet, un accord entre la Russie et l’Ukraine obtenu à la suite d’une médiation turque avait permis la reprise des exportations de blé ukrainiennes, entravées par le blocus maritime russe imposé à Kiev en mer Noire.            Un site au centre des inquiétudes            A l’issue de la première journée d’inspection de la centrale nucléaire, jeudi 1er septembre, le directeur de l’organisation, avait constaté que « l’intégrité physique de la centrale a[vait] été violée à plusieurs reprises ». « C’est quelque chose qui ne peut pas continuer », avait-il ajouté auprès des médias à son retour dans le territoire contrôlé par Kiev.            Si M. Grossi est reparti au bout de quelques heures, six experts sont encore sur place, dont deux vont rester « de manière continue », une présence « d’une importance capitale pour aider à stabiliser la situation », selon le chef de l’AIEA. Il n’a cependant pas nommé la partie responsable, alors que Russes et Ukrainiens s’accusent mutuellement depuis des semaines de bombardements sur le site.                A Kiev, le chef du Comité international de la Croix-Rouge a appelé jeudi à l’arrêt de toutes les opérations militaires autour de la centrale, prévenant qu’une attaque serait « catastrophique ». « Il est grand temps d’arrêter de jouer avec le feu et de prendre plutôt des mesures concrètes pour protéger ce site », a déclaré Robert Mardini. « La moindre erreur de calcul pourrait provoquer des ravages que nous regretterions pendant des décennies », a-t-il averti dans un communiqué.            Les nouveaux bombardements avaient déjà entraîné la mise à l’arrêt de l’un des deux réacteurs encore opérationnels – sur les six que compte la centrale –, a fait savoir Energoatom jeudi matin. Jeudi, les autorités ukrainiennes ont accusé la Russie de mener des frappes d’artillerie sur Enerhodar, ville où se trouve la centrale de Zaporijia, et sur la route que devait emprunter la mission de l’AIEA pour se rendre sur place.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/en-ukraine-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-de-nouveau-deconnectee-du-reseau-electrique_6140111_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateCreated":"2022-09-03T19:13:54+02:00","datePublished":"2022-09-03T19:13:54+02:00","dateModified":"2022-09-04T01:15:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Le site continue cependant de fonctionner \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 une ligne de secours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/150/0/1558/779/1342/671/60/0/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-15">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ « Je n’ai jamais nié les crimes de guerre et je m’excuse volontiers auprès des victimes si elles l’ont pensé », a twitté samedi l’ancienne candidate socialiste à la présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                           Politique       Guerre en Ukraine             Ségolène Royal affirme n’avoir « jamais nié les crimes de guerre » en Ukraine et s’« excuse »      « Je n’ai jamais nié les crimes de guerre et je m’excuse volontiers auprès des victimes si elles l’ont pensé », a twitté samedi l’ancienne candidate socialiste à la présidentielle.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h26, mis à jour hier à 18h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ségolène Royal a assuré samedi 3 septembre sur Twitter n’avoir « jamais nié les crimes de guerre » et s’est excusée « auprès des victimes si elles l’ont pensé », après qu’elle eut émis des doutes concernant les crimes de guerre commis en Ukraine, malgré les preuves.            Jeudi 1er septembre, sur BFM-TV, elle avait dénoncé « une propagande de guerre par la peur » de la part du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et avait notamment contesté la réalité de « la maternité bombardée » dans le sud-est de l’Ukraine en mars. Elle a aussi mis en doute le massacre de Boutcha ou « le récit de viol d’enfant pendant sept heures sous les yeux des parents ». « C’est monstrueux d’aller diffuser des choses comme ça uniquement pour interrompre le processus de paix », avait-elle affirmé.            Ses propos ont suscité une vive polémique au sein du monde politique. « La paix en Ukraine n’est pas rendue impossible par les victimes de l’invasion, mais par la volonté de conquête [du président russe Vladimir] Poutine ! », s’était indigné sur Twitter, jeudi, le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’enquête d’Amnesty international conclut qu’« il existe des preuves irréfutables de crimes de guerre »                   « Une forme de surenchère dans la description de l’horreur »            Après avoir assuré une première fois, vendredi, qu’elle n’avait « jamais nié les crimes de guerre », tout en « rappel[ant] les frappes criminelles en Irak, sur le mensonge », elle s’est de nouveau justifiée samedi en mettant en avant la fin de son propos, selon elle « coupé dans les rediffusions ».            Ici la fin de ma parole, coupée ds les rediffusions. Plaider pour la  paix c’est agir pour l’arrêt des souffrances… https://t.co/jufifSX6cR— RoyalSegolene (@Ségolène Royal)              Elle y précisait qu’« il y a une forme de surenchère dans la description de l’horreur, pour susciter des livraisons d’armes et pour s’interdire de mettre en place des processus de négociations et de paix, alors que le peuple ukrainien a besoin de la paix (…). La description des horreurs dans le cadre d’une propagande de guerre empêche les processus de paix ».                 « Plaider pour la paix, c’est agir pour l’arrêt des souffrances du peuple ukrainien et de l’agression russe », a-t-elle encore estimé samedi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/03/segolene-royal-affirme-n-avoir-jamais-nie-les-crimes-de-guerre-en-ukraine-et-s-excuse_6140108_823448.html"},"headline":"S\u00e9gol\u00e8ne Royal affirme n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais ni\u00e9 les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine et s\u2019\u00ab\u00a0excuse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T18:26:01+02:00","datePublished":"2022-09-03T18:26:01+02:00","dateModified":"2022-09-03T18:41:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais ni\u00e9 les crimes de guerre et je m\u2019excuse volontiers aupr\u00e8s des victimes si elles l\u2019ont pens\u00e9\u00a0\u00bb, a twitt\u00e9 samedi l\u2019ancienne candidate socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/07/11/787/0/4928/2464/1342/671/60/0/bfa071b_5268246-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-16">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Chute du cours de la livre sterling, explosion des prix de l’énergie et tensions salariales… L’économiste Catherine Mathieu analyse, dans une tribune au « Monde », les causes de cette situation socio-économique tendue outre-Manche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Royaume-Uni         « Il n’y a pas eu d’effet récent du Brexit sur l’inflation »   Tribune        Catherine Mathieu  Economiste        Chute du cours de la livre sterling, explosion des prix de l’énergie et tensions salariales… L’économiste Catherine Mathieu analyse, dans une tribune au « Monde », les causes de cette situation socio-économique tendue outre-Manche.   Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’inflation britannique a atteint 10,1 % en juillet contre 6,8 % en France : faut-il y voir un effet du Brexit ? Celui-ci aurait pu conduire à une hausse de l’inflation via les prix des produits importés, par trois canaux : les droits de douane, les barrières non tarifaires et le taux de change.          L’accord commercial avec l’Union européenne a permis la sortie du Royaume-Uni du marché unique le 1er janvier 2021, sans instauration de droits de douane, qui auraient augmenté de 4,4 % le coût des importations en provenance de l’UE (la moitié des importations britanniques). Les barrières non tarifaires, au chiffrage plus incertain, auraient pu augmenter les coûts de ces importations de 10 %. Mais, contrairement à l’UE, qui a immédiatement mis en place des contrôles des produits britanniques, le Royaume-Uni a repoussé l’instauration de contrôles sur ses importations en provenance de l’UE, au moins jusqu’à début 2024.          A la suite du référendum de juin 2016 en faveur du Brexit, la livre sterling a chuté de 11 %, passant de 1,30 à 1,16 euro ; elle a depuis fluctué entre 1,10 et 1,20 euro. Fin 2020, elle valait 1,10 euro, et est revenue, depuis, à près de 1,20 euro – ce qui a atténué la hausse des prix des importations britanniques. Il n’y a donc pas eu d’effet récent du Brexit sur le coût des importations.                           Lire aussi (2016) :  « Brexit » : le jour où le Royaume-Uni est sorti de l’Union                 L’inflation n’est pas nettement plus élevée au Royaume-Uni que dans la zone euro, où elle est en moyenne de 8,9 %, dont 9,6 % en République d’Irlande, 10,7 % en Espagne et plus de 20 % dans les pays baltes. La France (avec Malte) fait figure d’exception, présentant l’inflation la plus faible des pays de la zone euro ! Si l’inflation outre-Manche est plus forte qu’en France, c’est surtout parce que le Royaume-Uni n’a pas mis en place de bouclier tarifaire sur l’énergie. En juillet, la hausse des prix du gaz pour les ménages était de près de 100 % sur un an, celle de l’électricité de près de 50 % et celle des combustibles pétroliers de plus de 110 %.          Tensions salariales          L’accélération de l’inflation, passée de 2 % à 10 % en un an, renforce néanmoins les tensions dans les négociations salariales. C’est particulièrement le cas dans le secteur des transports, où les appels à la grève se sont multipliés au cours des dernières semaines. Dans les entreprises de transport ferroviaire, les hausses de salaire proposées par les employeurs étaient de l’ordre de 5 %. Cela représenterait une perte de pouvoir d’achat de 5 points, mais davantage encore si l’on tient compte des perspectives de montée des prix.             Il vous reste 62.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/03/il-n-y-a-pas-eu-d-effet-recent-du-brexit-sur-l-inflation_6140102_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu d\u2019effet r\u00e9cent du Brexit sur l\u2019inflation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T17:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-03T17:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-03T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Brexit","International","Europe","Royaume-Uni","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats"],"description":"Chute du cours de la livre sterling, explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie et tensions salariales\u2026 L\u2019\u00e9conomiste Catherine Mathieu analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les causes de cette situation socio-\u00e9conomique tendue outre-Manche.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Mathieu","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/360/0/6356/3178/1342/671/60/0/2e6ddb2_5057381-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-17">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Lors des derniers préparatifs, les équipes ont tenté, sans succès, de résoudre, samedi, un problème lié à une fuite de carburant au moment du remplissage des réservoirs de la fusée. Après une première tentative annulée lundi, la NASA ne prévoit pas de lancement dans les jours qui viennent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Espace             Mission Artemis-1 : deuxième report du décollage vers la Lune de la mégafusée de la NASA      Lors des derniers préparatifs, les équipes ont tenté, sans succès, de résoudre, samedi, un problème lié à une fuite de carburant au moment du remplissage des réservoirs de la fusée. Après une première tentative annulée lundi, la NASA ne prévoit pas de lancement dans les jours qui viennent.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h52, mis à jour à 05h27    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La fusée lunaire de nouvelle génération de la NASA, dans le complexe de lancement, deux jours avant son premier lancement pour la mission Artemis-1 à Cap Canaveral, en Floride (Etats-Unis), le 1er septembre 2022.  STEVE NESIUS / REUTERS                 Le décollage de la nouvelle mégafusée de la NASA vers la Lune est à nouveau reporté. Lors des derniers préparatifs, les équipes ont tenté, samedi 3 septembre, de résoudre un problème de fuite de carburant, mais n’y sont pas parvenues. La directrice de lancement, Charlie Blackwell-Thompson, a finalement pris la décision d’annuler le décollage, depuis le centre spatial Kennedy, en Floride, a déclaré un commentateur de la NASA dans une retransmission vidéo.            « L’annulation est absolument la bonne décision », a réagi auprès de journalistes l’astronaute Victor Glover, présent sur place. Avec ces tests à répétition, qui permettent de mieux comprendre ce nouvel engin, « la confiance des gens devrait augmenter, pas diminuer », a-t-il soutenu. « C’est un tout nouveau véhicule, une nouvelle technologie, un tout nouveau but – retourner sur la Lune pour préparer un voyage vers Mars – et oui, cela est difficile », a pour sa part déclaré, lors d’une conférence de presse, le patron de la NASA, Bill Nelson.                 Lundi, lors d’une première tentative, le lancement avait été annulé au dernier moment à cause de problèmes techniques, concernant notamment le refroidissement des moteurs.            Après une deuxième tentative de décollage échouée samedi à cause d’une fuite de carburant, la NASA ne retentera pas de lancer sa nouvelle mégafusée vers la Lune dans les jours qui viennent. La période de lancement qui se termine mardi 6 septembre « n’est plus sur la table », a déclaré Jim Free, administrateur associé à la NASA.            Hydrogène hautement inflammable            La mission, sans équipage à bord, doit lancer le nouveau programme Artemis, cinquante ans après le dernier vol d’Apollo. Le décollage était prévu à 14 h 17, heure locale (20 h 17, heure de Paris), du pas de tir 39B du centre spatial Kennedy, en Floride, et restait possible au cours des deux heures suivantes, si nécessaire. Les conditions météo étaient favorables à 60 % au début de cette fenêtre de tir, puis devaient s’améliorer peu à peu jusqu’à 80 %.                En plein week-end prolongé aux Etats-Unis, jusqu’à 400 000 personnes étaient attendues pour admirer le décollage, notamment depuis les plages environnantes. De nombreux astronautes avaient également fait le déplacement, dont le Français Thomas Pesquet.            Plus que quelques heures sur Terre pour ce magnifique engin : la fenêtre de tir ouvre à 20:17. La météo est bonne e… https://t.co/Qfu707foS3— Thom_astro (@Thomas Pesquet)              Peu avant 6 heures, heure locale (12 heures, heure de Paris), l’aval avait été donné pour commencer le remplissage des réservoirs de la fusée avec son carburant cryogénique – au total, environ trois millions de litres d’hydrogène et d’oxygène liquides ultra-froids.            Mais, un peu plus d’une heure plus tard, une fuite a été détectée au pied de la fusée, au niveau du tuyau par lequel passe l’hydrogène, hautement inflammable, jusqu’au réservoir. Le flot a été stoppé pendant que les équipes cherchaient une solution.            Retour au bâtiment d’assemblage            La fuite a été qualifiée de « grosse » par Mike Sarafin, chargé de la mission à la NASA. Le « suspect principal », a-t-il expliqué, est un « joint » qui entoure une pièce permettant de connecter le tuyau par lequel passe le carburant et la fusée – un élément conçu pour se détacher ultra-rapidement juste au moment du décollage. Les équipes pensent devoir remplacer ce joint, soit sur le pas de tir directement, soit en ramenant la fusée dans son bâtiment d’assemblage, à quelques kilomètres de là. Ces travaux ne permettaient ainsi plus de pouvoir décoller d’ici à mardi, lorsque l’actuelle période de lancement possible se terminait, en raison des positions de la Terre et la Lune.                De plus, le système d’autodestruction d’urgence de la fusée, conçu pour la faire exploser en cas de trajectoire déviante après le décollage, doit a priori être de nouveau testé, et ne pourra l’être que dans le bâtiment d’assemblage. Or, rentrer la fusée et la ressortir prendra « des semaines », a précisé Mike Sarafin.                             Lire le live :  Artemis-1 : revivez le lancement retardé de la mégafusée vers la Lune                   Les prochaines périodes pour un lancement vont du 19 septembre au 4 octobre, puis du 17 au 31 octobre. M. Sarafin a estimé qu’il était encore « trop tôt » pour exclure totalement la fin septembre, et a promis un point d’étape la semaine prochaine. La NASA a précisé que la période de début octobre serait compliquée à coordonner, à cause du décollage prévu au même moment d’un équipage d’astronautes pour la Station spatiale internationale, également depuis le centre spatial Kennedy.            Un tremplin pour un voyage vers Mars            Le but de cette mission non habitée, nommée Artemis-1, est de vérifier que la capsule Orion, au sommet de la fusée, est suffisamment sûre pour transporter à l’avenir des astronautes. En entrant dans l’atmosphère terrestre à la vitesse de 40 000 km/h, la température du bouclier thermique de la capsule – le plus grand jamais construit – atteint les 2 800 °C.                Grâce à ce nouveau vaisseau, l’agence spatiale américaine entend renouer avec l’exploration humaine lointaine, la Lune étant mille fois plus éloignée que la Station spatiale internationale. Surtout, la NASA compte cette fois y établir une présence humaine durable, afin d’en faire un tremplin pour un voyage vers Mars.            En cas de succès, deux minutes après le décollage, les propulseurs d’appoint devaient retomber dans l’Atlantique. Après huit minutes, l’étage principal devait se détacher à son tour. Puis, au bout d’environ une heure et trente minutes, une dernière poussée de l’étage supérieur devait mettre la capsule sur le chemin de la Lune, pour l’atteindre au bout de plusieurs jours. Il est prévu que le voyage dure environ six semaines. Orion s’aventurera jusqu’à 64 000 kilomètres derrière la Lune, soit plus loin que tout autre vaisseau habitable jusqu’ici.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Artemis-1 : les Etats-Unis de nouveau à la conquête de la Lune                   Un parcours de 2,1 millions de kilomètres            Au total, le vaisseau doit parcourir quelque 2,1 millions de kilomètres jusqu’à son amerrissage dans l’océan Pacifique.                Le succès complet de la mission serait un soulagement pour la NASA, qui tablait à l’origine sur un premier lancement en 2017 pour SLS, et aura investi d’ici à la fin de 2025 plus de 90 milliards de dollars dans son nouveau programme lunaire, selon un audit public.            Le nom Artemis a été choisi d’après une figure féminine, la sœur jumelle du dieu grec Apollon – en écho au programme Apollo, qui n’a envoyé sur la surface lunaire que des hommes blancs, entre 1969 et 1972. Cette fois, la NASA souhaite permettre à la première personne de couleur et à la première femme de marcher sur la Lune.                                                La prochaine mission, Artemis-2, emportera en 2024 des astronautes jusqu’à la Lune, sans s’y poser. Cet honneur sera réservé à l’équipage d’Artemis-3, en 2025 au plus tôt. La NASA souhaite ensuite lancer environ une mission par an. Il s’agira alors de construire une station spatiale en orbite lunaire, baptisée Gateway, et une base sur la surface de la Lune.                Là, la NASA veut tester les technologies nécessaires à l’envoi de premiers humains vers Mars : nouvelles combinaisons, véhicule, possible utilisation de l’eau lunaire…            Selon le patron de la NASA, Bill Nelson, un aller-retour vers la Planète rouge à bord d’Orion, qui durerait plusieurs années, pourrait être tenté vers la fin de la décennie 2030.                             Lire le décryptage :  Mission Artemis : les hommes sur la Lune, au cœur des théories du complot depuis cinquante ans                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les abeilles font le buzz  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/03/mission-artemis-1-deuxieme-essai-de-decollage-vers-la-lune-pour-la-megafusee-de-la-nasa_6140099_1650684.html"},"headline":"Mission Artemis-1\u00a0: deuxi\u00e8me report du d\u00e9collage vers la Lune de la m\u00e9gafus\u00e9e de la NASA","dateCreated":"2022-09-03T15:52:45+02:00","datePublished":"2022-09-03T15:52:45+02:00","dateModified":"2022-09-04T05:27:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Espace","Sciences"],"description":"Lors des derniers pr\u00e9paratifs, les \u00e9quipes ont tent\u00e9, sans succ\u00e8s, de r\u00e9soudre, samedi, un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 une fuite de carburant au moment du remplissage des r\u00e9servoirs de la fus\u00e9e. Apr\u00e8s une premi\u00e8re tentative annul\u00e9e lundi, la NASA ne pr\u00e9voit pas de lancement dans les jours qui viennent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/418/0/6192/3096/1342/671/60/0/43196f9_1662203490466-2022-09-01t130307z-1961934889-rc2a8w9x4zdy-rtrmadp-3-space-exploration-moon-launch.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/04/17-18">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Une vidéo provenant de la caméra-piéton d’un des agents, qui étaient munis d’un mandat d’arrêt, montre un policier accompagné d’un chien ouvrir la porte d’une chambre puis, presque aussitôt, tirer sur le jeune homme, qui se trouvait dans un lit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Dans l’Ohio, la famille d’un jeune Noir tué dans son lit par un policier va porter plainte      Une vidéo provenant de la caméra-piéton d’un des agents, qui étaient munis d’un mandat d’arrêt, montre un policier accompagné d’un chien ouvrir la porte d’une chambre puis, presque aussitôt, tirer sur le jeune homme, qui se trouvait dans un lit.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h48, mis à jour hier à 16h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un rassemblement en hommage à Donovan Lewis devant le quartier général de la police de Columbus (Ohio), le 2 septembre 2022.  GAELEN MORSE / AFP                 Une mort qui suscite la colère dans l’Ohio. La famille de Donovan Lewis, un homme noir âgé de 20 ans, tué par balle par la police alors qu’il était dans son lit, va porter plainte, a annoncé son avocat, vendredi 2 septembre. Il est mort à l’aube, mardi, à Columbus, capitale de cet Etat du Midwest.            Une vidéo provenant de la caméra-piéton d’un des agents, qui étaient munis d’un mandat d’arrêt, montre un policier accompagné d’un chien ouvrir la porte d’une chambre puis, presque aussitôt, tirer sur le jeune homme, qui se trouvait dans un lit. Une enquête a été ouverte et le maire de Columbus, Andrew Ginther, a promis sur Twitter « une totale transparence » sur le « décès tragique de Donovan Lewis ».            Within SECONDS of encountering 20-yo Donovan Lewis, a Columbus (OH) police officer shot and killed him! Police repo… https://t.co/Td1nlESOj2— AttorneyCrump (@Ben Crump)              Rex Elliott, l’avocat de la famille de Donovan Lewis, avait dénoncé dans un communiqué « un usage excessif et absolument inutile de la force ». « Plan par plan, la vidéo [de la caméra-piéton] révèle la vérité : trois policiers blancs accompagnés d’un chien agressif de la brigade cynophile ont abattu de sang-froid un jeune de 20 ans non armé alors qu’il se relevait dans son lit conformément aux ordres de la police », avait-il affirmé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Filmer la police : aux Etats-Unis, les limites d’un outil utile contre les violences policières                   « Exiger justice pour Donovan Lewis »            Contactée par l’Agence France-Presse (AFP), la police de Columbus n’était pas joignable dans l’immédiat. Sa cheffe, Elaine Bryant, citée par des médias, a affirmé que l’agent avait tiré au moment où Donovan Lewis semblait lever le bras et tenir quelque chose à la main. Seule une cigarette électronique a été retrouvée près de lui, a-t-elle précisé.                           Une cousine de Donovan Lewis, lors d’un rassemblement devant le quartier général de la police de Columbus, le 2 septembre 2022.  GAELEN MORSE / AFP                 Des rassemblements sont prévus tout le week-end à Columbus pour « exiger justice pour Donovan Lewis », a déclaré sur Twitter Ramon Obey II, de l’organisation JUST (Justice, Unity and Social Transformation).            All weekend long!!! Justice for Donovan Lewis 

<article-nb="2022/09/04/17-19">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au « Monde », sur l’actuelle proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, dite « directive CRD VI » qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et empêcher les banques africaines d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Économie         « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Tribune        Alain Gauvin  Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit        Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au « Monde », sur l’actuelle proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, dite « directive CRD VI » qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et empêcher les banques africaines d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.   Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au terme de la visite du président de la République Emmanuel Macron, au Cameroun, au Bénin et en Guinée-Bissau (du 25 au 28 juillet), visite intervenant « dans le droit fil de l’agenda présenté en novembre 2017 à Ouagadougou pour renouveler la relation Afrique-France », on peut s’interroger sur la capacité de l’Union européenne (UE) à renforcer et à pérenniser son partenariat avec l’Afrique.          Certes, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, rappelait, lors de la conférence de presse clôturant [le 18 février] le 6e sommet Afrique-UE, la nécessité d’un tel partenariat, en définissant clairement le rôle de l’UE, « un partenaire économique » auquel l’Afrique peut « faire confiance ».          Certes encore, le « paquet d’investissement “Global Gateway” Afrique-Europe » à 150 milliards d’euros, qui a pour objet de « soutenir l’Afrique en vue d’une reprise et d’une transformation solides, inclusives, vertes et numériques », illustre de façon remarquable toute l’attention politique européenne portée à l’Afrique.                           Lire aussi :  La difficile évolution de l’approche française en Afrique                 Mais, le droit européen ne semble pas toujours en phase avec la politique européenne alors même que, en tant qu’instrument, il devrait la servir.               A titre d’exemple de cette incohérence juridique, on sait que la diaspora africaine est un acteur essentiel – plus stable que l’aide publique au développement et les investissements directs étrangers – du développement économique et social de l’Afrique. On sait aussi que les transferts d’argent et la « bi-bancarisation » contribuent puissamment au lien économique entre les deux continents.                           Lire aussi :  L’Europe et l’Afrique veulent croire à un partenariat renouvelé                 Pourtant, la proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, communément appelée « directive CRD VI » [Capital Requirements Directive VI ] pourrait bien, si sa rédaction actuelle était conservée, susciter de fâcheuses divergences d’interprétation entre les Etats membres quant à la latitude qui devrait être laissée aux banques des pays tiers – et, donc, des banques africaines – d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.          Deux pernicieuses conséquences          En effet, l’article 21 quater de la CRD VI exigerait des banques africaines qu’elles créent une succursale dans chaque pays de l’Union européenne où elles souhaiteraient exercer une activité bancaire, ce qui, en soi, n’est pas critiquable. Cependant, aujourd’hui, certains Etats de l’Union interdisent aux banques africaines de commercialiser, sur leur sol, auprès des diasporas, les services bancaires dont ces dernières ont besoin dans leur pays d’origine, en Afrique.        Il vous reste 36.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/03/la-diaspora-africaine-est-un-acteur-essentiel-du-developpement-economique-et-social-de-l-afrique_6140086_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La diaspora africaine est un acteur essentiel du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social de l\u2019Afrique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T12:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-03T12:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-03T12:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","Diaspora","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Guin\u00e9e-Bissau","B\u00e9nin","Cameroun","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur l\u2019actuelle proposition de directive du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, dite \u00ab\u00a0directive CRD\u00a0VI\u00a0\u00bb qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et emp\u00eacher les banques africaines d\u2019offrir leurs services \u00e0 leur client\u00e8le diasporique r\u00e9sidant en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Gauvin","description":"Avocat au barreau de Paris, docteur d\u2019Etat en droit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/437/0/5247/2623/1342/671/60/0/e1bf9fe_5802467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/04/17-20">
<filnamedate="20220904"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220904"><AAMMJJHH="2022090417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Confrontée à une pénurie de main-d’œuvre sans précédent, elle porte ses quotas d’immigration à un niveau record.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Pakistan    Irak    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La croissance et la prospérité d’une économie consumériste sont devenues des objectifs en conflit avec la nouvelle morale écologique »   Jacques Marceau Président d’Aromates, cofondateur des Assises sens et travail                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de considérer l’enfermement mental induit par certains réseaux sociaux comme une question majeure de santé publique »   Philippe Bernard Editorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Histoire : « Marcel Sembat était certainement le deuxième homme politique le plus important du Parti socialiste après Jean Jaurès »   Gerd Krumeich Historien allemand                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Les droits humains, l’intime et Philippe Sands                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : le château de Versailles retrace son occupation allemande                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Enquête  Article réservé à nos abonnés « Il y a quelque chose de l’ordre de la guérison et de la libération » : l’engouement pour les randonnées féministes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Australie             En manque de bras, l’Australie rouvre ses frontières      Confrontée à une pénurie de main-d’œuvre sans précédent, elle porte ses quotas d’immigration à un niveau record.          Par Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance)         Publié hier à 11h51    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A l’aéroport de Melbourne (Australie), en août 2021.  WILLIAM WEST / AFP               Après avoir hermétiquement fermé ses frontières pour se protéger du Covid-19, entre mars 2020 et décembre 2021, l’Australie a décidé de les ouvrir en grand. Confronté à une grave pénurie de main-d’œuvre, le gouvernement travailliste a annoncé, vendredi 2 septembre, qu’il allait relever de 22 % le quota d’immigration qualifiée pour accueillir 195 000 étrangers par an. Un record historique. La décision a été prise à l’issue du Sommet national sur l’emploi et les compétences, qui a réuni organisations syndicales et patronales, le jeudi 1er et le vendredi 2 septembre, à Canberra.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne, durement frappée par la pénurie de main-d’œuvre, s’apprête à réformer sa politique migratoire                 En juillet, le taux de chômage avait lui aussi atteint un plus-bas historique, tombant à 3,4 %. Soit le niveau le plus faible depuis 1974. Pour 480 000 postes de travail actuellement vacants, seulement 470 000 demandeurs d’emploi sont disponibles. « Cela fait quatre mois que je cherche deux pâtissiers et une vendeuse. J’ai tout tenté, dépensé des centaines de dollars, mais rien, je ne trouve personne. C’est extrêmement stressant », se désespère Gabriela Oporto, patronne d’une petite pâtisserie qui vient d’ouvrir à Forestville, au nord de Sydney. Dans sa rue commerçante d’à peine deux cents mètres, au moins cinq commerces peinent à recruter. Le gérant de Domino’s Pizza, James Bird, a vu ses délais de livraison exploser, faute de chauffeurs-livreurs, et constate maintenant une baisse de ses ventes.          Politique de zéro Covid          « Le marché du travail australien a toujours eu besoin de travailleurs étrangers pour répondre à l’ensemble de ses besoins. A cause de la pandémie, nous avons dû nous appuyer essentiellement sur la main-d’œuvre australienne mais elle ne suffit pas », explique Brendan Rynne, économiste en chef de KPMG.                           Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Logistique, hôtellerie, bâtiment… La grande pénurie de main-d’œuvre à travers l’Europe                 Pendant près de deux ans, l’île-continent, qui avait adopté une politique de zéro Covid, a laissé les travailleurs étrangers à la porte et ceux déjà présents sur son territoire sur le carreau. « Il est temps de rentrer chez soi », avait conseillé, en avril 2020, le premier ministre de l’époque, Scott Morrison, aux détenteurs de visas temporaires ne pouvant subvenir à leurs besoins. Résultat, l’Australie — où la moitié des 25 millions d’habitants a au moins un parent né dans un autre pays — doit désormais composer avec quelque 500 000 immigrants de moins que prévu, selon les calculs de KPMG, et convaincre d’éventuels travailleurs étrangers que les frontières ne se refermeront plus sur eux.           Dans les fermes, des agriculteurs en sont réduits à laisser pourrir leurs fruits sur les arbres        Il vous reste 44.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/en-manque-de-bras-l-australie-rouvre-ses-frontieres_6140082_3234.html"},"headline":"En manque de bras, l\u2019Australie rouvre ses fronti\u00e8res","dateCreated":"2022-09-03T11:51:41+02:00","datePublished":"2022-09-03T11:51:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Australie"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Asie-Pacifique","Australie"],"description":"Confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre sans pr\u00e9c\u00e9dent, elle porte ses quotas d\u2019immigration \u00e0 un niveau record.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/323/0/4600/2300/1342/671/60/0/676c2de_1662198582406-000-32h26mw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       


        
  
