<FILE-date="2022/08/07/19">

<article-nb="2022/08/07/19-1">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les opérations israéliennes qui ont commencé vendredi dans l’enclave palestinienne ont fait trente et un morts, dont six enfants, selon le ministère de la santé à Gaza. Le groupe Jihad islamique palestinien a affirmé dimanche avoir tiré des roquettes vers Jérusalem.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             Après trois jours de raids, Israël a accepté une trêve avec le Jihad islamique palestinien, selon l’Egypte      Les opérations israéliennes qui ont commencé vendredi dans l’enclave palestinienne ont fait trente et un morts, dont six enfants, selon le ministère de la santé à Gaza. Le groupe Jihad islamique palestinien a affirmé dimanche avoir tiré des roquettes vers Jérusalem.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h41, mis à jour à 19h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des roquettes tirées vers Israël à partir de Gaza, le 7 août 2022.  MAHMUD HAMS / AFP                 Après trois jours de raids sur Gaza, Israël a donné son accord pour une trêve avec le Jihad islamique palestinien (JIP), a affirmé, dimanche 7 août, un responsable de la sécurité en Egypte, intermédiaire historique entre Israël et les groupes armés de Gaza. Le médiateur dit cependant attendre toujours une réponse du groupe armé palestinien.            Malgré les discussions, le ministère de la santé du mouvement Hamas, au pouvoir à Gaza, a annoncé dimanche soir que cinq Palestiniens et quatre enfants avaient été tués dans de nouveaux raids aériens israéliens dans la bande de Gaza. Ils ont péri dans des frappes sur Jabaliya et la ville de Gaza, selon un communiqué du ministère.                 Au total, depuis vendredi, quarante et un Palestiniens sont morts et 311 ont été blessés dans l’enclave palestinienne de Gaza, d’après la même source. Israël conteste ce bilan et assure que plusieurs enfants palestiniens ont été tués samedi soir à Jabaliya (Nord) par un tir de roquette raté du JIP.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Quinze ans de blocus sur la bande de Gaza                   Oded Basiok, le chef de la direction des opérations de l’armée d’Israël, a fait parvenir samedi soir à l’Agence France-Presse (AFP) un communiqué dans lequel il a affirmé que « la haute direction de l’aile militaire du Jihad islamique à Gaza a été neutralisée ». Les chefs militaires Tayssir Al-Jabari et Khaled Mansour ont été tués, a confirmé le JIP. Une vingtaine de membres du mouvement, considéré comme terroriste par Israël, les Etats-Unis et l’Union européenne ont par ailleurs été arrêtés dans la nuit par les forces de sécurité israéliennes en Cisjordanie occupée, a ajouté dimanche l’armée.            Bouclier antimissile            « La bataille n’en est qu’à ses débuts », avait déclaré plus tôt Mohammed Al-Hindi, un responsable du JIP. Le groupe armé a affirmé dimanche avoir tiré des roquettes vers Jérusalem, pour la première fois depuis le début des hostilités. Comme 97 % des 585 projectiles lancés depuis Gaza, elles ont été interceptées par le bouclier antimissile israélien, d’après l’armée.                Samedi après-midi, des sirènes d’alerte avaient déjà retenti dans la métropole israélienne de Tel-Aviv.            Cette nouvelle confrontation est la pire qui ait eu lieu entre Israël et des organisations armées de Gaza depuis la guerre de mai 2021, qui avait fait en onze jours 260 morts côté palestinien, parmi lesquels des combattants, et quatorze morts en Israël, dont un soldat, d’après les autorités locales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, un regain de tension entre Israël et le Jihad islamique palestinien fait craindre une escalade                   L’armée israélienne a commencé à frapper vendredi l’enclave de 2,3 millions d’habitants sous blocus dans le cadre d’une « attaque préventive » contre le JIP, a-t-elle dit.                Pour le premier ministre israélien Yaïr Lapid, c’est une « opération de contre-terrorisme précise contre une menace immédiate », celle du JIP, « un supplétif de l’Iran » voulant « tuer des Israéliens innocents ». Samedi, l’armée a prévenu qu’elle se préparait à « une semaine » de raids sur Gaza.            Une centrale électrique à l’arrêt            En 2019, la mort d’un commandant du JIP dans une opération israélienne avait déjà donné lieu à plusieurs jours d’échanges de tirs meurtriers. Le Hamas, qui a combattu Israël lors de quatre guerres depuis sa prise du pouvoir en 2007, s’était lui tenu à distance.            Les hostilités ont déjà privé Gaza, petite langue de terre coincée entre l’Egypte, la Méditerranée et Israël, de son unique centrale électrique. Elle « a cessé [de fonctionner] en raison d’une pénurie » de carburant, a expliqué samedi la compagnie d’électricité. Israël a bouclé les passages frontaliers ces derniers jours, interrompant de fait les livraisons de diesel. La coordinatrice des affaires humanitaires de l’ONU dans les territoires palestiniens, Lynn Hastings, a appelé à permettre l’entrée dans l’enclave de « carburant, de nourriture et de fournitures médicales ».                C’est l’arrestation d’un chef du JIP en Cisjordanie en début de semaine qui a mené à cette nouvelle confrontation. Craignant des représailles, les autorités israéliennes ont annoncé qu’elles lançaient une opération à Gaza, micro-territoire gouverné par le mouvement islamiste Hamas et où le JIP est bien implanté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les opérations militaires ciblées ne constituent pas une solution politique suffisante pour neutraliser les organisations visées »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/israel-affirme-avoir-neutralise-les-chefs-du-jihad-islamique-a-gaza_6137392_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s trois jours de raids, Isra\u00ebl a accept\u00e9 une tr\u00eave avec le Jihad islamique palestinien, selon l\u2019Egypte","dateCreated":"2022-08-07T02:41:25+02:00","datePublished":"2022-08-07T02:41:25+02:00","dateModified":"2022-08-07T19:47:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Les op\u00e9rations isra\u00e9liennes qui ont commenc\u00e9 vendredi dans l\u2019enclave palestinienne ont fait trente et un morts, dont six enfants, selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 \u00e0 Gaza. Le groupe Jihad islamique palestinien a affirm\u00e9 dimanche avoir tir\u00e9 des roquettes vers J\u00e9rusalem.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/126/0/1957/978/1342/671/60/0/da1c75c_5892207-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-2">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation         Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierrick Leurent      Image de couverture :  Le vraquier Star Helena, transportant 45 000 tonnes de tournesols, quitte le port ukrainien de Chornomorsk le 7 août 2022.    OLEKSANDR GIMANOV / AFP          Cinq cargos chargés de céréales prendront la mer dimanche au départ des ports ukrainiens de Tchernomorsk et Odessa afin de poursuivre l’exportation des céréales, a annoncé samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les opérations.Le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis l’invasion russe du 24 février n’accostera pas dimanche au Liban comme prévu, a déclaré samedi l’ambassade ukrainienne dans ce pays.L’Agence internationale de l’énergie atomique a jugé samedi « de plus en plus alarmantes » les informations venant de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, au lendemain de frappes à proximité.L’un des réacteurs de cette centrale, sous le contrôle des forces russes, a été arrêté, a annoncé samedi l’opérateur ukrainien, Energoatom, après les frappes dont Kiev et Moscou s’accusent mutuellement.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation russe dans la région méridionale ukrainienne de Kherson, visé par un attentat à son domicile, est mort des suites de ses blessures, ont annoncé samedi les autorités locales mises en place par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Jane Burbank, historienne américaine : « La Russie et l’Ukraine trouvent leurs racines dans l’Empire de Kiev »         Tribune. « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         Reportage. En Ukraine, le retour en grâce du général Marchenko, héros de Mykolaïv         Factuel. Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilité d’un bombardement au cœur de Donetsk         Analyse. Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation         Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-07T15:49:48+00:00","coverageEndTime":"2022-08-08T03:49:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","description":"Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierrick Leurent"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : quatre navires chargés de céréales ont quitté les ports ukrainiens","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/0/0/6529/4353/1342/894/3/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierrick Leurent"
,"startDate":"2022-08-07T15:49:48+00:00"
,"endDate":"2022-08-08T03:49:48+00:00"
  Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens. Quatre nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk sur la mer Noire, avec environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Un bless\u00e9 \u00e0 la centrale de Zaporijia apr\u00e8s des bombardements russes. Le groupe ukrainien d\u2019\u00e9nergie Energoatom a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un travailleur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors de nouveaux bombardements par les forces russes samedi soir sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Energoatom a signal\u00e9 que le site de stockage de la centrale, o\u00f9 174 conteneurs de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 sont stock\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des roquettes. Ukrainiens et Russes se sont mutuellement accus\u00e9s de se livrer \u00e0 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport. L\u2019ONG a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses dimanche pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice d\u2019Amnesty en Ukraine. \u00ab\u00a0Tout en maintenant enti\u00e8rement nos conclusions, nous regrettons la douleur caus\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ONG dans un courriel \u00e0 Reuters.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-08-07T17:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T14:13:44+00:00","articleBody":"     Amnesty International a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses dimanche pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice d\u2019Amnesty en Ukraine.          L\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a accus\u00e9 l\u2019Ukraine de mettre en danger des civils en d\u00e9ployant des troupes dans des quartiers d\u2019habitation dans le cadre de sa guerre contre la Russie. \u00ab\u00a0Tout en maintenant enti\u00e8rement nos conclusions, nous regrettons la douleur caus\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ONG dans un courriel \u00e0 Reuters.                    Lire aussi :  Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport mettant en cause l\u2019arm\u00e9e ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport","dateModified":"2022-08-07T16:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T13:59:39+00:00","articleBody":"                     Volodymyr Zelensky remettant des ordres et d\u2019autres r\u00e9compenses d\u2019Etat aux militaires et aux membres des familles des soldats tomb\u00e9s au combat, \u00e0 Kiev, le 7 ao\u00fbt 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/acf4abe_1659880660013-904046.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T14:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:51:17+00:00","articleBody":"     Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk sur la mer Noire, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, pr\u00e9cisant qu\u2019ils transportaient environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le blocage de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales du fait de la guerre en Ukraine, l\u2019un des principaux producteurs mondiaux tout comme la Russie, a provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des prix alimentaires dans les pays les plus pauvres et suscit\u00e9 la crainte d\u2019une crise alimentaire mondiale.          La Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 deux accords s\u00e9par\u00e9s, parrain\u00e9s par la Turquie et les Nations unies, qui permettent l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes malgr\u00e9 la guerre et de produits agricoles russes malgr\u00e9 les sanctions occidentales. Plusieurs navires ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 l\u2019Ukraine cette semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T13:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:28:05+00:00","articleBody":"     Le groupe ukrainien d\u2019\u00e9nergie Energoatom a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un travailleur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors de nouveaux bombardements par les forces russes samedi soir sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Energoatom a signal\u00e9 sur Telegram que le site de stockage de la centrale, o\u00f9 174 conteneurs de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 sont stock\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des roquettes.          Une ligne \u00e9lectrique \u00e0 haute tension alimentant la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements russes vendredi, poussant l\u2019op\u00e9rateur de la centrale \u00e0 d\u00e9connecter le r\u00e9acteur, sans pour autant que des radiations aient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es.          Ukrainiens et Russes se sont mutuellement accus\u00e9s de se livrer \u00e0 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Energoatom a accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre responsable des d\u00e9g\u00e2ts, tandis que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des bombardements de la centrale.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a condamn\u00e9 samedi les bombardements qui se sont d\u00e9roul\u00e9s vendredi pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire. Il a \u00e9galement appel\u00e9 les parties prenantes du conflit \u00e0 exercer la \u00ab\u00a0plus grande retenue\u00a0\u00bb autour de la centrale.          La centrale de Zaporijia est occup\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, mais elle est toujours g\u00e9r\u00e9e par des techniciens ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bless\u00e9 \u00e0 la centrale de Zaporijia apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-08-07T12:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:01:39+00:00","articleBody":"     Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter de la d\u00e9cision de la Su\u00e8de de rejoindre les pays contribuant au programme dirig\u00e9 par le Royaume-Uni pour former le personnel ukrainien au Royaume-Uni. Jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000 soldats ukrainiens doivent recevoir une formation par les forces arm\u00e9es britanniques au cours des prochains mois.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de va participer \u00e0 la formation des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T12:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:01:29+00:00","articleBody":"                     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, deuxi\u00e8me \u00e0 gauche, le ministre de la d\u00e9fense finlandais, Antti Kaikkonen, et l\u2019ambassadeur des Etats-Unis en Finlande, Douglas T. Hickey, assistent \u00e0 une visite de presse sur le pont du navire de guerre USS Kearsarge, dans le port de Hernesaari, \u00e0 Helsinki (Finlande), le dimanche 7 ao\u00fbt 2022. ANTTI AIMO-KOIVISTO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/c21c8a8_dec3dac0cb01470fb754280cfc88aa13-dec3dac0cb01470fb754280cfc88aa13-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande","dateModified":"2022-08-07T12:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T11:33:19+00:00","articleBody":"     Le Kremlin s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la r\u00e9\u00e9lection de l\u2019ancien vice-premier ministre russe Arkadi Dvorkovitch \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs (FIDE), qu\u2019il dirige depuis 2018. \u00ab\u00a0Evidemment, c\u2019est une tr\u00e8s bonne nouvelle et une victoire tr\u00e8s significative\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS. \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s chouette, c\u2019est une organisation importante, avec beaucoup de travail en vue, et nous esp\u00e9rons que Dvorkovitch r\u00e9ussira ce travail\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Peskov. Il a \u00e9galement assur\u00e9 qu\u2019avec ce scrutin la direction de la FIDE avait \u00ab\u00a0confirm\u00e9 son efficacit\u00e9\u00a0\u00bb.          R\u00e9unies en Inde, 157 f\u00e9d\u00e9rations nationales d\u2019\u00e9checs, sur les 179 que compte la FIDE, ont vot\u00e9 en faveur de M.\u00a0Dvorkovitch. Apr\u00e8s le retrait de la candidature du Fran\u00e7ais Bachar Kouatly, le Russe faisait face au grand ma\u00eetre ukrainien Andrii Baryshpolets, qui n\u2019a recueilli que 16\u00a0voix. Ce dernier, peu avant le vote, a accus\u00e9 M.\u00a0Dvorkovitch d\u2019avoir \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9normes liens avec le gouvernement russe\u00a0\u00bb et d\u2019avoir une responsabilit\u00e9 dans le conflit en cours en Ukraine.          En mars, Arkadi Dvorkovitch avait sembl\u00e9 critiquer l\u2019offensive russe, affirmant que ses \u00ab\u00a0pens\u00e9es [allaient] aux civils ukrainiens\u00a0\u00bb.          Ces commentaires ont suscit\u00e9 des critiques en Russie, et M.\u00a0Dvorkovitch a ensuite fait marche arri\u00e8re en d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune place pour le nazisme ou la domination de certains pays sur d\u2019autres\u00a0\u00bb.          Historiquement, la Russie exerce une importante influence dans le monde des \u00e9checs depuis la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, quand ce jeu \u00e9tait l\u2019un des multiples terrains d\u2019affrontement entre l\u2019Occident et le bloc communiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arkadi Dvorkovitch r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs, une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-08-07T11:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T10:28:41+00:00","articleBody":"           Antony Blinken \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Lanseria, \u00e0 Johannesburg , le 7\u00a0ao\u00fbt 2022. ANDREW HARNIK \/ AFP           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a atterri dimanche en Afrique du Sud. Cette visite a lieu peu apr\u00e8s la propre tourn\u00e9e africaine du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, en juillet. Anthony Blinken se rendra ensuite en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et au Rwanda.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Afrique du Sud, pays leader au sein des pays en d\u00e9veloppement, a adopt\u00e9 une position neutre dans le conflit, refusant de se joindre aux appels occidentaux \u00e0 condamner Moscou. Lundi, M.\u00a0Blinken doit s\u2019entretenir avec la cheffe de la diplomatie sud-africaine, Naledi Pandor, et faire des annonces concernant la nouvelle strat\u00e9gie africaine du gouvernement am\u00e9ricain, a annonc\u00e9 Pretoria dans un communiqu\u00e9.          M.\u00a0Blinken aura pour but de montrer \u00ab\u00a0aux pays africains qu\u2019ils ont un r\u00f4le g\u00e9ostrat\u00e9gique essentiel et sont des alli\u00e9s cruciaux sur les questions les plus br\u00fblantes de notre \u00e9poque, de la promotion d\u2019un syst\u00e8me international ouvert et stable \u00e0 la lutte contre les effets du changement climatique, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et les pand\u00e9mies mondiales\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la fin de juillet le d\u00e9partement d\u2019Etat.          Apr\u00e8s Johannesburg, M.\u00a0Blinken doit se rendre en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, puis au Rwanda, qui conna\u00eet un regain de tensions avec son voisin congolais, qui l\u2019accuse de soutenir les rebelles du Mouvement du 23\u00a0mars, ce que Kigali d\u00e9ment.          Il s\u2019agit du deuxi\u00e8me d\u00e9placement de M.\u00a0Blinken en Afrique subsaharienne depuis sa prise de fonctions. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il s\u2019\u00e9tait rendu au Kenya, au Nigeria et au S\u00e9n\u00e9gal.          Avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la diplomatie am\u00e9ricaine en Afrique se concentrait avant tout sur la comp\u00e9tition avec la Chine, qui a fait d\u2019importants investissements dans les infrastructures sur le continent africain et qui, \u00e0 l\u2019inverse des Etats-Unis, l\u2019a fait sans demander de contrepartie aux Etats sur la d\u00e9mocratie ou les droits humains.                    Lire aussi :  Volodymyr Zelensky tente d\u2019arracher le soutien de l\u2019Union africaine en faveur de l\u2019Ukraine                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/f8688ba_5889394-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tourn\u00e9e africaine d\u2019Antony Blinken pour contrecarrer l\u2019influence diplomatique russe","dateModified":"2022-08-07T11:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:22:10+00:00","articleBody":"     Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation russe dans la r\u00e9gion m\u00e9ridionale ukrainienne de Kherson a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s un attentat. \u00ab\u00a0Vitali Goura, chef adjoint de l\u2019administration de Nova Kakhovka, responsable des services communaux, est mort des suites de ses blessures\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi une responsable des autorit\u00e9s locales nomm\u00e9es par Moscou, Katerina Goubareva, sur Telegram.          La localit\u00e9 de Nova Kakhovka, sur le Dniepr, est sous contr\u00f4le russe. Elle est situ\u00e9e \u00e0 environ 80\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de la ville de Kherson.          Vitali Goura avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 samedi matin apr\u00e8s \u00ab\u00a0un attentat\u00a0\u00bb \u00e0 son domicile et souffrait de multiples blessures par balles, selon une source anonyme de cette administration cit\u00e9e par l\u2019agence TASS. Au cours des derniers mois, plusieurs fonctionnaires nomm\u00e9s par les Russes dans les territoires ukrainiens conquis ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attentats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un fonctionnaire de l\u2019occupation russe tu\u00e9","dateModified":"2022-08-07T07:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:17:05+00:00","articleBody":"     Dans son analyse de la situation sur le terrain, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime, dimanche, que \u00ab\u00a0les pi\u00e8tres performances des forces arm\u00e9es russes en Ukraine\u00a0\u00bb ont co\u00fbt\u00e9 cher aux officiers sup\u00e9rieurs russes\u00a0: \u00ab\u00a0au moins six d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s de leurs fonctions depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s en f\u00e9vrier\u00a02022\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re revient sur les cas du colonel-g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Tcha\u00efko, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions de commandant du district militaire oriental en mai\u00a02022, tandis que le colonel-g\u00e9n\u00e9ral Alexander Zhouravlev, qui commandait le district militaire occidental depuis 2018, \u00e9tait absent lors de la Journ\u00e9e de la marine russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le 31\u00a0juillet\u00a02022. Il a tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Kochetkov, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Vladimirovitch Dvornikov a pour sa part \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions apr\u00e8s s\u2019\u00eatre vu confier la direction de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine, et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a pris le commandement du groupement de forces sud \u00e0 la place du g\u00e9n\u00e9ral Guennadi Jidko. A ces remplacements s\u2019ajoute la mort d\u2019au moins dix g\u00e9n\u00e9raux tu\u00e9s en Ukraine, ce qui contribue probablement aux difficult\u00e9s tactiques et op\u00e9rationnelles de la Russie.          Dans les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, le grade de major-g\u00e9n\u00e9ral est le premier grade d\u2019officier-g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019ordre hi\u00e9rarchique ascendant. Son insigne consiste en une \u00e9toile. Il est suivi par le grade de lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral, qui commande habituellement une division et dont l\u2019insigne consiste en deux \u00e9toiles, puis par le colonel-g\u00e9n\u00e9ral \u2013 dont l\u2019insigne consiste en trois \u00e9toiles \u2013 et le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e. Le grade de mar\u00e9chal de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie est un titre honorifique, puisqu\u2019il n\u2019en existe plus aucun depuis la mort, en\u00a02006, d\u2019Igor Sergue\u00efev, qui a \u00e9t\u00e9 le premier et seul mar\u00e9chal de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe handicap\u00e9e par la valse des g\u00e9n\u00e9raux","dateModified":"2022-08-07T07:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:16:01+00:00","articleBody":"                     Les frappes d\u2019artillerie et de missiles ont fait tomber les lignes \u00e9lectriques et perc\u00e9 les conduites d\u2019eau, \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 6\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/d2f0f30_1659856361660-522821.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T07:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:13:24+00:00","articleBody":"     Cinq cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales prendront la mer dimanche au d\u00e9part des ports ukrainiens de Tchernomorsk et d\u2019Odessa afin de poursuivre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les op\u00e9rations.          Au total, ces bateaux transportent plus de 161\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs et de produits alimentaires vers la Turquie, la Chine et l\u2019Italie, selon le centre de coordination conjointe, qui suivra leur progression jusqu\u2019\u00e0 Istanbul, o\u00f9 ils seront inspect\u00e9s au large avant d\u2019emprunter le Bosphore. Gr\u00e2ce \u00e0 ces nouveaux d\u00e9parts, les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes trouvent progressivement un rythme r\u00e9gulier.          Le centre de coordination conjointe pr\u00e9cise, dans un communiqu\u00e9, qu\u2019il est en train de \u00ab\u00a0termine la mise au point des proc\u00e9dures d\u2019exportation r\u00e9guli\u00e8res\u00a0\u00bb dans le cadre de l\u2019Initiative de la mer Noire pour les c\u00e9r\u00e9ales, nom officiel de l\u2019accord. \u00ab\u00a0Les horaires pourront \u00eatre affect\u00e9s par les pr\u00e9paratifs, ainsi que par les conditions m\u00e9t\u00e9o ou toute autre circonstance impr\u00e9vue\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Parall\u00e8lement, le centre a autoris\u00e9 le cargo MV\u00a0Osprey \u00e0 appareiller, \u00e0 vide, pour Tchernomorsk d\u00e8s qu\u2019il aura \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9 dimanche, au large d\u2019Istanbul. Le centre de coordination est \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et l\u2019ONU.          Cet accord lib\u00e8re les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, tout comme celles de produits agricoles russes, malgr\u00e9 les sanctions occidentales. Samedi soir, les experts ont termin\u00e9 l\u2019inspection du Navistar, qui avait quitt\u00e9 Odessa vendredi pour l\u2019Irlande. Deux autres b\u00e2timents partis en m\u00eame temps seront inspect\u00e9s dimanche, pr\u00e9cise-t-il.          Dans son adresse aux Ukrainiens samedi soir, leur pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la relance des exportations par la mer des productions agricoles ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nos ports de mer Noire fonctionnent\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Le principal risque, la s\u00e9curit\u00e9, demeure n\u00e9anmoins. Le danger d\u2019une provocation russe et d\u2019actes terroristes perdure. Chacun doit en avoir conscience. Cependant, si nos partenaires remplissent leurs obligations et garantissent la s\u00e9curit\u00e9 des livraisons, cela r\u00e9soudra la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-07T08:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:02:07+00:00","articleBody":"           Un navire charg\u00e9 de ma\u00efs quitte le port ukrainien de Tchernomorsk, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/b821492_5874242-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T08:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:00:21+00:00","articleBody":"      Cinq cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales prendront la mer dimanche au d\u00e9part des ports ukrainiens de Tchernomorsk et Odessa afin de poursuivre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les op\u00e9rations.          Le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier n\u2019accostera pas dimanche au Liban comme pr\u00e9vu, a d\u00e9clar\u00e9 samedi l\u2019ambassade ukrainienne dans ce pays.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations venant de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, au lendemain de frappes \u00e0 proximit\u00e9.          L\u2019un des r\u00e9acteurs de cette centrale, sous le contr\u00f4le des forces russes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a annonc\u00e9 samedi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom, apr\u00e8s les frappes dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation russe dans la r\u00e9gion m\u00e9ridionale ukrainienne de Kherson a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans un attentat, ont annonc\u00e9 samedi les autorit\u00e9s locales mises en place par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6\u00a0heures\u00a0:","dateModified":"2022-08-07T08:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-07T08:12:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/0/0/6529/4353/1342/894/3/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/07/19-3">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ « Filles de pub » (4/7). Femme au volant, danger au tournant. L’image des femmes véhiculée par les campagnes de publicité automobile a souvent été dégradante, quand elles n’étaient pas comparées pour leurs courbes à de jolies berlines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                                                                          Séries d'été       Filles de pub             Femmes au volant : le sexisme sans frein des pubs à quatre roues      « Filles de pub » (4/7). Femme au volant, danger au tournant. L’image des femmes véhiculée par les campagnes de publicité automobile a souvent été dégradante, quand elles n’étaient pas comparées pour leurs courbes à de jolies berlines.          Par Magali Cartigny         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le vent souffle en Arizona. Thelma et Louise ont largué leur moitié le temps d’une virée en décapotable qui a sacrément mal tourné. Dans la scène finale de ce film de Ridley Scott (1991), Susan Sarandon et Geena Davis s’élancent du haut du Grand Canyon, dans un ultime et fatal élan de liberté, à bord de leur Ford Thunderbird 1966.                         Campagne « The Ultimate Attraction » de BMW de 2010.  BMW               Cette épopée initiatique, devenue culte, marque un tournant dans l’histoire de la représentation des femmes au cinéma. En s’agrippant au volant, les deux copines de l’Arkansas reprennent leur destin en main. Une petite révolution dans l’inconscient collectif puisque pendant des années, qu’il s’agisse du septième art ou de la publicité, la conduite, la vitesse, le voyage, l’idée même d’évasion, étaient réservés aux hommes.          Belles carrosseries…          Les femmes, elles, aimaient les grosses voitures… ou du moins les hommes qui les conduisaient. Incapables de faire un créneau ou de changer une roue, elles distinguaient assez mal la différence entre la boîte de vitesses et le frein à main. Quand elles prenaient le volant (mort au tournant), elles préféraient être dénudées, histoire de ne pas froisser leurs vêtements. Telle a été l’image des femmes véhiculée par les campagnes de publicité automobile, qui les ont par ailleurs historiquement cantonnées au rôle de passagère, voire d’accessoire. Les jeunes hôtesses sexy des salons de l’auto ont ainsi longtemps servi d’appât pour pousser ces messieurs à l’achat.                           Lire aussi :  « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                 Pourtant, la première femme a eu son permis en… 1898. Son nom (on s’accroche !) : Marie Adrienne Anne Victurnienne Clémentine de Rochechouart de Mortemart, duchesse d’Uzès, dont l’histoire a retenu qu’elle fut aussi la première femme à recevoir un PV pour excès de vitesse (elle roulait à 15 km/h). En 1926, elle fonda l’Automobile Club féminin de France – même si les courses leur étaient interdites. A l’époque, et pour encore longtemps, la supposée coquetterie des femmes et le caractère salissant de l’automobile paraissaient incompatibles. Dans les années 1960, dans les salons de l’auto, on pouvait ainsi faire barboter dans la mousse des filles à la place du moteur pour prouver l’étanchéité du véhicule. Femme-objet, toujours : pendant des années, les spots pour voitures premium comparent explicitement les courbes féminines et la carrosserie, la poitrine aux suspensions.                        En 1993, un spot télé provoque un miniscandale et devient une sorte d’étalon de la pub sexiste en matière d’automobile. Dans ce film en noir et blanc pour Audi, une femme d’une quarantaine d’années, sorte d’incarnation du chic parisien, marche la tête haute et le regard déterminé sur un pont de la capitale. Derrière elle, une voiture roule au ralenti. En voix off (masculine), on entend : « Il a l’argent, il a le pouvoir, il a une Audi, il aura la femme. » Puis la scène se transpose dans un parc, le même conducteur freine car un ballon jaillit sur son passage. Il s’arrête et renvoie la balle à deux petites filles. La femme assiste à ce geste émouvant (il aurait pu les écraser après tout). Nouvelle voix off (féminine cette fois) : « Les hommes pensent qu’une belle voiture sert à montrer l’épaisseur de leur portefeuille, mais elle sert aussi à montrer la beauté de leur âme. » Retour sur le pont, où la femme embarque dans la berline. En voiture Simone.        Il vous reste 57.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/07/femmes-au-volant-le-sexisme-sans-frein-des-pubs-a-quatre-roues_6137394_3451060.html"},"headline":"Femmes au volant\u00a0: le sexisme sans frein des pubs \u00e0 quatre roues","dateCreated":"2022-08-07T05:30:15+02:00","datePublished":"2022-08-07T05:30:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Filles de pub"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Filles de pub","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Filles de pub\u00a0\u00bb (4\/7). Femme au volant, danger au tournant. L\u2019image des femmes v\u00e9hicul\u00e9e par les campagnes de publicit\u00e9 automobile a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9gradante, quand elles n\u2019\u00e9taient pas compar\u00e9es pour leurs courbes \u00e0 de jolies berlines.","author":[{"@type":"Person","name":"Magali Cartigny"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/351/0/1000/500/1342/671/60/0/5ccec73_1657112072720-8-metoo-chap5-image26-0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Filles de pub","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/filles-de-pub/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-4">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Ce qu’il faut retenir de la première journée de Ligue 1, marquée par le carton du Paris-Saint-Germain à Clermont (0-5), l’éclatante victoire du LOSC face à Auxerre (4-1), et des recrues déjà bien en jambes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Sport       Ligue 1         Ligue 1 : de la tension d’entrée, Neymar et Messi éblouissants et des recrues déjà décisives   Chronique        Hortense Leblanc        Ce qu’il faut retenir de la première journée de Ligue 1, marquée par le carton du Paris-Saint-Germain à Clermont (0-5), l’éclatante victoire du LOSC face à Auxerre (4-1), et des recrues déjà bien en jambes.   Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 19h23    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Finies les vacances au soleil, les acteurs de la Ligue 1 ont montré à leur public qu’ils s’étaient bien préparés à reprendre la nouvelle saison 2022-2023, dès le vendredi 5 août. Avec des nouveaux joueurs bien intégrés dans les différents effectifs et déjà décisifs, ainsi que de superbes buts, le championnat de France a retrouvé la même intensité enthousiasmante qu’en début de saison dernière.            Les champions en titre parisiens, larges vainqueurs de Clermont, samedi 6 août, prennent déjà la tête de la Ligue 1. Si Monaco, 3e au terme de la saison précédente, a réussi son entrée en scène, Rennes, qui avait pris la 4e place en 2021-2022, a trébuché à Lorient (pour la première fois en dix ans).            En attendant la première prestation de l’Olympique de Marseille - contre Reims (20h45) - sous la houlette d’Igor Tudor, son nouvel entraîneur dont les méthodes provoquent quelques crispations dans les rangs des joueurs, un seul match est resté vierge dans cette journée très riche en buts : Nantes-Angers (0-0).                           Les résultats de la première journée       Lyon-AC Ajaccio : 2-1         Strasbourg-Monaco : 1-2         Clermont-Paris SG : 0-5         Toulouse-Nice : 1-1         Lens-Brest : 3-2         Angers-Nantes : 0-0         Montpellier-Troyes : 3-2         Lille-Auxerre : 4-1         Rennes-Lorient : 0-1                         L’entame de match du week-end : Lille n’a pas perdu de temps            Trente-six secondes pour l’ouverture du score, moins de trois minutes pour doubler la mise… Les Lillois ont frappé fort d’entrée de match contre les Auxerrois, dimanche après-midi. L’AJ Auxerre n’a même pas eu le temps de toucher le ballon avant que Benjamin André n’inscrive le premier but, puis Jonathan David a donné le ton de la Ligue 1 au promu à peine deux minutes plus tard.            1993 - Lille est la 1re équipe à marquer 2 buts dans les 3 premières minutes d'un match de Ligue 1 depuis Nantes co… https://t.co/o9FsML1bLg— OptaJean (@OptaJean)              Débordés et trop passifs face à des Lillois déjà bien en jambes, les Auxerrois ont souffert tout au long de la première période et ont été punis une troisième fois avant la mi-temps, de nouveau par Jonathan David, bien servi par Rémy Cabella, virevoltant et auteur de deux passes décisives. Au retour des vestiaires, Auxerre a affiché un meilleur visage, mais cela n’a pas suffi à enrayer la dynamique lilloise, puisque Akim Zedadka est venu inscrire un quatrième but pour les Dogues. Les efforts bourguignons ont néanmoins fini par payer et Gaëtan Charbonnier a réduit l’écart (4-1).            Le choc du week-end : Anthony Lopes, premier expulsé de la saison            🟥 PENALTY pour l’@ACAjaccio et rouge pour Anthony Lopes ! 

— PVSportFR (@Prime Video Sport France)              Coutumier du fait, Anthony Lopes s’est de nouveau distingué par une sortie aérienne dangereuse lors de la première journée de championnat. Le gardien portugais a manqué son intervention en sortant au-devant de l’attaquant ajaccien, Mounaïm El Idrissy, ne touchant pas le ballon mais percutant de plein fouet son adversaire, resté au sol quelques minutes, le temps de reprendre ses esprits.                 Expulsé, Anthony Lopes a écopé du premier carton rouge de la saison et a été remplacé par Rémy Riou. A 35 ans, le gardien sorti du banc a ainsi disputé ses premières minutes en professionnel avec son club formateur, qu’il a rejoint lors du mercato estival en provenance de Caen. Il n’a pas pu éviter la réduction du score de Thomas Mangani sur le penalty concédé sur la faute d’Anthony Lopes, mais s’est illustré sur une belle parade à l’heure de jeu pour permettre aux siens de l’emporter, 2-1, grâce notamment à un but du revenant Alexandre Lacazette.            Dans un match tendu, avec six cartons jaunes, le néo-Ajaccien Romain Hamouma a également écopé d’un carton rouge. Les suspensions des deux joueurs seront étudiées par la commission de discipline de la Ligue, mercredi 10 août.            La déclaration du week-end :            « On peut payer pour voir des joueurs comme cela ! Moi, j’ai de la chance, je ne paie pas… Je suis payé pour voir ça ! »            Alors que son équipe venait de se voir infliger une claque par le Paris-Saint-Germain (0-5), samedi soir, l’entraîneur clermontois, Pascal Gastien, n’a pu que saluer les prestations de Neymar et Lionel Messi en conférence de presse. Le Brésilien, étincelant, s’est illustré avec un but et trois passes décisives, tandis que le septuple Ballon d’Or a inscrit un doublé. L’Argentin s’est surtout distingué sur le dernier but de la partie, sur lequel il a contrôlé le ballon de la poitrine, dos au but, avant de réaliser un retourné acrobatique.            📸 Le but exceptionnel de Lionel Messi image par image ! ✨


<article-nb="2022/08/07/19-5">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « La Matinale » vous invite au voyage et vous propose cet été de prendre le temps de découvrir l’Hexagone à pied.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Styles       Voyager en France             La France, un pas après l’autre : cinq randonnées dans les îles      « La Matinale » vous invite au voyage et vous propose cet été de prendre le temps de découvrir l’Hexagone à pied.          Par Thomas Doustaly         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE           







<article-nb="2022/08/07/19-6">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Israël a lancé vendredi une opération contre le Jihad islamique palestinien, qui a fait  31 morts à Gaza. En Ukraine, un rapport d’Amnesty International qui reproche à l’armée de mettre en danger des civils dans sa résistance à l’invasion russe fait des remous.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        En bref             Raids d’Israël sur Gaza, manœuvres militaires chinoises près de Taïwan… Les cinq infos à retenir du week-end      Israël a lancé vendredi une opération contre le Jihad islamique palestinien, qui a fait  31 morts à Gaza. En Ukraine, un rapport d’Amnesty International qui reproche à l’armée de mettre en danger des civils dans sa résistance à l’invasion russe fait des remous.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h45, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vous avez décroché de l’actualité ? Nous vous résumons les principales informations de ces deux derniers jours.            Gaza : Israël poursuit ses raids visant le Jihad islamique palestinien                           Un hélicoptère Apache largue des leurres au-dessus de la frontière entre Israël et Gaza, le 7 août 2022.  AMIR COHEN / REUTERS                 Israël a lancé, vendredi 5 août, une opération qualifiée d’« attaque préventive » contre le Jihad islamique palestinien (JIP) à Gaza. Les raids ont fait 31 morts, dont six enfants, selon le ministère de la santé à Gaza. L’armée israélienne a dit avoir tué 15 combattants du JIP, mouvement considéré comme terroriste par Israël, les Etats-Unis et l’Union européenne, dont les chefs militaires Tayssir Al-Jabari et Khaled Mansour.                 Vingt personnes ont également été arrêtées par des soldats et des agents des services de sécurité du Shin Beth lors d’opérations menées samedi matin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, un regain de tension entre Israël et le Jihad islamique palestinien fait craindre une escalade                   Le JIP a, lui, affirmé avoir tiré des roquettes vers Jérusalem dimanche. Comme 97 % des 585 projectiles lancés depuis Gaza, elles ont été interceptées par le bouclier antimissile israélien, d’après l’armée.            Dimanche, un responsable de la sécurité en Egypte, intermédiaire historique entre Israël et les groupes armés de Gaza, a affirmé qu’Israël avait donné son accord pour une trêve avec le Jihad islamique palestinien (JIP).            Guerre en Ukraine : Amnesty International dans la tourmente                           Une femme dans un immeuble endommagé de Sloviansk, samedi 6 août 2022.  DAVID GOLDMAN / AP                 Dans un rapport publié jeudi, Amnesty International a reproché à l’armée ukrainienne de mettre en danger des civils dans sa résistance à l’invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habitées. Furieux, Kiev a accusé l’ONG de faire le jeu de Moscou. Le président Volodymyr Zelensky a reproché à Amnesty de mettre « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ».                Après sa publication, la responsable de l’ONG en Ukraine, Oksana Pokaltchouk, a annoncé sa démission, critiquant le fait que son équipe n’ait pas été associée à l’enquête. Dans un communiqué sur sa page Facebook, elle reproche aussi au rapport d’avoir sans le vouloir servi « la propagande russe ». Dimanche, Amnesty International a présenté ses excuses pour « la détresse et la colère provoquées ». « Tout en maintenant entièrement nos conclusions, nous regrettons la douleur causée », a insisté l’organisation dans un courriel envoyé à l’agence Reuters.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine                   Par ailleurs, sur le terrain, le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijjia, la plus grande d’Europe, a été pour la deuxième fois en un peu plus de 24 heures la cible de frappes ce week-end. Russie et Ukraine se sont mutuellement accusés dimanche de l’avoir attaquée.            Enfin, quatre cargos transportant 170 000 tonnes de céréales et de produits alimentaires ont pris la mer dimanche, en vertu de l’accord signé le 22 juillet à Istanbul permettant l’exportation des céréales bloquées par la guerre dans les ports ukrainiens.            Taïwan : la Chine a mis fin dimanche à une série d’exercices militaires inédits                           Deux Mirage 2000-5 des forces aériennes taïwanaises survolent la base aérienne de Hsinchu, à Taïwan, le 7 août 2022.  ANN WANG / REUTERS                 Des avions et navires de guerre chinois ont procédé samedi à des exercices de simulation d’attaque contre Taïwan, ont déclaré les autorités taïwanaises, en représailles à la visite de Nancy Pelosi, présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis.                Dimanche, la Chine a bouclé ses plus grandes manœuvres militaires autour de l’île. L’armée taïwanaise a déployé des patrouilles aériennes de reconnaissance aérienne, ainsi que des navires pour surveiller la situation.            En France, Jean-Luc Mélenchon, le chef de file de La France insoumise, a qualifié la visite de Nancy Pelosi à Taïwan de « provocation » et a affirmé de nouveau qu’« il n’y [avait] qu’une seule Chine », déclenchant de vives critiques, notamment au sein de l’alliance de gauche Nupes.                             Lire aussi :  Taipei accuse Pékin de mener des exercices de simulation d’attaque contre Taïwan                   Etats-Unis : l’Indiana approuve l’interdiction de l’avortement                           Manifestation de partisans de l’avortement dans les couloirs du Capitole de l’Indiana, à Indianapolis, le 5 août 2022.  ARLEIGH RODGERS / AP                 Depuis la décision du 24 juin de la Cour suprême des Etats-Unis de revenir sur le droit constitutionnel à l’avortement, les Etats américains peuvent légiférer pour modifier les règles relatives à l’interruption volontaire de grossesse sur leur territoire.                Vendredi, l’Indiana a approuvé une série de restrictions interdisant l’avortement, à quelques exceptions près : l’interruption de grossesse est encore possible en cas de viol ou d’inceste, pour protéger la vie et la santé physique de la mère ou si le fœtus est diagnostiqué avec une anomalie mortelle. Jusqu’à présent, l’Indiana autorisait l’avortement jusqu’à la 22e semaine.                             Lire aussi :  Avortement aux Etats-Unis : quels Etats américains ont interdit ou protégé l’interruption volontaire de grossesse ?                   L’Etat américain est le premier à avoir voté une nouvelle loi interdisant l’avortement depuis la décision de la Cour suprême. « Il s’agit d’une nouvelle mesure radicale prise par des élus républicains pour priver les femmes de leurs droits et de leur liberté en matière de procréation », a fustigé la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre.            Ligue 1 : le PSG donne le ton dès la première journée de championnat                           Neymar a été l’auteur de trois passes décisives et d’un but, samedi 6 août 2022, face à Clermont-Ferrand.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                 Malgré l’absence de l’attaquant Kylian Mbappé, forfait sur blessure pour l’ouverture de la Ligue 1 à Clermont-Ferrand, le PSG a entamé le championnat de la meilleure des manières en déroulant 5-0 en Auvergne, samedi soir, avec un Neymar étincelant.                             Lire aussi :  Ligue 1 : le PSG donne le ton dès la première journée de championnat en surclassant Clermont-Ferrand                                  Les résultats de la première journée       Lyon-AC Ajaccio : 2-1         Strasbourg-Monaco : 1-2         Clermont-Paris SG : 0-5         Toulouse-Nice : 1-1         Lens-Brest : 3-2         Angers-Nantes : 0-0         Montpellier-Troyes : 3-2         Lille-Auxerre : 4-1         Rennes-Lorient : 0-1                               Et aussi :            Disparition. Le chanteur Daniel Lévi, interprète de L’Envie d’aimer et Ce rêve bleu, est mort                Hérault. Un ancien pompier volontaire écroué pour incendies volontaires            Côte d’Ivoire. Alassane Ouattara accorde la grâce présidentielle à son prédécesseur Laurent Gbagbo            Biodiversité. Dans un état préoccupant, le béluga repéré dans la Seine va recevoir des vitamines                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/08/07/raids-d-israel-sur-gaza-man-uvres-militaires-chinoises-pres-de-taiwan-les-cinq-infos-a-retenir-du-week-end_6137436_4355770.html"},"headline":"Raids d\u2019Isra\u00ebl sur Gaza, man\u0153uvres militaires chinoises pr\u00e8s de Ta\u00efwan\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end","dateCreated":"2022-08-07T18:45:07+02:00","datePublished":"2022-08-07T18:45:07+02:00","dateModified":"2022-08-07T18:51:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"description":"Isra\u00ebl a lanc\u00e9 vendredi une op\u00e9ration contre le Jihad islamique palestinien, qui a fait  31 morts \u00e0 Gaza. En Ukraine, un rapport d\u2019Amnesty International qui reproche \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de mettre en danger des civils dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe fait des remous.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/70/0/1800/900/1342/671/60/0/54caacf_1659888543607-fotojet-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"En bref","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/en-bref/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-7">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé Kiev de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Amnesty International regrette « la détresse et la colère » causées par son rapport mettant en cause l’armée ukrainienne      Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé Kiev de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La secrétaire générale d’Amnesty International, Agnès Callamard, le 1er février 2022.  RONEN ZVULUN / REUTERS                 Amnesty International a présenté ses excuses dimanche 7 août pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile, qui a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice d’Amnesty en Ukraine.            Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé l’Ukraine de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation dans le cadre de sa guerre contre la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine                   « Amnesty International regrette profondément la détresse et la colère provoquées par notre communiqué de presse sur les tactiques de combat de l’armée ukrainienne », écrit l’ONG dans un courriel à Reuters.            « La priorité d’Amnesty International dans ce conflit, comme dans tout autre conflit, est de veiller à ce que les civils soient protégés. En effet, ceci est l’unique objectif de la publication de ce dernier rapport. Tout en maintenant entièrement nos conclusions, nous regrettons la douleur causée. »            Une « tentative d’amnistier un pays terroriste »            Kiev s’est insurgé contre le rapport d’Amnesty qui participe, selon le pays, de la propagande de Moscou. Le président Volodymyr Zelensky a vivement critiqué dans son allocution vidéo quotidienne, dès jeudi soir, une « tentative d’amnistier un pays terroriste » qui place « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ». Il a rappelé que les frappes russes ont détruit près de 200 églises et lieux de culte, 2 200 institutions d’enseignement et 900 hôpitaux et cliniques.                 Vendredi, après avoir déjà pris ses distances avec le document, la directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, avait annoncé sa démission sur sa page Facebook, en critiquant le fait que l’ONG n’avait pas souhaité intégrer l’équipe ukrainienne dans l’enquête.                Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/amnesty-international-presente-ses-excuses-apres-son-rapport-mettant-en-cause-l-armee-ukrainienne_6137427_3210.html"},"headline":"Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport mettant en cause l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateCreated":"2022-08-07T15:57:18+02:00","datePublished":"2022-08-07T15:57:18+02:00","dateModified":"2022-08-07T17:47:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un rapport publi\u00e9 jeudi, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a accus\u00e9 Kiev de mettre en danger des civils en d\u00e9ployant des troupes dans des quartiers d\u2019habitation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/348/0/5616/2808/1342/671/60/0/1ce7d19_1659878921244-2022-08-04t142901z-1291682238-rc2xas9qxc3c-rtrmadp-3-ukraine-crisis-amnesty.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-8">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Parfois séparées par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d’une pause estivale, au pied de la chaîne montagneuse éloignée du front, près de la frontière roumaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »   Par Jean-Baptiste Chastand (Carpates ukrainiennes, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 16h15     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageParfois séparées par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d’une pause estivale, au pied de la chaîne montagneuse éloignée du front, près de la frontière roumaine.                C’est au bord du lac Synevyr, planté à 1 000 mètres d’altitude en plein cœur des Carpates ukrainiennes, qu’elles ont fait une apparition insolite, lundi 25 juillet. Une dizaine d’Ukrainiennes, apprêtées et bien habillées, méditent face à l’étendue d’eau entourée d’arbres, où flotte un drapeau ukrainien, planté sur un îlot maigrelet. « C’est un endroit d’amour, et on va le répandre dans toute l’Ukraine pour avoir la paix », prône Irena, 39 ans, organisatrice de cette « retraite » 100 % féminine, délocalisée cette année depuis Kherson, actuellement sous occupation russe, vers ces magnifiques montagnes du sud-ouest de l’Ukraine.          « Presque tous nos hommes, nos frères et nos cousins défendent actuellement l’Ukraine », rappelle-t-elle. Mais « nous essayons d’être apaisées », affirment aussi en chœur les participantes, persuadées de faire œuvre d’intérêt général. « Notre état intérieur affecte le reste du pays », défend l’une d’entre elles, avant de prendre congé par une longue étreinte et de s’éloigner dans des sourires béats pour aller batifoler dans l’eau. La retraite « Renaissance » peut sembler complètement incongrue, au beau milieu d’une guerre qui a déjà fait des milliers de morts, mais elle est le symptôme d’un vrai besoin de souffler chez les Ukrainiens qui peuvent se permettre, financièrement et psychologiquement, de partir en vacances.                              Irena, en bleu, mène une séance de méditation dans le cadre d’une retraite féminine, au bord du lac Synevyr, en Ukraine, le 25 juillet 2022.  CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Dans les rues de Lviv, la grande ville de l’Ouest connue pour son architecture héritée des Habsbourg, les agences de voyages proposent d’ailleurs de nouveau des visites touristiques du centre comme si de rien n’était. Mais, avec ses paysages à couper le souffle et sa position géographique très éloignée du front, la chaîne des Carpates, accrochée à la frontière roumaine, reste la destination-phare de ces touristes un peu particuliers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville ukrainienne de Lviv, l’intégration parfois difficile des déplacés russophones                 Rencontré au bord du même lac, où le flot de visiteurs est continu, le couple Stepanenko se permet ainsi ses premières vacances depuis de début de la guerre, le 24 février. Galina, 39 ans, est réfugiée à Lviv, tandis que son mari, Maxim, 37 ans, est venu de Kharkiv, au nord-est, où il est retourné travailler comme chef cuisinier malgré les bombardements quasi quotidiens que subit cette ville toujours menacée par les forces russes. Leurs enfants sont en Allemagne depuis mars, et le couple s’est offert trois jours de repos à deux pour l’anniversaire de Maxim. « Nous avons fait des randonnées et profité d’un dîner romantique avec du vin », racontent-ils en s’enlaçant comme des adolescents.                              Sergueï Tchoumatchenko prépare le dîner pour sa famille dans un motel de Solotvino, en Ukraine, le 26 juillet 2022.  CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des vacanciers dans un lac salé dont l'eau est réputée avoir de nombreuses vertus, à Solotvino, en Ukraine, le 26 juillet 2022.  CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Mais ce qui les impressionne le plus, c’est « le silence ». Dans les Carpates, pas de bombardements, et les sirènes, rares, sont à peine audibles. En somme, un havre de paix pour une société à cran. « Ici, on peut au moins dormir correctement », abonde Sergueï Tchoumatchenko, technicien radio qui habite à Irpine, la banlieue de Kiev durement touchée par l’armée russe. Avec sa femme, Ira, et leur fille, Ania, ils avaient l’habitude de passer leurs vacances à l’étranger et auraient plutôt visé la Turquie, cet été. Mais voilà, la guerre est venue, et ils se sont rabattus sur Solotvino, une station thermale d’eau salée qui longe la frontière avec la Roumanie, à plus de 750 kilomètres de mauvaise route de chez eux. Sous un soleil de plomb pas même atténué par quelques arbres, les familles ukrainiennes alternent piscine, bains en eau salée et grillades.        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/dans-les-carpates-ukrainiennes-des-vacances-pour-prouver-qu-on-est-incassables_6137404_3210.html"},"headline":"Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances \u00ab\u00a0pour prouver qu\u2019on est incassables\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-07T06:20:16+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:20:16+02:00","dateModified":"2022-08-07T16:15:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Parfois s\u00e9par\u00e9es par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d\u2019une pause estivale, au pied de la cha\u00eene montagneuse \u00e9loign\u00e9e du front, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re roumaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Carpates ukrainiennes, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/730/0/4868/2434/1342/671/60/0/5c84cc9_1659705888081-csharrock-ua-vacances-39.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-9">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Ces exercices devaient s’achever dimanche à la mi-journée, même si Pékin compte en mener de nouveaux, « à tir réel », jusqu’au 15 août dans la mer Jaune, qui sépare la Chine de la péninsule coréenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             Taïwan : dernier jour des vastes manœuvres militaires chinoises autour de l’île      Ces exercices devaient s’achever dimanche à la mi-journée, même si Pékin compte en mener de nouveaux, « à tir réel », jusqu’au 15 août dans la mer Jaune, qui sépare la Chine de la péninsule coréenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h55, mis à jour à 19h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur cette photo fournie par l’agence de presse chinoise Chine nouvelle et datée du 5 août 2022, un militaire chinois surveille les exercices autour de Taïwan.  LIN JIAN / AP                 La Chine bouclait dimanche 7 août ses plus grandes manœuvres militaires jamais menées autour de Taïwan, qui furent une réaction de colère à la visite de la représentante de la Chambre des députés des Etats-Unis, Nancy Pelosi, sur l’île. Ce déplacement a fait plonger les relations entre Pékin et Washington au plus bas depuis des années.            Numéro trois des Etats-Unis, Mme Pelosi a déclenché la fureur de la Chine avec sa visite mardi et mercredi, la plus importante d’un élu américain à Taïwan en vingt-cinq ans. Pékin a réagi en suspendant une série de discussions et de coopérations bilatérales sino-américaines, en particulier dans les domaines de la lutte contre le changement climatique et de la défense.                 L’armée chinoise a aussi déployé avions de chasse, navires de guerre et missiles balistiques dans ce que les analystes considèrent comme une simulation de blocus et d’invasion de Taïwan. Dimanche, l’armée a mené « des exercices pratiques conjoints en mer et dans l’espace aérien entourant l’île de Taïwan », a précisé le commandement est de l’armée chinoise, qui chapeaute l’espace maritime oriental du pays – et, donc, Taïwan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la menace militaire chinoise, Taïwan fait le choix de la guerre asymétrique                   Ces exercices visaient à « tester la puissance de feu conjointe sur le terrain et les capacités de frappe aérienne à longue portée », a-t-il ajouté. Le ministère de la défense taïwanais a confirmé que la Chine avait envoyé « des avions, des navires et des drones » autour du détroit, « pour simuler des attaques contre l’île principale de Taïwan et contre des bateaux dans nos eaux ».                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Six des sept « zones temporaires de danger » levées            Ces vastes manœuvres devaient s’achever à la mi-journée, mais ni Pékin ni Taipei n’ont confirmé qu’elles étaient terminées. La Chine compte de surcroît mener de nouveaux exercices « à tir réel » jusqu’au 15 août dans la mer Jaune, qui sépare la Chine de la péninsule coréenne.                Le ministère taïwanais a dénombré soixante-six avions et quatorze navires opérant dans le détroit qui sépare la Chine continentale de Taïwan, dont vingt-deux ont traversé la ligne médiane, qui coupe en deux cet espace maritime. Tracée unilatéralement par les Etats-Unis pendant la guerre froide, cette ligne n’a jamais été reconnue par Pékin.            La Chine a aussi envoyé un drone survoler l’île taïwanaise de Kinmen, située à une dizaine de kilomètres de la ville chinoise de Xiamen, obligeant l’armée taïwanaise à tirer des fusées éclairantes, selon les autorités locales.            Le ministère des transports taïwanais a annoncé qu’à midi six des sept « zones temporaires de danger » que la Chine avait demandé aux compagnies aériennes d’éviter étaient revenues à la normale, ce qui indique que les exercices touchaient à leur fin. « Les vols et navigations concernés peuvent reprendre progressivement », a-t-il précisé dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine lance trois jours d’exercices militaires par des tirs en direction de Taïwan                   La septième zone, dans les eaux à l’est de Taïwan, restera à éviter jusqu’à lundi matin, selon la même source. Côté chinois, le ministère de la défense n’a pas répondu à une demande de confirmation de la fin des manœuvres.            Taipei fustige son « voisin malveillant »            Pour prouver à quel point elle s’était approchée des côtes taïwanaises, l’armée chinoise a publié samedi une photo, prise selon elle depuis l’un de ses navires militaires, où l’on voit un bâtiment de la marine taïwanaise à quelques centaines de mètres seulement. Ce cliché pourrait être le plus proche du littoral taïwanais jamais pris par les forces de Chine continentale.                L’armée chinoise a également publié la vidéo de l’un de ses pilotes d’avion de chasse montrant, depuis son cockpit en plein vol, le littoral et les montagnes de Taïwan. Selon la télévision publique chinoise CCTV, des missiles ont survolé Taïwan cette semaine durant les exercices autour de l’île – ce qui constituerait une première.            Taipei n’a cessé de condamner ces manœuvres ces derniers jours, fustigeant son « voisin malveillant » et appelant Pékin samedi à « arrêter immédiatement de faire monter la tension et de mener des actions provocatrices visant à intimider le peuple taïwanais ».            L’ampleur des manœuvres et la décision de Pékin de se retirer de dialogues bilatéraux cruciaux sur le climat et la défense ont déclenché une pluie de condamnations par les Etats-Unis et leurs alliés. Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a dénoncé samedi à Manille la « disproportion totale » de la réaction chinoise. La Chine ne devrait pas prendre en « otage » les discussions sur des questions telles que le changement climatique, car cela « ne punit pas les Etats-Unis, mais le monde entier », a-t-il ajouté.                Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a quant à lui prévenu qu’il « est impossible de résoudre les problèmes les plus pressants dans le monde sans un dialogue et une coopération efficaces entre les deux pays ».                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/dernier-jour-des-vastes-man-uvres-militaires-chinoises-autour-de-taiwan_6137423_3210.html"},"headline":"Ta\u00efwan\u00a0: dernier jour des vastes man\u0153uvres militaires chinoises autour de l\u2019\u00eele","dateCreated":"2022-08-07T12:55:32+02:00","datePublished":"2022-08-07T12:55:32+02:00","dateModified":"2022-08-07T19:11:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","M le mag","Styles","Design & d\u00e9co","Architecture d'int\u00e9rieur","Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Ces exercices devaient s\u2019achever dimanche \u00e0 la mi-journ\u00e9e, m\u00eame si P\u00e9kin compte en mener de nouveaux, \u00ab\u00a0\u00e0 tir r\u00e9el\u00a0\u00bb, jusqu\u2019au 15\u00a0ao\u00fbt dans la mer Jaune, qui s\u00e9pare la Chine de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/3dcd373_1659864754532-521228.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-10">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les enfants de 10 et 11 ans ont été percutés vendredi par une moto alors qu’ils jouaient. Un jeune homme de 18 ans s’est présenté au commissariat le lendemain et a « reconnu les faits ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Faits divers             Rodéo urbain à Pontoise : deux enfants grièvement blessés, un homme en garde à vue      Les enfants de 10 et 11 ans ont été percutés vendredi par une moto alors qu’ils jouaient. Un jeune homme de 18 ans s’est présenté au commissariat le lendemain et a « reconnu les faits ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux enfants de 10 et 11 ans ont été renversés vendredi soir par une moto lors d’un rodéo urbain à Pontoise (Val-d’Oise) et sont grièvement blessés. Un homme de 18 ans a reconnu être le conducteur de l’engin et a été placé en garde à vue, a signalé samedi 6 août le parquet de Pontoise.            Les faits se sont déroulés vendredi vers 21 h 15 alors que les deux enfants, « une fille âgée de 10 et un garçon de 11 ans jouaient à chat » sur une esplanade, dans le quartier des Hauts de Marcouville, à Pontoise, a détaillé la direction départementale de la sécurité publique (DDSP) du Val-d’Oise.            Les deux enfants ont été percutés par un motard qui a pris la fuite. Le lendemain, en début d’après-midi, le jeune homme, originaire du même quartier que les victimes, s’est présenté au commissariat avec son avocat et « a reconnu les faits », a précisé le parquet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les rodéos urbains, un défi pour les autorités                   « Séquelles lourdes »            La fillette présente « un traumatisme crânien ». Elle a été transportée à l’hôpital Necker, à Paris, et opérée samedi. « Si cet enfant reste en vie, elle aura des séquelles neurologiques lourdes », a ajouté le parquet.                 Le garçon a une fracture du tibia-péroné. Il a été d’abord transporté à l’hôpital de Pontoise mais son état s’est dégradé et a été héliporté à l’hôpital d’Amiens. Son état s’est maintenant « stabilisé », mais il a aussi subi « une amnésie traumatique ».            Selon Franck Lebas, secrétaire départemental du syndicat policier SGP Police Val-d’Oise, interrogé par BFM-TV, la moto a été « cachée » après les faits et « n’a toujours pas été retrouvée ». Une enquête a été ouverte pour blessure involontaire aggravée du délit de fuite et a été confiée au commissariat de Cergy-Pontoise.            Dans le département du Val-d’Oise depuis début avril, 534 interventions ont été recensées pour des rodéos urbains. Trente-sept personnes ont été interpellées et 34 motos ont été saisies, selon les chiffres de la DDSP. Le 8 juin, un jeune homme âgé de 19 ans est mort après avoir été percuté par une moto lors d’un rodéo urbain à Rennes.                Une loi de 2018 renforçant la loi contre les rodéos motorisés prévoit des peines pouvant aller jusqu’à cinq ans de prison pour leurs auteurs.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/07/rodeo-urbain-a-pontoise-deux-enfants-grievement-blesses-un-homme-en-garde-a-vue_6137429_3224.html"},"headline":"Rod\u00e9o urbain \u00e0 Pontoise\u00a0: deux enfants gri\u00e8vement bless\u00e9s, un homme en garde \u00e0 vue","dateCreated":"2022-08-07T16:17:28+02:00","datePublished":"2022-08-07T16:17:28+02:00","dateModified":"2022-08-07T16:40:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Les enfants de 10 et 11\u00a0ans ont \u00e9t\u00e9 percut\u00e9s vendredi par une moto alors qu\u2019ils jouaient. Un jeune homme de 18\u00a0ans s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 au commissariat le lendemain et a \u00ab\u00a0reconnu les faits\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/418/0/3008/1504/1342/671/60/0/9d16f59_1659883017791-000-par2004071349989.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-11">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « Une personnalité, un objet » (23/40). Lorsqu’il devient premier ministre, en 1962, l’ancien banquier ne lâche pas le volant de son coupé sportif. Sauf pour le partager avec sa femme Claude, roulant à vive allure et semant les gardes du corps. Une passion pour l’automobile qui le suivra à l’Elysée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         La Porsche de Georges Pompidou, un fou d’automobile à la tête de l’Etat   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (23/40). Lorsqu’il devient premier ministre, en 1962, l’ancien banquier ne lâche pas le volant de son coupé sportif. Sauf pour le partager avec sa femme Claude, roulant à vive allure et semant les gardes du corps. Une passion pour l’automobile qui le suivra à l’Elysée.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il existe un point commun entre Georges Pompidou et Janis Joplin. Tous deux étaient propriétaires d’un coupé Porsche 356 qu’ils aimaient conduire vite. Si les Français, comme il le dit un jour, « aiment la bagnole », le deuxième président de la Ve République ne fait pas exception.                           LOÏC LUSNIA               Georges Pompidou, alors directeur général de la banque Rothschild, s’offre en février 1962 une Porsche 356, carrosserie gris ardoise et intérieur tabac blond. Deux mois plus tard, il est nommé premier ministre du général de Gaulle et décide de céder la voiture à son épouse dont le nom apparaît sur la carte grise. Hormis ce souci de discrétion, Georges Pompidou ne fait rien pour dissimuler son acquisition. Chaque vendredi soir, il quitte Matignon ou l’Elysée au volant de sa bombinette pour rejoindre sa maison d’Orvilliers à l’ouest de Paris. Claude Pompidou, qui devait parfois s’imposer pour conduire sa voiture, racontera qu’ils aimaient rouler vite et prenaient un malin plaisir à semer les Citroën DS des officiers de sécurité.               Pompidou est un passionné d’automobile. Alors que cet exercice est considéré comme un pensum pour tout président de la République, il est comme un poisson dans l’eau lorsqu’il s’agit d’inaugurer le Salon de l’auto de Paris, où il s’attarde sur le stand Porsche mais aussi chez Alpine Renault. Soucieux de donner du lustre aux apparitions présidentielles et de mettre en valeur l’élite de la production automobile française, il commande au carrossier Chapron deux grandes limousines d’apparat réalisées sur la base de la Citroën SM. Depuis longtemps oubliées des présidents, ces deux voitures sont toujours entretenues avec soin. En 2001, Claude Pompidou cède son coupé 356 à Porsche France qui l’a restauré et l’expose régulièrement.           

<article-nb="2022/08/07/19-12">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Dimanche et lundi, seuls deux départements – le Gard et le Vaucluse – sont concernés par une alerte orange mais la liste devrait s’étoffer au fil de la semaine, prévient Météo-France. Il ne s’agit pas d’une quatrième canicule mais de la poursuite de la troisième.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Canicule             La vague de chaleur va se poursuivre, un pic caniculaire attendu en fin de semaine      Dimanche et lundi, seuls deux départements – le Gard et le Vaucluse – sont concernés par une alerte orange mais la liste devrait s’étoffer au fil de la semaine, prévient Météo-France. Il ne s’agit pas d’une quatrième canicule mais de la poursuite de la troisième.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un vendeur d’eau fraîche, à Paris, le 18 juillet 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                 La troisième vague de chaleur qui touche actuellement la France va se poursuivre la semaine prochaine, avec un pic caniculaire attendu vendredi dans la plus grande partie du pays, a annoncé Météo-France dimanche 7 août.            Dimanche et lundi, seuls deux départements – le Gard et le Vaucluse – sont concernés par une alerte orange pour canicule, a fait savoir Christelle Robert, prévisionniste à Météo-France. « Le nombre de départements en vigilance orange devrait augmenter au fil de la semaine » a-t-elle averti. Par ailleurs, seize départements, situés principalement autour des macifs montagneux, sont en vigilance jaune pour des orages (non représentés sur la carte).             


    /* Titles */

    .d_title1659887466312 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1659887466312 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1659887466312 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1659887466312 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1659887466312 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1659887466312 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1659887466312 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1659887466312:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1659887466312 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1659887466312 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1659887466312 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1659887466312 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1659887466312 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1659887466312 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1659887466312 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1659887466312 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1659887466312 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1659887466312 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1659887466312 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1659887466312 .d_swatch1659887466312 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1659887466312 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1659887466312 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1659887466312:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1659887466312 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1659887466312 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1659887466312 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1659887466312 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1659887466312 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1659887466312 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1659887466312 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1659887466312 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1659887466312:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Deux départements en vigilance orange canicule

















Source : Météo-France









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "fraDeptMet";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_metropole.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;

        const dataset = [{"Nom":"Ain","Code":"1","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Aisne","Code":"2","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Allier","Code":"3","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Alpes-de-Haute-Provence","Code":"4","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Hautes-Alpes","Code":"5","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Alpes-Maritimes","Code":"6","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Ardèche","Code":"7","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Ardennes","Code":"8","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Ariège","Code":"9","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Aube","Code":"10","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Aude","Code":"11","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Aveyron","Code":"12","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Bouches-du-Rhône","Code":"13","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Calvados","Code":"14","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Cantal","Code":"15","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Charente","Code":"16","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Charente-Maritime","Code":"17","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Cher","Code":"18","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Corrèze","Code":"19","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Côte-d'Or","Code":"21","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Côtes-d'Armor","Code":"22","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Creuse","Code":"23","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Dordogne","Code":"24","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Doubs","Code":"25","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Drôme","Code":"26","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Eure","Code":"27","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Eure-et-Loir","Code":"28","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Finistère","Code":"29","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Gard","Code":"30","canicule":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Haute-Garonne","Code":"31","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Gers","Code":"32","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Gironde","Code":"33","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Hérault","Code":"34","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Ille-et-Vilaine","Code":"35","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Indre","Code":"36","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Indre-et-Loire","Code":"37","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Isère","Code":"38","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Jura","Code":"39","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Landes","Code":"40","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Loir-et-Cher","Code":"41","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Loire","Code":"42","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Haute-Loire","Code":"43","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Loire-Atlantique","Code":"44","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Loiret","Code":"45","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Lot","Code":"46","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Lot-et-Garonne","Code":"47","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Lozère","Code":"48","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Maine-et-Loire","Code":"49","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Manche","Code":"50","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Marne","Code":"51","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Haute-Marne","Code":"52","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Mayenne","Code":"53","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Meurthe-et-Moselle","Code":"54","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Meuse","Code":"55","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Morbihan","Code":"56","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Moselle","Code":"57","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Nièvre","Code":"58","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Nord","Code":"59","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Oise","Code":"60","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Orne","Code":"61","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Pas-de-Calais","Code":"62","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Puy-de-Dôme","Code":"63","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Pyrénées-Atlantiques","Code":"64","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Hautes-Pyrénées","Code":"65","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Pyrénées-Orientales","Code":"66","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Bas-Rhin","Code":"67","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Haut-Rhin","Code":"68","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Rhône","Code":"69","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Haute-Saône","Code":"70","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Saône-et-Loire","Code":"71","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Sarthe","Code":"72","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Savoie","Code":"73","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Haute-Savoie","Code":"74","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Paris","Code":"75","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Seine-Maritime","Code":"76","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Seine-et-Marne","Code":"77","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Yvelines","Code":"78","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Deux-Sèvres","Code":"79","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Somme","Code":"80","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Tarn","Code":"81","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Tarn-et-Garonne","Code":"82","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Var","Code":"83","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Vaucluse","Code":"84","canicule":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Vendée","Code":"85","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Vienne","Code":"86","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Haute-Vienne","Code":"87","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Vosges","Code":"88","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Yonne","Code":"89","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Territoire de Belfort","Code":"90","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Essonne","Code":"91","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Hauts-de-Seine","Code":"92","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Seine-Saint-Denis","Code":"93","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Val-de-Marne","Code":"94","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Val-d'Oise","Code":"95","canicule":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Corse-du-Sud","Code":"2A","canicule":"Soyez attentif"},{"Nom":"Haute-Corse","Code":"2B","canicule":"Soyez attentif"}];
        const columns = ["Nom","Code","canicule"];
        const metricName = "canicule";
        const placeName = "Nom";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1659887466312").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.8], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1659887466312").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Pas de vigilance particulière","Soyez attentif","Soyez très vigilant"], ["#2e853f","#ffde05","#ff9705","#65CB86","#EB5F58","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1659887466312")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1659887466312")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1659887466312")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1659887466312")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1659887466312";
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(${4.5})translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1659887466312").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1659887466312");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1659887466312").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1659887466312')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1659887466312')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
                tooltip.style("transform", `scale(4.5)translate(`
                + `calc(-11% + ${pos[0] - (dimensions.boundedWidth * 0.32)}px),`
                + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
                +`)scale(0.222)`);
            }
            else {
                tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                +`)`);
            }
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "200px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1659887466312").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/08/07/19-13">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Quatre municipalités espèrent amoindrir le sentiment d’appartenance à un seul territoire en organisant des activités communes entre enfants de différents quartiers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Police et justice       Banlieues             Des maires de l’Essonne organisent des « colos » inter-quartiers pour briser les rivalités historiques entre bandes      Quatre municipalités espèrent amoindrir le sentiment d’appartenance à un seul territoire en organisant des activités communes entre enfants de différents quartiers.          Par Louise Couvelaire         Publié aujourd’hui à 06h45, mis à jour à 12h36    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors du séjour intercommunal des communes d’Epinay-sous-Sénart, Boussy-Saint-Antoine, Quincy-sous-Sénart, et Varennes-Jarcy, à Saint-Cyran-du-Jambot (Indre), le 28 juillet 2022.  CYRIL CHIGOT POUR « LE MONDE »               C’est un pari sur l’avenir que l’on pourrait résumer ainsi : copains enfants, copains pour toujours. C’est là-dessus que misent quatre maires du département de l’Essonne dont les villes sont durement touchées par le phénomène des rixes entre bandes rivales. En organisant des activités communes à destination des 9-11 ans, tout au long de l’année, ils espèrent briser, avant même qu’il ne naisse, le sentiment d’appartenance exclusive à un seul territoire, à un seul quartier. « L’idée est de faire en sorte que nos enfants se rencontrent et construisent une histoire commune petits, pour que, plus grands, ils aient moins envie de se mettre sur la tête », explique le maire d’Epinay-sous-Sénart, Damien Allouch (Parti socialiste). Point d’orgue de ce dispositif de prévention inédit : la colonie de vacances d’été.          Enzo est hilare, aux anges, « trop content » à l’idée de passer cinq jours avec ses potes de la « veillée interco », comprenez « intercommunale ». Il est 9 h 30 en ce lundi de la fin du mois de juillet, sur le parking de la maison des arts et de la culture d’Epinay, une quarantaine d’enfants venus des quatre communes trépignent en attendant l’arrivée du bus qui les conduira dans l’Indre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des « séjours de rupture » pour tenter de sortir des « gamins incasables » des spirales de la violence                 Enzo a 9 ans, une casquette et des baskets, une petite valise à roulettes et des envies d’être copain avec tout le monde. Avec les gars de sa ville, Quincy-sous-Sénart, mais aussi avec les jeunes de Varennes-Jarcy, de Boussy-Saint-Antoine et d’Epinay-sous-Sénart, la ville « ennemie », celle avec laquelle des générations de grands frères se battent depuis près d’un demi-siècle, depuis la construction des quartiers populaires. « On n’en parle pas trop de ça, glisse Enzo, il vaut mieux pas, parce que bon… les grands, ils se mélangent pas trop… »                         Lors du séjour intercommunal des communes d’Epinay-sous-Sénart, Boussy-Saint-Antoine, Quincy-sous-Sénart, et Varennes-Jarcy, à Saint-Cyran-du-Jambot (Indre), le 28 juillet 2022.  CYRIL CHIGOT POUR « LE MONDE »               « Effacer toutes ces barrières »          Certains se haïssent et s’affrontent, parfois jusqu’à la mort. Sans vraiment savoir pourquoi. « D’aussi loin qu’on se souvienne, les rivalités ont toujours existé, sans qu’on en connaisse les causes, nous sommes tous du territoire, cette question des frontières communales fait partie de notre ADN », rappelle M. Allouch. En 2021, un enfant de 14 ans a été poignardé à Boussy-Saint-Antoine, et un autre, encore plus jeune, grièvement blessé, lors d’une rixe opposant deux quartiers rivaux de Quincy et d’Epinay. La veille, une autre bagarre avait provoqué la mort d’une jeune fille de 14 ans, à quelques dizaines de kilomètres de là, à Saint-Chéron.                            Lire aussi   Rixe de Boussy-Saint-Antoine : sept mineurs mis en examen, dont un pour meurtre                 « Avec les activités tous ensemble et la colo intercommunale, les enfants des différentes villes se connaîtront, quand ils arriveront tous au collège, ils se reconnaîtront, c’est sympa et très rassurant pour nous, les parents », commente la mère d’Enzo, Linda, 33 ans (elle ne souhaite pas donner son nom). Dès la première rencontre « interco » il y a quelques mois, Erynn, 11 ans, s’est portée volontaire pour jouer les intermédiaires. Originaire d’Epinay-sous-Sénart, elle a déménagé à Boussy-Saint-Antoine voilà deux ans. Grâce aux activités intercommunales, elle a retrouvé ses anciennes amies qu’elle s’est empressée de présenter aux nouvelles. « Elle était ravie de le faire, commente sa mère, Yamina (elle souhaite rester anonyme). Les faire se rencontrer ainsi petits, c’est top, c’est leur donner une chance de ne pas se battre une fois au collège. »        Il vous reste 51.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/08/07/dans-l-essonne-des-colonies-de-vacances-pour-lutter-contre-les-rixes_6137410_1653578.html"},"headline":"Des maires de l\u2019Essonne organisent des \u00ab\u00a0colos\u00a0\u00bb inter-quartiers pour briser les rivalit\u00e9s historiques entre bandes","dateCreated":"2022-08-07T06:45:19+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:45:19+02:00","dateModified":"2022-08-07T12:36:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Banlieues"],"keywords":["Banlieues","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Quatre municipalit\u00e9s esp\u00e8rent amoindrir le sentiment d\u2019appartenance \u00e0 un seul territoire en organisant des activit\u00e9s communes entre enfants de diff\u00e9rents quartiers.","author":[{"@type":"Person","name":"Louise Couvelaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/393/0/4724/2362/1342/671/60/0/c09f71c_1659702477017-coloessonne-127.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banlieues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banlieues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-14">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le sociologue Etienne Ollion analyse, dans un entretien au « Monde », ces premières semaines de discussions au Palais-Bourbon à la suite des élections législatives du mois de juin, qui marquent un tournant dans la recomposition politique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Assemblée nationale              « On assiste à un retour de l’idéologie à l’Assemblée nationale »      Le sociologue Etienne Ollion analyse, dans un entretien au « Monde », ces premières semaines de discussions au Palais-Bourbon à la suite des élections législatives du mois de juin, qui marquent un tournant dans la recomposition politique.          Propos recueillis par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h36    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sandrine Rousseau, députée Europe Ecologie-Les Verts et membre de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, à l’Assemblée nationale, le 3 août 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               L’Assemblée nationale est-elle redevenue le théâtre de la vie politique française ? Entre fragmentation et imprévisibilité, brouillage des lignes idéologiques et tentatives de réinvention de l’image de marque des formations, le sociologue au CNRS Etienne Ollion, spécialiste de la vie parlementaire, a pour ses travaux enquêté pendant des années à l’Assemblée.          Après cette session extraordinaire, quels constats tirez-vous des débats qui se sont déroulés au Palais-Bourbon, dans ce contexte d’absence de majorité absolue pour Emmanuel Macron ?          On assiste clairement à une « ré-idéologisation » des débats à l’Assemblée nationale. Dire qu’il y a un retour de l’idéologie, ça ne veut pas dire qu’on parle de manière purement théorique ou déconnectée de la réalité. J’entends idéologie au sens de corpus d’idées constitué, établi. On l’a bien vu lors de débats pour savoir s’il fallait une prime ou une hausse de salaire pendant l’examen de la loi pouvoir d’achat, ou sur le rachat des RTT. A chaque fois, c’est une vision du travail, de la protection sociale, du rôle de l’Etat qui était en jeu.                           Lire aussi :  La gauche et les syndicats accusent le gouvernement et la droite de vouloir achever les 35 heures                 Cela existait bien sûr avant, mais ce qui m’a frappé, c’est qu’on a vu bien plus de liens entre une mesure précise et ce que les parlementaires d’un camp ou de l’autre considèrent être sa signification politique. C’est quelque chose qui avait moins cours depuis plusieurs décennies, et certainement pendant la précédente législature (2017-2022), où on faisait de la politique moins sur le mode des idées qu’en invoquant le « bon sens » ou la raison technique.               Mais derrière la raison ou le pragmatisme, il y a toujours de la politique qui se joue, et ces interventions sont autant d’arguments d’autorité qui servent à clore le débat. On a encore entendu en juillet des appels au bon sens et au pragmatisme, mais ils sont concurrencés par des débats qui opèrent cette mise en sens politique.          Comment cela affecte-t-il la qualité des débats ?          Cela en modifie la teneur, en tout cas. Si on regarde les débats des années 1970, on constate qu’on avait des prises de position en moyenne moins techniques, où on passait rapidement d’une question précise à un enjeu général – si c’était le Parti communiste français (PCF), du prix du diesel à la lutte des classes par exemple. Or depuis les années 1980, on avait pris l’habitude de critiquer ce type d’interventions qu’on jugeait plaquées, peu informées, et finalement démagogiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un début de législature marqué par le grand retour du Parlement                 C’est vrai que cela a un côté moins précis, mais cela réinjecte de la politique dans les débats techniques, et cela clarifie les enjeux : on débat pour savoir qui gagne, qui perd au vote des mesures en discussion. C’est sûrement plus lisible pour ceux qui écoutent, les journalistes, mais aussi les concitoyens. Cela a aussi pour conséquence de faire réapparaître le clivage gauche-droite que la majorité avait tenté de balayer.        Il vous reste 61.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/07/on-assiste-a-un-retour-de-l-ideologie-a-l-assemblee-nationale_6137407_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On assiste \u00e0 un retour de l\u2019id\u00e9ologie \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-07T06:30:08+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:30:08+02:00","dateModified":"2022-08-07T06:36:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Le sociologue Etienne Ollion analyse, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, ces premi\u00e8res semaines de discussions au Palais-Bourbon \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives du mois de juin, qui marquent un tournant dans la recomposition politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/67821ff_1659704521045-889666.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-15">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s’y joue, le second parce que tout s’y perd. Cette semaine, le témoignage d’Elise, 25 ans, dont le premier amour n’assumait pas la différence de niveaux d’études entre eux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      L'époque       S'aimer comme on se quitte         S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Chronique        Lorraine de Foucher         Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s’y joue, le second parce que tout s’y perd. Cette semaine, le témoignage d’Elise, 25 ans, dont le premier amour n’assumait pas la différence de niveaux d’études entre eux.   Publié aujourd’hui à 19h05, mis à jour à 19h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     LÉA DE RUFFRAY               Premier jour          Je ne suis encore jamais tombée amoureuse, personne ne m’a touchée jusque-là. Suédoise d’origine, j’ai passé mon bac et je suis venue dans le sud de la France pour être jeune fille au pair dans une famille française. Je rencontre d’autres baby-sitters avec qui je sors souvent dans la même boîte de nuit pas très luxueuse et qui laisse un peu entrer tout le monde, indépendamment du niveau vestimentaire.               En fond, il y a de la musique commerciale, les tubes qui font danser les gens. Je descends l’escalier de la discothèque, et je vois le bar. Il est derrière, serveur, grand, musclé, brun. Il m’a vue aussi je crois, mais il ne me parle pas. Comme d’habitude, on finit la soirée vers 4 heures. Je dis à une de mes copines de soirée qu’il me plaît. Elle est un peu surprise, je ne lui ai jamais parlé d’un garçon qui m’attirait.          On retourne tous les week-ends dans cette boîte de nuit, mais il reste distant et froid. La première fois qu’il me parle, c’est pour nous offrir à boire : « Voilà des verres pour vous. » Après, il me demande d’où je viens, ce que j’écoute comme musique, ce que j’ai fait avant dans la soirée. Je lui pose des questions, mais il ne me répond pas. Un autre jour, il me demande mon numéro. Je suis contente, mais pas sûre de lui plaire, car il est bizarre.           « Je n’ai pas d’expérience sexuelle et je ne veux pas coucher tout de suite. Mais pas le lui dire non plus. »          Une semaine après, encore la boîte de nuit, je passe devant lui, derrière son bar, mais je l’ignore, je ne comprends pas pourquoi il ne m’a toujours pas appelée. Finalement, le lendemain, il m’écrit : « Je voulais te demander si tu voulais déjeuner avec moi demain ? » Je réponds oui tout de suite, mais je ne veux pas pour autant qu’il vienne me chercher là où j’habite, il est serveur dans un bar, on sait jamais, je me méfie. On se retrouve dans le centre-ville d’Aix-en-Provence, dans un restaurant asiatique pas vraiment chic, mais pas restauration rapide non plus. Je mange vite, plein de sushis. Il m’aide avec les baguettes et me dit qu’il n’a jamais vu une fille manger plus que lui. Il me plaît toujours mais il est très secret, c’est un peu déstabilisant, ça n’inspire pas trop confiance, quelqu’un qui ne parle pas de sa vie privée.              Il me raccompagne en voiture devant chez moi. Je suis un peu mal à l’aise dans l’habitacle, je ne sais pas si on doit s’embrasser ou pas. Je ne fais rien, et au moment de descendre, il m’interpelle : « Même pas un petit bisou ? » En sortant, j’appelle ma copine pour lui raconter. Je n’ai aucune idée de si on va se revoir ou pas, mais je reçois tout de suite un message de sa part. Ensuite, on se voit presque tous les jours, on se promène, on mange des sushis, on fait connaissance, jusqu’à cet après-midi au bord d’un barrage où on s’embrasse.        Il vous reste 61.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/08/07/s-aimer-comme-on-se-quitte-j-ouvre-la-porte-de-notre-appartement-toutes-ses-affaires-ont-disparu_6072995_4497917.html"},"headline":"S\u2019aimer comme on se quitte\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-07T19:05:43+02:00","datePublished":"2022-08-07T19:05:43+02:00","dateModified":"2022-08-07T19:05:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","S'aimer comme on se quitte"],"keywords":["Amour","Vie intime","S'aimer comme on se quitte","L'\u00e9poque"],"description":"Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s\u2019y joue, le second parce que tout s\u2019y perd. Cette semaine, le t\u00e9moignage d\u2019Elise, 25\u00a0ans, dont le premier amour n\u2019assumait pas la diff\u00e9rence de\u00a0niveaux d\u2019\u00e9tudes entre eux.","author":[{"@type":"Person","name":"Lorraine de Foucher "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/08/0/1264/4204/2102/1342/671/60/0/b42e116_716088638-couplehetero01fond.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S'aimer comme on se quitte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/s-aimer-comme-on-se-quitte/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-16">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le président sortant, Uhuru Kenyatta, laisse son pays dépendant de la Chine et sous perfusion d’un programme du Fonds monétaire international.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Kenya             Au Kenya, une frénésie de méga-infrastructures au risque du surendettement      Le président sortant, Uhuru Kenyatta, laisse son pays dépendant de la Chine et sous perfusion d’un programme du Fonds monétaire international.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’Expressway, à Nairobi.  MONICAH MWANGI / REUTERS               Vingt-sept kilomètres de béton surplombent Nairobi. Le mastodonte routier qui enjambe la capitale kényane du nord au sud, inauguré en mai, trois mois avant l’élection présidentielle du 9 août, est amené à devenir l’axe qui révolutionnera la circulation de cette ville, connue pour être l’une des plus congestionnées d’Afrique. D’où son appellation : l’Expressway. Pourtant, sur les quatre voies goudronnées, les véhicules sont aux abonnés absents. La raison tient au coût du péage : environ 300 shillings (2,50 euros) par trajet.                           Lire aussi :  Face à l’inflation, le Kenya augmente le salaire minimum                 Une petite fortune pour la majorité des Kényans, plombés par la flambée du coût de la vie. L’autoroute n’est empruntée que par les privilégiés, qui peuvent désormais se rendre de l’aéroport au centre d’affaires de la capitale en vingt minutes, au lieu des deux heures habituelles. « On nous avait promis un projet pour tous les Kényans. Mais il profite uniquement aux happy few », déplore l’expert en planification urbaine Constant Cap. Toujours est-il que cette route à deux vitesses a coûté 670 millions de dollars (655 millions d’euros).               Une somme supportée en grande partie par la China Road and Bridge Corporation (CRBC), dans le cadre d’un partenariat public-privé entre l’Etat kényan et l’entreprise chinoise. L’Expressway porte le sceau du président sortant, Uhuru Kenyatta, qui s’apprête à lâcher son poste après neuf ans au pouvoir (2013-2022). Durant ses deux mandats, le chef de l’Etat a multiplié les mégaprojets financés par Pékin. En 2017, là aussi quelques semaines avant les élections, il inaugurait une ligne de chemin de fer, le Standard-Gauge Railway (ou SGR, du nom de l’écartement standard des rails), reliant Nairobi au port de Mombasa.          « Pots-de-vin »          Construit pour 4,7 milliards de dollars, dont 70 % financés par la Banque d’exportation et d’importation de Chine, le SGR est le plus grand projet d’infrastructures conduit depuis l’indépendance, en 1963. Aujourd’hui sous-utilisé, il est déficitaire, cumulant 200 millions de dollars de perte opérationnelle en trois ans. « Certaines de ces infrastructures ont leur bénéfice à long terme, mais les citoyens questionnent leur mise en place et leur coût astronomique », analyse le consultant économique Ken Gichinga, du cabinet Mentoria Economics.          Le prix du SGR, en effet, étonne, surtout lorsqu’il est comparé à des chemins de fer similaires construits chez les voisins éthiopien ou tanzanien. « C’est dû à la corruption », tranche Ken Gichinga. Une enquête du quotidien Daily Nation parue en février 2020, intitulée « Les piliers de la cupidité », révèle de grossières irrégularités : des terrains ont été achetés pour des montants astronomiques à des hommes politiques kényans, et certains équipements nécessaires à la conduite du chantier, comme des bus ou des imprimantes, ont coûté de cinq à dix fois plus cher que la normale.            Il vous reste 56.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/07/au-kenya-une-frenesie-de-mega-infrastructures-au-risque-du-surendettement_6137417_3212.html"},"headline":"Au Kenya, une fr\u00e9n\u00e9sie de m\u00e9ga-infrastructures au risque du surendettement","dateCreated":"2022-08-07T09:07:33+02:00","datePublished":"2022-08-07T09:07:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Le pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta, laisse son pays d\u00e9pendant de la Chine et sous perfusion d\u2019un programme du Fonds mon\u00e9taire international.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/46eb232_1659715025020-2022-05-14t130657z-1837056941-rc2y6u9329ji-rtrmadp-3-kenya-expressway.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-17">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Totalement givrés (4/6). Cet été, « M » fait le tour des glaciers qui font fondre de bonheur. A deux pas de la plage, une famille spécialisée dans la gastronomie basque propose une gamme de parfums fabriqués à base de lait de brebis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde passe à table       Les saveurs de l'été             Palais des glaces : à Biarritz, les brebis joyeuses de la Maison Agour      Totalement givrés (4/6). Cet été, « M » fait le tour des glaciers qui font fondre de bonheur. A deux pas de la plage, une famille spécialisée dans la gastronomie basque propose une gamme de parfums fabriqués à base de lait de brebis.          Par Marie Aline         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le kiosque du glacier Maison Agour, à Biarritz.  MELVIN ISRAEL POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Derrière le luxueux Hôtel du Palais, une venelle descend vers la plage du Miramar. En plein centre de Biarritz, à quelques encablures de la Grande Plage, cette petite baie surmontée par le phare est connue des locaux qui viennent se faire fouetter par la fougue des vagues à marée montante.          En cette fin d’après-midi, l’eau monte inexorablement, grappillant centimètre après centimètre sur les serviettes des plagistes amollis par la chaleur. Il est temps de se jeter à l’eau. L’écume qui chatouille les orteils passe le message de façon assez efficace. Le courant fauche les chevilles au moment où l’eau se retire et repart pour créer des rouleaux que les apprentis surfeurs s’amusent à dompter avec leurs planches. Quelques enfants hurlent, pris dans le tourbillon de cette machine à laver géante, d’où s’échappent rires, cris et affolements momentanés.               Après quelques brasses, le retour sur la plage est beaucoup plus tonique que l’aller. L’impression d’avoir couru un marathon. Une fringale du tonnerre se réveille et affûte les sens. Tiens, une petite cahute blanche estampillée « Agour » annonce des glaces artisanales. Ça sera ­toujours mieux que les beignets basques vendus par le valeureux jeune homme qui sillonne la plage depuis midi avec son panier.          Champions du monde          La serveuse a le teint doré des débuts d’été. Elle papote avec les sauveteurs de la plage, dont les visages badigeonnés de crème solaire donnent une idée précise du taux d’ensoleillement depuis le début de la saison. Après une dernière blague, la jeune femme regagne le kiosque, arbore un sourire et un discours professionnels. Maison Agour a commencé par être une fromagerie respectable du Pays basque, il y a quarante ans. Elle a gagné le championnat du monde de fromage en 2011, année durant laquelle elle a également mis sur pied une collection de glaces à base de lait de brebis, une véritable innovation à l’époque.                         Cône noisette et chocolat de Bayonne de Maison Agour.  MELVIN ISRAEL POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Gérard Taurin, Meilleur Ouvrier de France et également champion du monde des glaciers, a apporté sa touche pour transmettre ce qui était cher à la famille Etxeleku depuis 1981 : faire honneur à la culture et aux produits basques. Le choix ne se fait pas attendre. Ça sera noisette et chocolat de Bayonne, puisque l’histoire, la grande, veut que la première chocolaterie française ait ouvert à Bayonne, en 1729.                           Lire aussi :  Palais des glaces : La Paleteria, esquimaux tropicaux                 Après le quart d’heure culture vient le quart d’heure dégustation, les pieds dans le sable face à la Roche Ronde, magnifique caillou planté dans l’océan, qui se fait tacler par les embruns. La glace à la noisette bien sucrée et crémeuse patine le ­chocolat, plus aigrelet, car il laisse transparaître la nature du lait de brebis. L’eau monte sur la plage au rythme de la fonte de la glace, provoquant un sentiment d’urgence qui pousse à dévorer le cône sans plus se poser de questions et à se jeter à l’eau une dernière fois avant que les paréos ne soient complètement engloutis sous les flots.            Il vous reste 9.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/08/07/palais-des-glaces-a-biarritz-les-brebis-joyeuses-de-la-maison-agour_6137419_6082232.html"},"headline":"Palais des glaces\u00a0: \u00e0 Biarritz, les brebis joyeuses de la Maison Agour","dateCreated":"2022-08-07T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-08-07T11:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Les saveurs de l'\u00e9t\u00e9"],"keywords":["M le mag","Styles","Gastronomie","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Monde passe \u00e0 table","Les bonnes adresses gastronomie & vins","Les saveurs de l'\u00e9t\u00e9"],"description":"Totalement givr\u00e9s (4\/6). Cet \u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb fait le tour des glaciers qui font fondre de bonheur. A deux pas de la plage, une famille sp\u00e9cialis\u00e9e dans la gastronomie basque propose une gamme de parfums fabriqu\u00e9s \u00e0 base de lait de brebis.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Aline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/407/0/1003/501/1342/671/60/0/a810506_211981-3283760.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les saveurs de l'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-saveurs-de-l-ete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-18">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le président du club, Saïd Chabane, a considéré que le fonds américain GFC (Global Football Corporation) n’avait « pas les moyens de racheter le club », ni de lui donner « un nouvel élan ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ligue 1             Football : Angers renonce à se vendre à un fonds d’investissement américain      Le président du club, Saïd Chabane, a considéré que le fonds américain GFC (Global Football Corporation) n’avait « pas les moyens de racheter le club », ni de lui donner « un nouvel élan ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h47, mis à jour hier à 12h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Said Chabane, le président du club de football d’Angers, ici en mars 2021.  LOIC VENANCE / AFP                 Angers ne viendra pas s’ajouter à la liste – déjà longue – des clubs de football français passés sous pavillon étranger, notamment de fonds d’investissement américain. Du moins pas tout de suite. Saïd Chabane, le président d’Angers Sporting Club de l’Ouest (SCO), qui évolue en Ligue 1, l’élite du football au plan national, a annoncé, vendredi 5 août, avoir renoncé à son projet de vendre à la société GFC (Global Football Corporation), estimant que ce fonds n’avait pas les moyens de lui donner « un nouvel élan ».            « Un fonds qui était dans le groupement qui devait reprendre le club s’est retiré pour des questions de gouvernance. Ce qui était prévu au départ ne peut pas se faire aujourd’hui », a déclaré M. Chabane.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : plus de la moitié des clubs de Ligue 1 battront pavillon étranger la saison prochaine                   « Je ne fais pas partie des gens qui disent “après moi, le déluge”. Quand on a annoncé l’ouverture de capital, c’était pour trouver quelqu’un qui donne un nouvel élan au club », a-t-il ajouté. « [Si le fonds américain] n’a pas les moyens de racheter le club, comment pourra-t-il lui faire passer un palier ? »                 A la recherche de nouveaux partenaires, minoritaires ou majoritaires, depuis plusieurs années, M. Chabane avait annoncé, à la mi-mai, que des discussions étaient en cours avec un repreneur potentiel. Des représentants du fonds GFC étaient venus en juin pour un audit, mais les discussions traînaient en longueur.            Ce fonds, qui ambitionne de racheter plusieurs clubs européens pour créer un nouveau réseau de formation et de valorisation de jeunes joueurs, avait déjà échoué, en 2021, à racheter le club de deuxième division néerlandaise Breda.            Désormais, les discussions ne se poursuivront qu’avec l’un des partenaires du groupement, la société de communication Playfly, en vue d’une participation minoritaire sur la partie commerciale, selon M. Chabane.                Le président angevin, PDG du groupe Cosnelle (charcuterie et salaisons), entré au capital du club en 2011, a précisé qu’il n’entendait plus passer la main avant l’été 2023.                             Lire aussi :  Saïd Chabane, président du club de football d’Angers, mis en examen pour agressions sexuelles aggravées                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/06/football-angers-renonce-a-se-vendre-a-un-fonds-d-investissement-americain_6137357_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: Angers renonce \u00e0 se vendre \u00e0 un fonds d\u2019investissement am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-08-06T10:47:33+02:00","datePublished":"2022-08-06T10:47:33+02:00","dateModified":"2022-08-06T12:12:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Le pr\u00e9sident du club, Sa\u00efd Chabane, a consid\u00e9r\u00e9 que le fonds am\u00e9ricain GFC (Global Football Corporation) n\u2019avait \u00ab\u00a0pas les moyens de racheter le club\u00a0\u00bb, ni de lui donner \u00ab\u00a0un nouvel \u00e9lan\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/429/0/5143/2571/1342/671/60/0/3a3528e_1659775509153-000-96t6p2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  
