<FILE-date="2022/08/07/19">

<article-nb="2022/08/07/19-1">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation         Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierrick Leurent      Image de couverture :  Le vraquier Star Helena, transportant 45 000 tonnes de tournesols, quitte le port ukrainien de Chornomorsk le 7 août 2022.    OLEKSANDR GIMANOV / AFP          Cinq cargos chargés de céréales prendront la mer dimanche au départ des ports ukrainiens de Tchernomorsk et Odessa afin de poursuivre l’exportation des céréales, a annoncé samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les opérations.Le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis l’invasion russe du 24 février n’accostera pas dimanche au Liban comme prévu, a déclaré samedi l’ambassade ukrainienne dans ce pays.L’Agence internationale de l’énergie atomique a jugé samedi « de plus en plus alarmantes » les informations venant de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, au lendemain de frappes à proximité.L’un des réacteurs de cette centrale, sous le contrôle des forces russes, a été arrêté, a annoncé samedi l’opérateur ukrainien, Energoatom, après les frappes dont Kiev et Moscou s’accusent mutuellement.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation russe dans la région méridionale ukrainienne de Kherson, visé par un attentat à son domicile, est mort des suites de ses blessures, ont annoncé samedi les autorités locales mises en place par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Jane Burbank, historienne américaine : « La Russie et l’Ukraine trouvent leurs racines dans l’Empire de Kiev »         Tribune. « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         Reportage. En Ukraine, le retour en grâce du général Marchenko, héros de Mykolaïv         Factuel. Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilité d’un bombardement au cœur de Donetsk         Analyse. Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation         Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-07T15:49:48+00:00","coverageEndTime":"2022-08-08T03:49:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","description":"Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierrick Leurent"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : quatre navires chargés de céréales ont quitté les ports ukrainiens","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/0/0/6529/4353/1342/894/3/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierrick Leurent"
,"startDate":"2022-08-07T15:49:48+00:00"
,"endDate":"2022-08-08T03:49:48+00:00"
  Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens. Quatre nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk sur la mer Noire, avec environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Un bless\u00e9 \u00e0 la centrale de Zaporijia apr\u00e8s des bombardements russes. Le groupe ukrainien d\u2019\u00e9nergie Energoatom a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un travailleur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors de nouveaux bombardements par les forces russes samedi soir sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Energoatom a signal\u00e9 que le site de stockage de la centrale, o\u00f9 174 conteneurs de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 sont stock\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des roquettes. Ukrainiens et Russes se sont mutuellement accus\u00e9s de se livrer \u00e0 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport. L\u2019ONG a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses dimanche pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice d\u2019Amnesty en Ukraine. \u00ab\u00a0Tout en maintenant enti\u00e8rement nos conclusions, nous regrettons la douleur caus\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ONG dans un courriel \u00e0 Reuters.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-08-07T17:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T14:13:44+00:00","articleBody":"     Amnesty International a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses dimanche pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice d\u2019Amnesty en Ukraine.          L\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a accus\u00e9 l\u2019Ukraine de mettre en danger des civils en d\u00e9ployant des troupes dans des quartiers d\u2019habitation dans le cadre de sa guerre contre la Russie. \u00ab\u00a0Tout en maintenant enti\u00e8rement nos conclusions, nous regrettons la douleur caus\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ONG dans un courriel \u00e0 Reuters.                    Lire aussi :  Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport mettant en cause l\u2019arm\u00e9e ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport","dateModified":"2022-08-07T16:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T13:59:39+00:00","articleBody":"                     Volodymyr Zelensky remettant des ordres et d\u2019autres r\u00e9compenses d\u2019Etat aux militaires et aux membres des familles des soldats tomb\u00e9s au combat, \u00e0 Kiev, le 7 ao\u00fbt 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/acf4abe_1659880660013-904046.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T14:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:51:17+00:00","articleBody":"     Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk sur la mer Noire, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, pr\u00e9cisant qu\u2019ils transportaient environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le blocage de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales du fait de la guerre en Ukraine, l\u2019un des principaux producteurs mondiaux tout comme la Russie, a provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des prix alimentaires dans les pays les plus pauvres et suscit\u00e9 la crainte d\u2019une crise alimentaire mondiale.          La Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 deux accords s\u00e9par\u00e9s, parrain\u00e9s par la Turquie et les Nations unies, qui permettent l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes malgr\u00e9 la guerre et de produits agricoles russes malgr\u00e9 les sanctions occidentales. Plusieurs navires ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 l\u2019Ukraine cette semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T13:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:28:05+00:00","articleBody":"     Le groupe ukrainien d\u2019\u00e9nergie Energoatom a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un travailleur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors de nouveaux bombardements par les forces russes samedi soir sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Energoatom a signal\u00e9 sur Telegram que le site de stockage de la centrale, o\u00f9 174 conteneurs de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 sont stock\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des roquettes.          Une ligne \u00e9lectrique \u00e0 haute tension alimentant la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements russes vendredi, poussant l\u2019op\u00e9rateur de la centrale \u00e0 d\u00e9connecter le r\u00e9acteur, sans pour autant que des radiations aient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es.          Ukrainiens et Russes se sont mutuellement accus\u00e9s de se livrer \u00e0 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Energoatom a accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre responsable des d\u00e9g\u00e2ts, tandis que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des bombardements de la centrale.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a condamn\u00e9 samedi les bombardements qui se sont d\u00e9roul\u00e9s vendredi pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire. Il a \u00e9galement appel\u00e9 les parties prenantes du conflit \u00e0 exercer la \u00ab\u00a0plus grande retenue\u00a0\u00bb autour de la centrale.          La centrale de Zaporijia est occup\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, mais elle est toujours g\u00e9r\u00e9e par des techniciens ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bless\u00e9 \u00e0 la centrale de Zaporijia apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-08-07T12:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:01:39+00:00","articleBody":"     Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter de la d\u00e9cision de la Su\u00e8de de rejoindre les pays contribuant au programme dirig\u00e9 par le Royaume-Uni pour former le personnel ukrainien au Royaume-Uni. Jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000 soldats ukrainiens doivent recevoir une formation par les forces arm\u00e9es britanniques au cours des prochains mois.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de va participer \u00e0 la formation des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T12:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:01:29+00:00","articleBody":"                     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, deuxi\u00e8me \u00e0 gauche, le ministre de la d\u00e9fense finlandais, Antti Kaikkonen, et l\u2019ambassadeur des Etats-Unis en Finlande, Douglas T. Hickey, assistent \u00e0 une visite de presse sur le pont du navire de guerre USS Kearsarge, dans le port de Hernesaari, \u00e0 Helsinki (Finlande), le dimanche 7 ao\u00fbt 2022. ANTTI AIMO-KOIVISTO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/c21c8a8_dec3dac0cb01470fb754280cfc88aa13-dec3dac0cb01470fb754280cfc88aa13-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande","dateModified":"2022-08-07T12:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T11:33:19+00:00","articleBody":"     Le Kremlin s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la r\u00e9\u00e9lection de l\u2019ancien vice-premier ministre russe Arkadi Dvorkovitch \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs (FIDE), qu\u2019il dirige depuis 2018. \u00ab\u00a0Evidemment, c\u2019est une tr\u00e8s bonne nouvelle et une victoire tr\u00e8s significative\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS. \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s chouette, c\u2019est une organisation importante, avec beaucoup de travail en vue, et nous esp\u00e9rons que Dvorkovitch r\u00e9ussira ce travail\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Peskov. Il a \u00e9galement assur\u00e9 qu\u2019avec ce scrutin la direction de la FIDE avait \u00ab\u00a0confirm\u00e9 son efficacit\u00e9\u00a0\u00bb.          R\u00e9unies en Inde, 157 f\u00e9d\u00e9rations nationales d\u2019\u00e9checs, sur les 179 que compte la FIDE, ont vot\u00e9 en faveur de M.\u00a0Dvorkovitch. Apr\u00e8s le retrait de la candidature du Fran\u00e7ais Bachar Kouatly, le Russe faisait face au grand ma\u00eetre ukrainien Andrii Baryshpolets, qui n\u2019a recueilli que 16\u00a0voix. Ce dernier, peu avant le vote, a accus\u00e9 M.\u00a0Dvorkovitch d\u2019avoir \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9normes liens avec le gouvernement russe\u00a0\u00bb et d\u2019avoir une responsabilit\u00e9 dans le conflit en cours en Ukraine.          En mars, Arkadi Dvorkovitch avait sembl\u00e9 critiquer l\u2019offensive russe, affirmant que ses \u00ab\u00a0pens\u00e9es [allaient] aux civils ukrainiens\u00a0\u00bb.          Ces commentaires ont suscit\u00e9 des critiques en Russie, et M.\u00a0Dvorkovitch a ensuite fait marche arri\u00e8re en d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune place pour le nazisme ou la domination de certains pays sur d\u2019autres\u00a0\u00bb.          Historiquement, la Russie exerce une importante influence dans le monde des \u00e9checs depuis la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, quand ce jeu \u00e9tait l\u2019un des multiples terrains d\u2019affrontement entre l\u2019Occident et le bloc communiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arkadi Dvorkovitch r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs, une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-08-07T11:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T10:28:41+00:00","articleBody":"           Antony Blinken \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Lanseria, \u00e0 Johannesburg , le 7\u00a0ao\u00fbt 2022. ANDREW HARNIK \/ AFP           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a atterri dimanche en Afrique du Sud. Cette visite a lieu peu apr\u00e8s la propre tourn\u00e9e africaine du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, en juillet. Anthony Blinken se rendra ensuite en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et au Rwanda.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Afrique du Sud, pays leader au sein des pays en d\u00e9veloppement, a adopt\u00e9 une position neutre dans le conflit, refusant de se joindre aux appels occidentaux \u00e0 condamner Moscou. Lundi, M.\u00a0Blinken doit s\u2019entretenir avec la cheffe de la diplomatie sud-africaine, Naledi Pandor, et faire des annonces concernant la nouvelle strat\u00e9gie africaine du gouvernement am\u00e9ricain, a annonc\u00e9 Pretoria dans un communiqu\u00e9.          M.\u00a0Blinken aura pour but de montrer \u00ab\u00a0aux pays africains qu\u2019ils ont un r\u00f4le g\u00e9ostrat\u00e9gique essentiel et sont des alli\u00e9s cruciaux sur les questions les plus br\u00fblantes de notre \u00e9poque, de la promotion d\u2019un syst\u00e8me international ouvert et stable \u00e0 la lutte contre les effets du changement climatique, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et les pand\u00e9mies mondiales\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la fin de juillet le d\u00e9partement d\u2019Etat.          Apr\u00e8s Johannesburg, M.\u00a0Blinken doit se rendre en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, puis au Rwanda, qui conna\u00eet un regain de tensions avec son voisin congolais, qui l\u2019accuse de soutenir les rebelles du Mouvement du 23\u00a0mars, ce que Kigali d\u00e9ment.          Il s\u2019agit du deuxi\u00e8me d\u00e9placement de M.\u00a0Blinken en Afrique subsaharienne depuis sa prise de fonctions. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il s\u2019\u00e9tait rendu au Kenya, au Nigeria et au S\u00e9n\u00e9gal.          Avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la diplomatie am\u00e9ricaine en Afrique se concentrait avant tout sur la comp\u00e9tition avec la Chine, qui a fait d\u2019importants investissements dans les infrastructures sur le continent africain et qui, \u00e0 l\u2019inverse des Etats-Unis, l\u2019a fait sans demander de contrepartie aux Etats sur la d\u00e9mocratie ou les droits humains.                    Lire aussi :  Volodymyr Zelensky tente d\u2019arracher le soutien de l\u2019Union africaine en faveur de l\u2019Ukraine                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/f8688ba_5889394-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tourn\u00e9e africaine d\u2019Antony Blinken pour contrecarrer l\u2019influence diplomatique russe","dateModified":"2022-08-07T11:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:22:10+00:00","articleBody":"     Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation russe dans la r\u00e9gion m\u00e9ridionale ukrainienne de Kherson a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s un attentat. \u00ab\u00a0Vitali Goura, chef adjoint de l\u2019administration de Nova Kakhovka, responsable des services communaux, est mort des suites de ses blessures\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi une responsable des autorit\u00e9s locales nomm\u00e9es par Moscou, Katerina Goubareva, sur Telegram.          La localit\u00e9 de Nova Kakhovka, sur le Dniepr, est sous contr\u00f4le russe. Elle est situ\u00e9e \u00e0 environ 80\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de la ville de Kherson.          Vitali Goura avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 samedi matin apr\u00e8s \u00ab\u00a0un attentat\u00a0\u00bb \u00e0 son domicile et souffrait de multiples blessures par balles, selon une source anonyme de cette administration cit\u00e9e par l\u2019agence TASS. Au cours des derniers mois, plusieurs fonctionnaires nomm\u00e9s par les Russes dans les territoires ukrainiens conquis ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attentats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un fonctionnaire de l\u2019occupation russe tu\u00e9","dateModified":"2022-08-07T07:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:17:05+00:00","articleBody":"     Dans son analyse de la situation sur le terrain, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime, dimanche, que \u00ab\u00a0les pi\u00e8tres performances des forces arm\u00e9es russes en Ukraine\u00a0\u00bb ont co\u00fbt\u00e9 cher aux officiers sup\u00e9rieurs russes\u00a0: \u00ab\u00a0au moins six d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s de leurs fonctions depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s en f\u00e9vrier\u00a02022\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re revient sur les cas du colonel-g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Tcha\u00efko, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions de commandant du district militaire oriental en mai\u00a02022, tandis que le colonel-g\u00e9n\u00e9ral Alexander Zhouravlev, qui commandait le district militaire occidental depuis 2018, \u00e9tait absent lors de la Journ\u00e9e de la marine russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le 31\u00a0juillet\u00a02022. Il a tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Kochetkov, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Vladimirovitch Dvornikov a pour sa part \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions apr\u00e8s s\u2019\u00eatre vu confier la direction de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine, et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a pris le commandement du groupement de forces sud \u00e0 la place du g\u00e9n\u00e9ral Guennadi Jidko. A ces remplacements s\u2019ajoute la mort d\u2019au moins dix g\u00e9n\u00e9raux tu\u00e9s en Ukraine, ce qui contribue probablement aux difficult\u00e9s tactiques et op\u00e9rationnelles de la Russie.          Dans les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, le grade de major-g\u00e9n\u00e9ral est le premier grade d\u2019officier-g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019ordre hi\u00e9rarchique ascendant. Son insigne consiste en une \u00e9toile. Il est suivi par le grade de lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral, qui commande habituellement une division et dont l\u2019insigne consiste en deux \u00e9toiles, puis par le colonel-g\u00e9n\u00e9ral \u2013 dont l\u2019insigne consiste en trois \u00e9toiles \u2013 et le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e. Le grade de mar\u00e9chal de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie est un titre honorifique, puisqu\u2019il n\u2019en existe plus aucun depuis la mort, en\u00a02006, d\u2019Igor Sergue\u00efev, qui a \u00e9t\u00e9 le premier et seul mar\u00e9chal de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe handicap\u00e9e par la valse des g\u00e9n\u00e9raux","dateModified":"2022-08-07T07:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:16:01+00:00","articleBody":"                     Les frappes d\u2019artillerie et de missiles ont fait tomber les lignes \u00e9lectriques et perc\u00e9 les conduites d\u2019eau, \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 6\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/d2f0f30_1659856361660-522821.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T07:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:13:24+00:00","articleBody":"     Cinq cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales prendront la mer dimanche au d\u00e9part des ports ukrainiens de Tchernomorsk et d\u2019Odessa afin de poursuivre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les op\u00e9rations.          Au total, ces bateaux transportent plus de 161\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs et de produits alimentaires vers la Turquie, la Chine et l\u2019Italie, selon le centre de coordination conjointe, qui suivra leur progression jusqu\u2019\u00e0 Istanbul, o\u00f9 ils seront inspect\u00e9s au large avant d\u2019emprunter le Bosphore. Gr\u00e2ce \u00e0 ces nouveaux d\u00e9parts, les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes trouvent progressivement un rythme r\u00e9gulier.          Le centre de coordination conjointe pr\u00e9cise, dans un communiqu\u00e9, qu\u2019il est en train de \u00ab\u00a0termine la mise au point des proc\u00e9dures d\u2019exportation r\u00e9guli\u00e8res\u00a0\u00bb dans le cadre de l\u2019Initiative de la mer Noire pour les c\u00e9r\u00e9ales, nom officiel de l\u2019accord. \u00ab\u00a0Les horaires pourront \u00eatre affect\u00e9s par les pr\u00e9paratifs, ainsi que par les conditions m\u00e9t\u00e9o ou toute autre circonstance impr\u00e9vue\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Parall\u00e8lement, le centre a autoris\u00e9 le cargo MV\u00a0Osprey \u00e0 appareiller, \u00e0 vide, pour Tchernomorsk d\u00e8s qu\u2019il aura \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9 dimanche, au large d\u2019Istanbul. Le centre de coordination est \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et l\u2019ONU.          Cet accord lib\u00e8re les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, tout comme celles de produits agricoles russes, malgr\u00e9 les sanctions occidentales. Samedi soir, les experts ont termin\u00e9 l\u2019inspection du Navistar, qui avait quitt\u00e9 Odessa vendredi pour l\u2019Irlande. Deux autres b\u00e2timents partis en m\u00eame temps seront inspect\u00e9s dimanche, pr\u00e9cise-t-il.          Dans son adresse aux Ukrainiens samedi soir, leur pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la relance des exportations par la mer des productions agricoles ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nos ports de mer Noire fonctionnent\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Le principal risque, la s\u00e9curit\u00e9, demeure n\u00e9anmoins. Le danger d\u2019une provocation russe et d\u2019actes terroristes perdure. Chacun doit en avoir conscience. Cependant, si nos partenaires remplissent leurs obligations et garantissent la s\u00e9curit\u00e9 des livraisons, cela r\u00e9soudra la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-07T08:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:02:07+00:00","articleBody":"           Un navire charg\u00e9 de ma\u00efs quitte le port ukrainien de Tchernomorsk, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/b821492_5874242-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T08:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:00:21+00:00","articleBody":"      Cinq cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales prendront la mer dimanche au d\u00e9part des ports ukrainiens de Tchernomorsk et Odessa afin de poursuivre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les op\u00e9rations.          Le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier n\u2019accostera pas dimanche au Liban comme pr\u00e9vu, a d\u00e9clar\u00e9 samedi l\u2019ambassade ukrainienne dans ce pays.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations venant de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, au lendemain de frappes \u00e0 proximit\u00e9.          L\u2019un des r\u00e9acteurs de cette centrale, sous le contr\u00f4le des forces russes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a annonc\u00e9 samedi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom, apr\u00e8s les frappes dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation russe dans la r\u00e9gion m\u00e9ridionale ukrainienne de Kherson a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans un attentat, ont annonc\u00e9 samedi les autorit\u00e9s locales mises en place par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6\u00a0heures\u00a0:","dateModified":"2022-08-07T08:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-07T08:12:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/0/0/6529/4353/1342/894/3/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/07/19-2">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé Kiev de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Amnesty International regrette « la détresse et la colère » causées par son rapport mettant en cause l’armée ukrainienne      Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé Kiev de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La secrétaire générale d’Amnesty International, Agnès Callamard, le 1er février 2022.  RONEN ZVULUN / REUTERS                 Amnesty International a présenté ses excuses dimanche 7 août pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile, qui a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice d’Amnesty en Ukraine.            Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé l’Ukraine de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation dans le cadre de sa guerre contre la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine                   « Amnesty International regrette profondément la détresse et la colère provoquées par notre communiqué de presse sur les tactiques de combat de l’armée ukrainienne », écrit l’ONG dans un courriel à Reuters.            « La priorité d’Amnesty International dans ce conflit, comme dans tout autre conflit, est de veiller à ce que les civils soient protégés. En effet, ceci est l’unique objectif de la publication de ce dernier rapport. Tout en maintenant entièrement nos conclusions, nous regrettons la douleur causée. »            Une « tentative d’amnistier un pays terroriste »            Kiev s’est insurgé contre le rapport d’Amnesty qui participe, selon le pays, de la propagande de Moscou. Le président Volodymyr Zelensky a vivement critiqué dans son allocution vidéo quotidienne, dès jeudi soir, une « tentative d’amnistier un pays terroriste » qui place « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ». Il a rappelé que les frappes russes ont détruit près de 200 églises et lieux de culte, 2 200 institutions d’enseignement et 900 hôpitaux et cliniques.                 Vendredi, après avoir déjà pris ses distances avec le document, la directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, avait annoncé sa démission sur sa page Facebook, en critiquant le fait que l’ONG n’avait pas souhaité intégrer l’équipe ukrainienne dans l’enquête.                Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/amnesty-international-presente-ses-excuses-apres-son-rapport-mettant-en-cause-l-armee-ukrainienne_6137427_3210.html"},"headline":"Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport mettant en cause l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateCreated":"2022-08-07T15:57:18+02:00","datePublished":"2022-08-07T15:57:18+02:00","dateModified":"2022-08-07T17:47:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un rapport publi\u00e9 jeudi, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a accus\u00e9 Kiev de mettre en danger des civils en d\u00e9ployant des troupes dans des quartiers d\u2019habitation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/348/0/5616/2808/1342/671/60/0/1ce7d19_1659878921244-2022-08-04t142901z-1291682238-rc2xas9qxc3c-rtrmadp-3-ukraine-crisis-amnesty.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-3">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Parfois séparées par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d’une pause estivale, au pied de la chaîne montagneuse éloignée du front, près de la frontière roumaine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »   Par Jean-Baptiste Chastand (Carpates ukrainiennes, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 16h15     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageParfois séparées par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d’une pause estivale, au pied de la chaîne montagneuse éloignée du front, près de la frontière roumaine.                C’est au bord du lac Synevyr, planté à 1 000 mètres d’altitude en plein cœur des Carpates ukrainiennes, qu’elles ont fait une apparition insolite, lundi 25 juillet. Une dizaine d’Ukrainiennes, apprêtées et bien habillées, méditent face à l’étendue d’eau entourée d’arbres, où flotte un drapeau ukrainien, planté sur un îlot maigrelet. « C’est un endroit d’amour, et on va le répandre dans toute l’Ukraine pour avoir la paix », prône Irena, 39 ans, organisatrice de cette « retraite » 100 % féminine, délocalisée cette année depuis Kherson, actuellement sous occupation russe, vers ces magnifiques montagnes du sud-ouest de l’Ukraine.          « Presque tous nos hommes, nos frères et nos cousins défendent actuellement l’Ukraine », rappelle-t-elle. Mais « nous essayons d’être apaisées », affirment aussi en chœur les participantes, persuadées de faire œuvre d’intérêt général. « Notre état intérieur affecte le reste du pays », défend l’une d’entre elles, avant de prendre congé par une longue étreinte et de s’éloigner dans des sourires béats pour aller batifoler dans l’eau. La retraite « Renaissance » peut sembler complètement incongrue, au beau milieu d’une guerre qui a déjà fait des milliers de morts, mais elle est le symptôme d’un vrai besoin de souffler chez les Ukrainiens qui peuvent se permettre, financièrement et psychologiquement, de partir en vacances.                              Irena, en bleu, mène une séance de méditation dans le cadre d’une retraite féminine, au bord du lac Synevyr, en Ukraine, le 25 juillet 2022.  CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Dans les rues de Lviv, la grande ville de l’Ouest connue pour son architecture héritée des Habsbourg, les agences de voyages proposent d’ailleurs de nouveau des visites touristiques du centre comme si de rien n’était. Mais, avec ses paysages à couper le souffle et sa position géographique très éloignée du front, la chaîne des Carpates, accrochée à la frontière roumaine, reste la destination-phare de ces touristes un peu particuliers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville ukrainienne de Lviv, l’intégration parfois difficile des déplacés russophones                 Rencontré au bord du même lac, où le flot de visiteurs est continu, le couple Stepanenko se permet ainsi ses premières vacances depuis de début de la guerre, le 24 février. Galina, 39 ans, est réfugiée à Lviv, tandis que son mari, Maxim, 37 ans, est venu de Kharkiv, au nord-est, où il est retourné travailler comme chef cuisinier malgré les bombardements quasi quotidiens que subit cette ville toujours menacée par les forces russes. Leurs enfants sont en Allemagne depuis mars, et le couple s’est offert trois jours de repos à deux pour l’anniversaire de Maxim. « Nous avons fait des randonnées et profité d’un dîner romantique avec du vin », racontent-ils en s’enlaçant comme des adolescents.                              Sergueï Tchoumatchenko prépare le dîner pour sa famille dans un motel de Solotvino, en Ukraine, le 26 juillet 2022.  CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des vacanciers dans un lac salé dont l'eau est réputée avoir de nombreuses vertus, à Solotvino, en Ukraine, le 26 juillet 2022.  CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Mais ce qui les impressionne le plus, c’est « le silence ». Dans les Carpates, pas de bombardements, et les sirènes, rares, sont à peine audibles. En somme, un havre de paix pour une société à cran. « Ici, on peut au moins dormir correctement », abonde Sergueï Tchoumatchenko, technicien radio qui habite à Irpine, la banlieue de Kiev durement touchée par l’armée russe. Avec sa femme, Ira, et leur fille, Ania, ils avaient l’habitude de passer leurs vacances à l’étranger et auraient plutôt visé la Turquie, cet été. Mais voilà, la guerre est venue, et ils se sont rabattus sur Solotvino, une station thermale d’eau salée qui longe la frontière avec la Roumanie, à plus de 750 kilomètres de mauvaise route de chez eux. Sous un soleil de plomb pas même atténué par quelques arbres, les familles ukrainiennes alternent piscine, bains en eau salée et grillades.        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/dans-les-carpates-ukrainiennes-des-vacances-pour-prouver-qu-on-est-incassables_6137404_3210.html"},"headline":"Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances \u00ab\u00a0pour prouver qu\u2019on est incassables\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-07T06:20:16+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:20:16+02:00","dateModified":"2022-08-07T16:15:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Parfois s\u00e9par\u00e9es par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d\u2019une pause estivale, au pied de la cha\u00eene montagneuse \u00e9loign\u00e9e du front, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re roumaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Carpates ukrainiennes, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/730/0/4868/2434/1342/671/60/0/5c84cc9_1659705888081-csharrock-ua-vacances-39.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-4">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Doit-on montrer des photos de sauvetages en mer de migrants aux vacanciers ? Alors que l’ONG affiche son action dans le port du Gard à l’invitation de la capitainerie, les amateurs d’activités nautiques sont partagés sur le bien-fondé d’une telle initiative.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Immigration en Europe             A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles      Doit-on montrer des photos de sauvetages en mer de migrants aux vacanciers ? Alors que l’ONG affiche son action dans le port du Gard à l’invitation de la capitainerie, les amateurs d’activités nautiques sont partagés sur le bien-fondé d’une telle initiative.          Par Agathe Beaudouin(Nîmes, correspondante )         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’exposition « SOS Méditerranée, un engagement citoyen » est présentée à Port-Carmargue cet été.  JEAN-PIERRE LACAN/SOS MÉDITERRANÉE               Rentrant d’un après-midi de plage avec son petit-fils Milan, Dolorès Rodriguez fait un détour pour s’approcher des photos installées sur l’une des places principales de Port-Camargue (Gard). Les images grand format montrent des ­sauvetages en mer, des embarcations de fortune, des visages fatigués, des bébés effrayés, des bouées jetées à l’eau, mais aussi des sourires, des embrassades et un imposant paquebot dont la coque rouge tranche avec le bleu pétrole de la Grande Bleue. « C’est bizarre de montrer ça ici et maintenant », lance, mal à l’aise, la femme en repartant vers les pontons.          Dans le premier port de plaisance d’Europe – 5 000 anneaux –, l’exposition « SOS Méditerranée, un engagement citoyen » est un pavé dans la mare. Les trente photos de reporters professionnels montés à bord des navires de l’ONG qui secourent les migrants en mer sont visibles jusqu’au 15 août. Elles résument l’action de l’association qui, depuis 2016, à bord de l’Aquarius (jusqu’en 2018) puis de l’Ocean Viking, est venue en aide à plus de 35 600 enfants, femmes et hommes.           « L’été ne peut pas être seulement un moment d’insouciance alors que des drames se nouent chaque jour près d’ici, au large de la Tunisie et de la Libye. » Jean-Pierre Lacan, membre de SOS Méditerranée          D’un côté, des images qui montrent de terrifiantes traversées sur l’axe migratoire le plus dangereux au monde, selon l’ONU. De l’autre, un petit paradis pour plaisanciers. « A Port-Camargue, on vient regarder les bateaux, manger au restaurant, faire des randonnées pédagogiques en mer, flâner… et pourquoi pas voir des expositions », assume Jean-Romain Brunet, nouveau directeur de la capitainerie, qui voudrait « éveiller les consciences ». Situé juste en face de sa grande sœur, La Grande-Motte, le port de plaisance du Grau-du-Roi, où des centaines de mâts se dressent à perte de vue, vit au rythme de la mer. « C’est notre ADN. Mon idée, c’est d’interroger : qu’est-ce que la solidarité des gens de mer ? »          « Rappeler l’esprit marin »          Côté SOS Méditerranée, cette opération choc est une ­première. L’exposition, itinérante, a déjà été présentée une vingtaine de fois au public, mais seulement dans des lieux ­fermés, des établissements scolaires le plus souvent. Cette fois, les images se dévoilent en plein air et aux yeux du plus grand nombre. « L’été ne peut pas être seulement un moment d’insouciance alors que des drames se nouent chaque jour près d’ici, au large de la Tunisie et de la Libye », soutient Jean-Pierre Lacan, cheville ouvrière de l’association.             Il vous reste 55.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/07/a-port-camargue-une-exposition-de-sos-mediterranee-plonge-les-plaisanciers-en-eaux-troubles_6137399_4500055.html"},"headline":"A Port-Camargue, une exposition de SOS M\u00e9diterran\u00e9e plonge les plaisanciers en eaux troubles","dateCreated":"2022-08-07T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","M le mag","Actu"],"description":"Doit-on montrer des photos de sauvetages en mer de migrants aux vacanciers\u00a0? Alors que l\u2019ONG affiche son action dans le port du Gard \u00e0 l\u2019invitation de la capitainerie, les amateurs d\u2019activit\u00e9s nautiques sont partag\u00e9s sur le bien-fond\u00e9 d\u2019une telle initiative.","author":[{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/195/0/1500/750/1342/671/60/0/c6741f7_213429-3284330.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-5">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le garçon de 12 ans était plongé dans un coma profond depuis le 7 avril. Sa mère s’était battue contre une décision de justice demandant l’arrêt des soins, le corps médical estimant qu’il n’avait aucun espoir de rétablissement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Mort d’Archie Battersbee, jeune Britannique au cœur d’une bataille judiciaire sur l’arrêt des soins      Le garçon de 12 ans était plongé dans un coma profond depuis le 7 avril. Sa mère s’était battue contre une décision de justice demandant l’arrêt des soins, le corps médical estimant qu’il n’avait aucun espoir de rétablissement.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h55, mis à jour à 01h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La mère d’Archie Battersbee, Hollie Dance (à droite), s’adresse aux médias devant l’hôpital Royal London à Whitechapel, dans l’est de Londres, le 3 août 2022.  DOMINIC LIPINSKI / AP                 Au terme d’une âpre bataille judiciaire menée par ses parents contre le système de santé, Archie Battersbee, le jeune Britannique de 12 ans en état de mort cérébrale depuis quatre mois, est mort samedi 6 août après l’arrêt des soins qui le maintenaient en vie.            « Archie est mort à 12 h 15 aujourd’hui », a déclaré à la télévision Hollie Dance, la mère du jeune garçon plongé dans le coma, dans un hôpital londonien, depuis le mois d’avril. Les traitements qui maintenaient le garçon en vie avaient été interrompus environ deux heures auparavant, après que ses parents eurent épuisé toutes les voies de recours, devant la justice britannique et européenne, pour s’opposer à l’arrêt des soins puis pour demander son transfert dans un établissement de soins palliatifs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la bataille désespérée d’une mère pour maintenir les soins de son fils dans le coma                   Archie Battersbee avait été retrouvé inconscient chez lui le 7 avril et n’a pas repris connaissance depuis. Selon sa mère, il aurait participé à un défi sur les réseaux sociaux consistant à retenir sa respiration jusqu’à l’évanouissement.                 Plongé dans un profond coma, le garçon n’avait plus aucune réaction, ne pouvait pas respirer sans assistance, et le corps médical estimait qu’il n’avait aucun espoir de rétablissement. Ses parents affirmaient au contraire avoir constaté des signes de vie.            Les recours de la famille rejetés par la justice            Le 31 mai, la justice britannique l’avait déclaré mort, une décision contre laquelle ses parents, refusant que l’hôpital débranche les machines qui le maintenaient en vie, avaient fait appel.            Mardi 2 août, la Cour suprême britannique a rejeté leur demande de continuer les traitements. Mercredi, deux heures avant la fin programmée de la vie du garçon, les parents ont de nouveau fait appel, cette fois devant la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), repoussant l’échéance fatidique. Mais dans la soirée, celle-ci avait rejeté leur recours, jugeant leur requête irrecevable.                Ses parents, Hollie Dance et Paul Battersbee, qui sont soutenus par une organisation chrétienne, ont dû se résoudre à laisser leur fils mourir. Ils avaient engagé d’ultimes recours en justice pour que l’enfant quitte le Royal London Hospital de Whitechapel, dans l’est de Londres, et soit transféré dans un établissement de soins palliatifs pour l’arrêt des soins, en vain.            « En prenant en compte les souhaits de la famille et ses motivations, les équipements en maison de soins, ce qu’Archie aurait voulu, les risques d’un transfert et sa santé de plus en plus fragile (…) je pense qu’il est dans son intérêt de rester à l’hôpital pour l’arrêt des soins », avait estimé la juge de la Haute Cour de Londres vendredi. L’hôpital jugeait son état trop instable pour un transfert, qui aurait pu « très probablement accélérer la dégradation redoutée par les parents ».            Le Royaume-Uni a, dans un passé récent, déjà été marqué par deux autres affaires comparables. En avril 2018, un enfant de 23 mois, Alfie Evans, atteint d’une maladie neurodégénérative rare, était mort après un long combat judiciaire de ses parents contre l’arrêt des soins. Ses parents avaient notamment reçu le soutien du pape François, qui avait lancé plusieurs appels pour le maintien en vie du garçonnet. En 2017, Charlie Gard, atteint d’une maladie génétique rare, était mort peu avant son premier anniversaire, après l’arrêt de la ventilation artificielle, malgré la multiplication des recours par ses parents.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/mort-d-archie-battersbee-jeune-britannique-au-c-ur-d-une-bataille-judiciaire-sur-l-arret-des-soins_6137373_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Archie Battersbee, jeune Britannique au c\u0153ur d\u2019une bataille judiciaire sur l\u2019arr\u00eat des soins","dateCreated":"2022-08-06T15:55:42+02:00","datePublished":"2022-08-06T15:55:42+02:00","dateModified":"2022-08-07T01:36:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le gar\u00e7on de 12\u00a0ans \u00e9tait plong\u00e9 dans un coma profond depuis le 7\u00a0avril. Sa m\u00e8re s\u2019\u00e9tait battue contre une d\u00e9cision de justice demandant l\u2019arr\u00eat des soins, le corps m\u00e9dical estimant qu\u2019il n\u2019avait aucun espoir de r\u00e9tablissement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/585/0/3500/1750/1342/671/60/0/39cb10e_48b7ce965ae94d2a9108d8a3372e6e5e-48b7ce965ae94d2a9108d8a3372e6e5e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-6">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Interrogée sur les raisons de ce report, l’ambassade d’Ukraine au Liban a dit ne pas avoir « d’autres informations » pour le moment. Le navire n’accostera pas au Liban s’il arrive à vendre sa cargaison à un marchand dans un autre pays, selon une source proche.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un militaire portant un drapeau russe sur son uniforme monte la garde près de la centrale nucléaire de Zaporijia, à Enerhodar, ville contrôlée par la Russie, le 4 août 2022.    ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Un navire doit arriver samedi dans le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, pour y charger des céréales. Vendredi matin, trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté des ports ukrainiens. Ils desserviront l’Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie.La directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a annoncé sa démission vendredi, après la publication d’un rapport de l’ONG pointant des tactiques ukrainiennes qui mettent en danger des civils, Mme Pokalchuk a dénoncé le choix du bureau international de ne pas avoir intégré l’équipe ukrainienne dans son enquête.Des roquettes ont été tirées, vendredi, près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia. Une ligne de haute tension a été endommagée dans cette attaque, déclenchant l’arrêt de l’un des réacteurs de la centrale, la plus grande de l’Europe. La Russie a rejeté sa responsabilité, accusant l’Ukraine de « terrorisme nucléaire ».Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontrés à Sotchi et ont décidé de renforcer la coopération énergétique et économique. Les deux présidents se sont accordés pour que les livraisons du gaz russe à la Turquie soient « partiellement payées en roubles ».Sur le terrain, la Russie a de nouveau bombardé vendredi Mykolaïv. Une vingtaine de personnes ont été blessées, dont un adolescent de 14 ans à l’entrée d’une église, et des immeubles d’habitation ont été endommagés. Un couvre-feu a été instauré dans cette cité jusqu’à lundi matin.Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans le Sud, où elles affirment avoir repris plus de cinquante villages précédemment tombés aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie redéploie ses forces vers le sud de l’Ukraine pour répondre à la contre-offensive de l’armée ukrainienne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Jane Burbank, historienne américaine : « La Russie et l’Ukraine trouvent leurs racines dans l’Empire de Kiev »         Tribune. « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         Reportage. En Ukraine, le retour en grâce du général Marchenko, héros de Mykolaïv         Factuel. Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilité d’un bombardement au cœur de Donetsk         Analyse. Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-07T08:01:33+00:00","coverageEndTime":"2022-08-07T08:01:33+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","description":"Interrog\u00e9e sur les raisons de ce report, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban a dit ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019autres informations\u00a0\u00bb pour le moment. Le navire n\u2019accostera pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays, selon une source proche.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le navire transportant le premier chargement de céréales ukrainiennes n’accostera pas au Liban","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Interrog\u00e9e sur les raisons de ce report, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban a dit ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019autres informations\u00a0\u00bb pour le moment. Le navire n\u2019accostera pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays, selon une source proche.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/0/0/5628/3823/1342/911/3/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-07T08:01:33+00:00"
,"endDate":"2022-08-07T08:01:33+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live, merci de l\u2019avoir suivi.","dateModified":"2022-08-07T03:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T20:21:30+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/921b72f_1659817278246-web-inter-0922-centrale-nucleaire.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T20:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T19:30:06+00:00","articleBody":"     Les frappes de vendredi sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00ab\u00a0les derni\u00e8res d\u2019une longue liste d\u2019informations de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA Rafael Grossi, estimant qu\u2019elles d\u00e9montrent un \u00ab\u00a0vrai risque r\u00e9el de catastrophe nucl\u00e9aire pouvant menacer la sant\u00e9 et l\u2019environnement en Ukraine et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine et la Russie se sont mutuellement rejet\u00e9 la faute, l\u2019Ukraine \u00e9voquant deux frappes russes et la Russie des tirs d\u2019artillerie ukrainiens. \u00ab\u00a0Je condamne toute violence commise dans ou \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale et \u00e0 l\u2019encontre de son personnel, a d\u00e9clar\u00e9 M. Grossi. Toute \u00ab\u00a0action militaire mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement inacceptable et doit \u00e0 tout prix \u00eatre \u00e9vit\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9.          Il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son intention de conduire une mission d\u2019experts sur place, rejet\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par l\u2019Ukraine par peur que cela ne l\u00e9gitime l\u2019occupation russe du site. \u00ab\u00a0Je vais continuer \u00e0 pousser et pousser encore pour que cette mission de l\u2019AIEA puisse avoir lieu\u00a0\u00bb, a-t-il dit, tout en admettant qu\u2019il aurait besoin de la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration, de la compr\u00e9hension et de la facilitation de la part de l\u2019Ukraine et de la Russie\u00a0\u00bb. Il se fait fort de fournir \u00ab\u00a0une information impartiale et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de cette mission d\u2019inspection visant \u00e0 des \u00ab\u00a0v\u00e9rifications essentielles sur la centrale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0informations de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb au sujet de la centrale de Zaporijia, juge le directeu...","dateModified":"2022-08-06T19:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T18:12:31+00:00","articleBody":"     Le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe n\u2019accostera pas dimanche au Liban comme il \u00e9tait pr\u00e9vu, a annonc\u00e9 samedi l\u2019ambassade d\u2019Ukraine dans ce pays.          Le Razoni, cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais, a quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, apr\u00e8s la signature par l\u2019Ukraine et la Russie de deux accords s\u00e9par\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies. Mercredi, des experts turcs et russes ont inspect\u00e9 le navire au large d\u2019Istanbul, avant son arriv\u00e9e qui \u00e9tait pr\u00e9vue, selon l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban, dimanche \u00e0 10\u00a0heures (9\u00a0heures, heure fran\u00e7aise) au port de Tripoli, dans le nord du Liban.          \u00ab\u00a0Nous tenons \u00e0 vous informer que l\u2019arriv\u00e9e pr\u00e9vue demain du navire\u00a0\u201cRazoni\u201d a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban. Interrog\u00e9e sur les raisons de ce report, l\u2019ambassade a dit ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019autres informations\u00a0\u00bb pour le moment. Selon une source officielle proche du dossier, le navire n\u2019accostera probablement pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays. \u00ab\u00a0Le navire ne se rendra au Liban que dans un seul cas\u00a0: si un marchand ach\u00e8te sa cargaison\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la source sous couvert d\u2019anonymat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019accostera pas au Liban dimanche","dateModified":"2022-08-06T18:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T11:51:29+00:00","articleBody":"     L\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, sous le contr\u00f4le des forces russes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a annonc\u00e9 samedi la compagnie de l\u2019\u00e9nergie atomique ukrainienne. \u00ab\u00a0A la suite de l\u2019attaque de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, le syst\u00e8me de protection d\u2019urgence s\u2019est d\u00e9clench\u00e9 sur l\u2019un des trois r\u00e9acteurs en \u00e9tat de marche, qui s\u2019est \u00e9teint\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Energoatom dans un message sur Telegram. Selon cette source, les bombardements ont \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb une station renfermant de l\u2019azote et de l\u2019oxyg\u00e8ne et un \u00ab\u00a0b\u00e2timent auxiliaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il existe toujours des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de substances radioactives, et le risque d\u2019incendie est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          \u00ab\u00a0Le bombardement (\u2026) a caus\u00e9 un risque s\u00e9rieux pour le fonctionnement en toute s\u00e9curit\u00e9 de la centrale\u00a0\u00bb, a poursuivi Energoatom, qui fait toutefois savoir que la centrale continuait de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le personnel ukrainien, d\u2019y travailler.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9, vendredi, les forces russes d\u2019avoir men\u00e9 trois frappes pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur de la centrale de Zaporijia, bien que Moscou contr\u00f4le ce territoire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. L\u2019arm\u00e9e russe a, de son c\u00f4t\u00e9, affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de ces frappes, provoquant un incendie, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint.          Le 21\u00a0juillet, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir frapp\u00e9 au drone sur le territoire de cette centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe. Kiev assure, en outre, que Moscou stocke des armes lourdes et des munitions sur le territoire de la centrale, occup\u00e9e depuis mars par les forces russes.          L\u2019Union europ\u00e9enne condamne l\u2019attitude de la Russie. \u00ab\u00a0L\u2019UE condamne les activit\u00e9s militaires de la Russie autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Il s\u2019agit d\u2019une violation grave et irresponsable des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et d\u2019un nouvel exemple du m\u00e9pris de la Russie pour les normes internationales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borell, dans un message publi\u00e9 sur son compte Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e9tude pour la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-06T11:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T11:33:58+00:00","articleBody":"                     Un habitant enl\u00e8ve le verre bris\u00e9 d\u2019une fen\u00eatre de son appartement endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une frappe de missile russe, \u00e0 Kostiantynivka, en Ukraine, le 6 ao\u00fbt 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS                 Une habitante pousse son v\u00e9lo entre des b\u00e2timents endommag\u00e9s \u00e0 Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 5 ao\u00fbt 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/46debb8_1659785588246-680565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T11:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T09:00:13+00:00","articleBody":"     Dans son \u00e9valuation de la situation sur le terrain, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que la guerre est sur le point d\u2019entrer dans une nouvelle phase, les combats les plus violents se d\u00e9placent sur une ligne de front d\u2019environ 350\u00a0kilom\u00e8tres qui s\u2019\u00e9tend vers le sud-ouest, des environs de Zaporijia \u00e0 Kherson, parall\u00e8lement au fleuve Dniepr.          Selon Londres, les forces russes se massent dans le Sud en pr\u00e9vision de la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0De longs convois de camions militaires, de chars, de pi\u00e8ces d\u2019artillerie continuent de s\u2019\u00e9loigner de la r\u00e9gion ukrainienne du Donbass et se dirigent vers le sud-ouest. On signale \u00e9galement des mouvements de mat\u00e9riel en provenance de Melitopol, Berdiansk et Marioupol, occup\u00e9es par les Russes, et de la Russie continentale vers la Crim\u00e9e via le pont de Kertch [pont de Crim\u00e9e]\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re.          Londres note que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ciblent de plus en plus fr\u00e9quemment les ponts, les d\u00e9p\u00f4ts de munitions et les liaisons ferroviaires dans les r\u00e9gions du sud de l\u2019Ukraine. Y compris l\u2019embranchement ferroviaire strat\u00e9giquement important qui relie Kherson \u00e0 la Crim\u00e9e, occup\u00e9e par les Russes (\u2026) pour tenter d\u2019affecter la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 se r\u00e9approvisionner sur le plan logistique\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe masse des troupes en pr\u00e9vision d\u2019une contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de K...","dateModified":"2022-08-06T09:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T08:17:07+00:00","articleBody":"                     Un citoyen victime d\u2019un AVC, originaire de Bakhmout, est aid\u00e9 \u00e0 monter dans un train \u00e0 destination de Dnipro et de Lviv, \u00e0 Pokrovsk, le 5 ao\u00fbt 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/7882fb5_1659773723360-680240.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T08:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T07:14:04+00:00","articleBody":"                     Un secouriste en intervention dans maison d\u00e9truite par une attaque russe \u00e0 Mykola\u00efv, en Ukraine, vendredi 5 ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/b378f7b_1659769933194-520376.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T07:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T04:51:05+00:00","articleBody":"      Un navire doit arriver samedi dans le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales. Vendredi matin, trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58 000 tonnes de ma\u00efs ont quitt\u00e9 des ports ukrainiens. Ils desserviront l\u2019Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie.          La directrice d\u2019Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission vendredi, apr\u00e8s la publication d\u2019un rapport de l\u2019ONG pointant des tactiques ukrainiennes qui mettent en danger des civils, Mme Pokalchuk a d\u00e9nonc\u00e9 le choix du bureau international de ne pas avoir int\u00e9gr\u00e9 l\u2019\u00e9quipe ukrainienne dans son enqu\u00eate.          Des roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, vendredi, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia. Une ligne de haute tension a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e dans cette attaque, d\u00e9clenchant l\u2019arr\u00eat de l\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale, la plus grande de l\u2019Europe. La Russie a rejet\u00e9 sa responsabilit\u00e9, accusant l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Sotchi et ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique. Les deux pr\u00e9sidents se sont accord\u00e9s pour que les livraisons du gaz russe \u00e0 la Turquie soient \u00ab\u00a0partiellement pay\u00e9es en roubles\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, la Russie a de nouveau bombard\u00e9 vendredi Mykola\u00efv. Une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont un adolescent de 14 ans \u00e0 l\u2019entr\u00e9e d\u2019une \u00e9glise, et des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 dans cette cit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 lundi matin.          Les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive dans le Sud, o\u00f9 elles affirment avoir repris plus de cinquante villages pr\u00e9c\u00e9demment tomb\u00e9s aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie red\u00e9ploie ses forces vers le sud de l\u2019Ukraine pour r\u00e9pondre \u00e0 la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-06T07:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T04:50:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au 164e jour de guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-06T04:50:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/0/0/5628/3823/1342/911/3/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/07/19-7">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Un décret du premier ministre russe autorise l’ouverture de points de vente en devises réservés aux étrangers et à l’élite, comme du temps de l’URSS. Un marché juteux géré par le ministère des affaires étrangères.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             A Moscou, les magasins « beriozka » remis en service      Un décret du premier ministre russe autorise l’ouverture de points de vente en devises réservés aux étrangers et à l’élite, comme du temps de l’URSS. Un marché juteux géré par le ministère des affaires étrangères.          Par Nicolas Ruisseau(Moscou, correspondance)         Publié hier à 11h42, mis à jour à 02h50    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une « beriozka » vendant des souvenirs aux touristes, dans la station balnéaire de Sotchi (Russie), en 1964.  RIA NOVOSTI                 C’est un voyage vers le passé. La Russie de Vladimir Poutine s’apprête à raviver un héritage soviétique, avec l’ouverture de magasins permettant aux diplomates étrangers d’acheter en dollars (et désormais en euros) des produits occidentaux. Comme les beriozka (« petit bouleau », en russe), qui, entre 1961 et 1990, proposaient aux étrangers et à la nomenklatura, l’élite nationale, une riche palette de produits importés, les futures boutiques seront surtout pour l’Etat un bon moyen d’acquérir des devises.            Un juteux business en ces temps de sanctions contre Moscou alors que des dizaines de grandes marques occidentales ont quitté la Russie et que des magasins ont été contraints de fermer en raison des dysfonctionnements dans les chaînes d’approvisionnement. L’affaire sera gérée directement par une société créée sous la tutelle du ministère des affaires étrangères russe, en association avec un partenariat commercial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, le McDonald’s version « Vkousno i totchka » ne désemplit pas dans un pays « coupé du monde »                   Dans les rayons, comme au bon vieux temps de l’URSS, seront proposés, hors taxe, alcools, tabac, bijoux, cosmétiques, parfums, mais aussi montres connectées et smartphones dernier cri. Ces produits risquent pourtant d’être couverts par les sanctions européennes : il est interdit de vendre, de fournir, de transférer ou d’exporter, directement ou indirectement, les articles de luxe d’une valeur supérieure à 300 euros à des personnes physiques ou morales résidant en Russie.            Le retour du marché noir            La règle est contournée régulièrement et de tels produits sont aujourd’hui proposés discrètement dans les grands centres commerciaux du luxe moscovites. Avec les sanctions et les premiers signes de la crise économique, le marché noir a fait son retour, encouragé par le ministère de l’industrie et du commerce russe, qui a autorisé des importations « parallèles » de biens étrangers sans l’autorisation du détenteur de la propriété intellectuelle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe adopte un quatrième train de sanctions contre la Russie                   C’est un décret du premier ministre russe, Mikhaïl Michoustine, qui a autorisé l’ouverture de ces nouvelles beriozka, magasins à devises dont le nom n’a pas encore été rendu public. La décision date du 26 juillet, mais les médias russes viennent seulement de la remarquer. L’ouverture des premiers points de vente, qui devraient apparaître rapidement dans le centre de Moscou et de Saint-Pétersbourg, est prévue pour le 27 août.                 A l’époque soviétique, ces boutiques étaient aussi ouvertes aux militaires et à certains travailleurs opérant à l’étranger. Aujourd’hui, seuls seront a priori admis les diplomates, les employés d’une organisation internationale et les membres de leur famille. Pour faire ces libres emplettes, ils devront être munis de documents spéciaux. En revanche, comme autrefois, les produits pourront ensuite circuler et se revendre. Pour l’élite russe, fortunée et en manque de shopping occidental, ce sera un moyen détourné d’acquérir des biens de meilleure qualité et plus variés que ceux proposés par les boutiques ordinaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                        Nicolas Ruisseau(Moscou, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/a-moscou-les-magasins-beriozka-remis-en-service_6137362_3210.html"},"headline":"A Moscou, les magasins \u00ab\u00a0beriozka\u00a0\u00bb remis en service","dateCreated":"2022-08-06T11:42:16+02:00","datePublished":"2022-08-06T11:42:16+02:00","dateModified":"2022-08-07T02:50:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Un d\u00e9cret du premier ministre russe autorise l\u2019ouverture de points de vente en devises r\u00e9serv\u00e9s aux \u00e9trangers et \u00e0 l\u2019\u00e9lite, comme du temps de l\u2019URSS. Un march\u00e9 juteux g\u00e9r\u00e9 par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Ruisseau","description":"Moscou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/40/0/1280/640/1342/671/60/0/9e28450_1659778570153-749cf9e86a74351ddbdfc8ef76a19655.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-8">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le chef de l’Etat russe, qui recevait son homologue turc, s’est félicité de l’accord sur les livraisons de céréales ukrainiennes, également avantageux pour Moscou, et a salué le rôle d’Ankara dans le transit du gaz russe vers l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             A Sotchi, Poutine et Erdogan renforcent leur coopération économique et énergétique      Le chef de l’Etat russe, qui recevait son homologue turc, s’est félicité de l’accord sur les livraisons de céréales ukrainiennes, également avantageux pour Moscou, et a salué le rôle d’Ankara dans le transit du gaz russe vers l’Europe.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié hier à 10h46    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et son homologue russe, Vladimir Poutine, à Sotchi, en Russie, le 5 août 2022 (photo prise et diffusée par le service de presse présidentiel turc).  MURAT KULA / SERVICE DE PRESSE DE LA PRÉSIDENCE TURC/ AFP               C’est dans la résidence d’été du chef de l’Etat russe, sur les bords de la mer Noire, que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et son homologue Vladimir Poutine se sont entretenus en tête à tête pendant près de quatre heures, vendredi 5 août. « Aujourd’hui, bien sûr, les yeux du monde entier sont tournés vers Sotchi », s’est réjoui le dirigeant turc, auréolé de son statut de médiateur incontournable entre Moscou et Kiev.          Dès le début des entretiens, le chef du Kremlin a remercié son hôte d’avoir négocié et mis en œuvre l’accord céréalier, supervisé depuis Istanbul par des responsables d’Ukraine, de Russie, de Turquie et des Nations unies. « Grâce à votre participation directe et à la médiation du secrétariat de l’ONU, le problème lié aux exportations de céréales ukrainiennes en provenance des ports de la mer Noire a été résolu. Les livraisons ont déjà commencé et je voulais vous en remercier », a déclaré M. Poutine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan                 Le même jour, trois bateaux transportant des milliers de tonnes de maïs ont pu quitter les ports ukrainiens. Un premier navire était sorti, lundi 1er août, du port ukrainien d’Odessa, situé à 800 kilomètres à l’ouest de Sotchi. L’accord céréalier est avantageux pour la Russie, qui va pouvoir exporter ses céréales et ses engrais, malgré les sanctions financières occidentales, légèrement assouplies grâce aux bons offices d’Ankara. Dans le communiqué commun publié après les pourparlers, les deux dirigeants ont souligné « la nécessité d’une réalisation complète de l’accord global conclu à Istanbul, y compris l’exportation sans entraves de céréales et d’engrais russes ».               Les discussions se sont tenues sous le sceau de la confidentialité. Il n’y a pas eu de conférence de presse après la réunion et M. Erdogan, venu en voisin pour l’après-midi, a rapidement quitté la Russie une fois celle-ci terminée.          Outre les exportations de céréales et la situation dans le nord de la Syrie, où l’armée turque prépare une nouvelle incursion contre les Kurdes syriens alliés des Occidentaux, il a surtout été question d’énergie. Vladimir Poutine a insisté sur le rôle joué par Ankara dans l’acheminement du gaz russe vers les foyers européens à travers le gazoduc TurkStream, qui traverse la mer Noire. « Les consommateurs européens devraient être reconnaissants envers la Turquie pour ce flux ininterrompu de gaz naturel », a-t-il souligné.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie s’apprête à lancer une nouvelle intervention militaire au nord de la Syrie                 Dépendante de la Russie pour sa consommation de gaz et de pétrole, la Turquie, actuellement confrontée à une inflation galopante (80 % en moyenne annuelle, selon les chiffres officiels), espère pouvoir maintenir des prix abordables pour l’énergie qu’elle consomme. En un an, le prix du litre d’essence à la pompe a augmenté de 300 %, suscitant une vague de mécontentement parmi la population. Tenter de limiter l’envolée des prix de l’énergie est une priorité pour le président Erdogan, dont la popularité s’essouffle à moins d’un an des élections présidentielle et législatives, prévues en juin 2023.        Il vous reste 46.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/a-sotchi-poutine-et-erdogan-renforcent-leur-cooperation-economique-et-energetique_6137356_3210.html"},"headline":"A Sotchi, Poutine et Erdogan renforcent leur coop\u00e9ration \u00e9conomique et \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-08-06T10:46:47+02:00","datePublished":"2022-08-06T10:46:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Turquie","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Le chef de l\u2019Etat russe, qui recevait son homologue turc, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019accord sur les livraisons de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00e9galement avantageux pour Moscou, et a salu\u00e9 le r\u00f4le d\u2019Ankara dans le transit du gaz russe vers l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/414/0/5000/2500/1342/671/60/0/e31fd2d_5876554-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-9">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Kiev accuse l’ONG de faire le jeu de Moscou après la publication d’un rapport sur la mise en danger de civils dans la résistance armée ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine      Kiev accuse l’ONG de faire le jeu de Moscou après la publication d’un rapport sur la mise en danger de civils dans la résistance armée ukrainienne.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 10h08, mis à jour hier à 15h26    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Kiev n’a pas du tout apprécié la leçon. En voulant faire preuve de neutralité, Amnesty International s’est mis à dos les dirigeants ukrainiens mais aussi une large partie de la société civile du pays ravagé par la guerre depuis cinq mois. Dans un rapport publié jeudi 4 août, l’ONG affirme que les forces armées ukrainiennes mettent en danger la population civile.          Amnesty International relève au moins dix-neuf exemples où les forces armées ukrainiennes ont installé des bases et déployé des armes dans des zones résidentielles. En conséquence, les civils deviennent les victimes collatérales du barrage d’artillerie auquel la Russie soumet l’ensemble du front dans sa guerre de conquête. Depuis sa parution, le rapport est devenu l’un des sujets les plus discutés en Ukraine, attestant de la difficulté d’une ONG, parmi les plus influentes sur la scène internationale, de mener des enquêtes impartiales dans le contexte d’une guerre féroce où les récits s’affrontent.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le navire transportant le premier chargement de céréales ukrainiennes n’accostera pas au Liban                 Très remonté, le président Volodymyr Zelensky a vivement critiqué dans son allocution vidéo quotidienne, dès jeudi soir, une « tentative d’amnistier un pays terroriste » qui place « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ». Il a rappelé que les frappes russes ont détruit près de 200 églises et lieux de culte, 2 200 institutions d’enseignement et 900 hôpitaux et cliniques.               De son côté, la vice-ministre ukrainienne de la défense, Hanna Maliar, a souligné combien l’ONG ignorait les réalités tactiques : « L’armée ukrainienne fortifie et défend les villes et les villages. Si nous attendons l’ennemi russe sur le champ de bataille, comme certains nous le conseillent, les Russes occuperont toutes nos maisons. » La très large supériorité russe en puissance de feu et en artillerie ne laisse pas d’autre choix à la défense ukrainienne que d’utiliser les bâtiments comme protection. Les villes restent très difficiles à prendre pour l’envahisseur, bien qu’il soit prêt à les raser, comme l’armée russe l’a déjà démontré à Marioupol et dans une dizaine d’autres cités ukrainiennes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Amnesty International dénonce des « attaques indiscriminées » de l’armée russe à Kharkiv                 Vendredi 5 août, après avoir déjà pris ses distances avec le document, la directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a également annoncé sa démission sur sa page Facebook, en critiquant le fait que l’ONG n’avait pas souhaité intégrer l’équipe ukrainienne dans l’enquête. « Tout s’est écrasé contre le mur de la bureaucratie et la barrière de la langue des sourds, écrit-elle. Il ne s’agit pas d’anglais, il s’agit du fait que si vous ne vivez pas dans un pays envahi par des envahisseurs qui le déchirent, vous ne comprenez probablement pas ce que c’est que de condamner une armée de défenseurs. »        Il vous reste 59.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/amnesty-international-dans-la-tourmente-de-la-guerre-en-ukraine_6137350_3210.html"},"headline":"Amnesty International dans la tourmente apr\u00e8s la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-06T10:08:20+02:00","datePublished":"2022-08-06T10:08:20+02:00","dateModified":"2022-08-06T15:26:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Kiev accuse l\u2019ONG de faire le jeu de Moscou apr\u00e8s la publication d\u2019un rapport sur la mise en danger de civils dans la r\u00e9sistance arm\u00e9e ukrainienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/056195a_1659773142640-859641.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-10">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’historienne américaine Jane Burbank, spécialiste de la Russie, déchiffre les relations très anciennes et complexes entre Kiev et Moscou. Elle revient sur les différentes théories de l’Eurasie qui influencent depuis longtemps les nationalistes russes et les visées expansionnistes de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « La Russie et l’Ukraine trouvent leurs racines dans l’Empire de Kiev »      Dans un entretien au « Monde », l’historienne américaine Jane Burbank, spécialiste de la Russie, déchiffre les relations très anciennes et complexes entre Kiev et Moscou. Elle revient sur les différentes théories de l’Eurasie qui influencent depuis longtemps les nationalistes russes et les visées expansionnistes de Vladimir Poutine.          Propos recueillis par Michel Lefebvre         Publié hier à 06h17, mis à jour hier à 13h37    Temps de Lecture 13 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Spécialiste de la Russie, l’historienne américaine Jane Burbank revient sur les différentes théories de l’Eurasie qui influencent depuis longtemps les nationalistes russes et les visées expansionnistes de Vladimir Poutine.          L’histoire de la Rus’de Kiev, au IXe siècle de notre ère, suscite un débat historiographique vif entre Ukrainiens et Russes pour savoir si cet empire très ancien est le berceau de la Russie ou de l’Ukraine. Cela pose une série de questions : qui a fondé la Rus’de Kiev ? Qui était le peuple de Kiev ? Et après la chute de Kiev, que sont devenus les habitants de ce territoire ? Qu’en pensez-vous ?          Ce sont des questions historiques complexes, et le sujet de nombreuses discussions depuis très longtemps. Dès le XVIIIe siècle, en Russie, des historiens ont mené un grand débat sur la Rus’de Kiev et sur l’ethnie de ses fondateurs. Ils estimaient que les habitants de Kiev étaient des Russes et s’interrogeaient pour savoir si ceux-ci étaient un peuple slave ou non.               En fait, à l’époque de la Rus’de Kiev, du IXe siècle au XIIIe siècle, la région était occupée par un groupe de gens du Nord venant de la Baltique, les Varègues, des Vikings qui ne sont pas du tout Slaves.          Aujourd’hui, nous pensons que les fondateurs étaient vraiment ces Vikings venus vers la mer Noire pour vendre leurs produits (bois, peaux, ambre) et qu’ils se sont mélangés avec des paysans plutôt slaves. Kiev est devenue alors un empire très riche, en liaison avec les tribus de l’Est et avec l’Empire byzantin. Les princes de Kiev ont créé la dynastie dont le fondateur, Riourik, était un Viking. Les princes qui lui ont succédé s’appelaient les Riourikides. Cette dynastie a réussi à établir son pouvoir sur cette région qui est aujourd’hui l’Ukraine et qui s’est étendue au nord vers la mer Baltique, mais aussi au sud de la région de Kiev, avec des tribus très diverses dont la richesse venait du commerce entre les régions des forêts, jusqu’à la mer Noire et à l’Est.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            On peut décrire Kiev en cette période à la fois comme un empire avec un pouvoir concentré dans quelques villes, une dynastie et, depuis le Xe siècle, une religion quasi étatique, les princes de Kiev s’étant convertis au christianisme alors qu’ils étaient païens auparavant. Cette dynastie a adopté la culture de l’Empire romain byzantin et la chrétienté orientale, et a développé une culture artistique avec de grandes églises, de grands monuments.        Il vous reste 86.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/guerre-en-ukraine-la-russie-et-l-ukraine-trouvent-leurs-racines-dans-l-empire-de-kiev_6137339_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie et l\u2019Ukraine trouvent leurs racines dans l\u2019Empire de Kiev\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-06T06:17:19+02:00","datePublished":"2022-08-06T06:17:19+02:00","dateModified":"2022-08-06T13:37:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historienne am\u00e9ricaine Jane Burbank, sp\u00e9cialiste de la Russie, d\u00e9chiffre les relations tr\u00e8s anciennes et complexes entre Kiev et Moscou. Elle revient sur les diff\u00e9rentes th\u00e9ories de l\u2019Eurasie qui influencent depuis longtemps les nationalistes russes et les vis\u00e9es expansionnistes de Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/488/0/4551/2275/1342/671/60/0/cd40851_1659509062625-raf-040.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-11">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ « Alliances françaises » (6/6). Créée en 1846, l’Ecole française d’Athènes a d’abord servi à marquer la présence de la France en Grèce. L’établissement mêle aujourd’hui un travail de terrain sur des sites prestigieux et l’usage des nouvelles technologies.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                           ALEXIS GRASSET                        Séries d'été       Alliances françaises         A l’Ecole française d’Athènes, les nouvelles technologies révolutionnent les études antiques   Par Margherita Nasi (Delphes (Grèce), envoyée spéciale)   Publié hier à 06h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Alliances françaises » (6/6). Créée en 1846, l’Ecole française d’Athènes a d’abord servi à marquer la présence de la France en Grèce. L’établissement mêle aujourd’hui un travail de terrain sur des sites prestigieux et l’usage des nouvelles technologies.                On ne manque pas de raison de s’émerveiller à Delphes. Le panorama sur la vallée, avec le golfe de Corinthe à l’horizon, est époustouflant. Le temple d’Apollon et le théâtre sont éblouissants de beauté. Mais en ce début juin, une attraction autrement surannée vole la vedette aux ruines antiques. « Regarde, des archéologues ! », murmure une touriste française.          Munis de chaussures de marche, de chapeaux fedora, de grandes feuilles blanches et d’anciennes brosses d’équitation, cinq individus grimpent sur le monument des rois d’Argos. « Avec notre parfaite panoplie d’aristocrate savant du XIXe siècle, on se fait remarquer », convient Julien Faguer, 32 ans, responsable d’un projet de recherche sur le site archéologique. Quelques heures plus tard, le docteur en histoire est méconnaissable : il a enfilé un costume de ville et parcouru 200 kilomètres pour rejoindre le splendide jardin de l’Ecole française d’Athènes (EFA).          La pionnière des dix-huit écoles étrangères d’Athènes, et la plus prestigieuse des institutions françaises de recherche à l’étranger, organise sa conférence annuelle ce mercredi 1er juin. Une centaine de personnes se retrouvent autour du buffet, en face de la bibliothèque riche de 88 000 volumes, accessible vingt-quatre heures sur vingt-quatre, et qui à elle seule a incité plus d’un helléniste à faire le voyage.               Un verre à la main, une poignée de jeunes archéologues s’amusent à repérer les célébrités dans la foule. Ici, un illustre académicien. Là, un directeur de musée. Plus loin, un responsable du ministère grec de la culture. « La conférence annuelle est un événement mondain. On vient serrer des mains. On rencontre des collègues grecs qui pourront faciliter par la suite les relations qu’on aura avec les autorités », explique Julien Faguer.          En 2022, la cérémonie est d’autant plus attendue qu’elle s’inscrit dans les célébrations pour les 175 ans de l’EFA. Fondée sous le roi Louis-Philippe, en 1846, l’EFA « a forgé le mythe d’une élite universitaire partie en quête des vestiges de l’Antiquité et chargée de représenter les nations savantes auprès d’un Orient jugé mal dégrossi », rappelle le professeur d’archéologie classique Francis Prost dans un hors-série de la revue Archéologia consacré aux écoles françaises à l’étranger.                                ALEXIS GRASSET               Lorsque les premiers membres de l’EFA arrivent en Grèce pour se confronter à la patrie du classicisme, ils ne connaissent ni les moyens ni le terme de l’aventure. Et pour cause : leur séjour est moins archéologique que politique.              Dans L’Histoire et l’œuvre de l’Ecole française d’Athènes (1901), Georges Radet raille le contenu des premières missions de l’institution : « On monte à cheval, on arrose, on bêche un hectare de jardin par jour et l’on a des moustaches d’un décimètre. On se montre, on fait des visites, on danse aux bals. » En détachant son élite universitaire vers l’Orient, la France veut accroître son rayonnement dans les régions méditerranéennes. L’enjeu est d’autant plus crucial que la nouvelle nation grecque est alors soumise au contrôle des grandes puissances intervenues à ses côtés lors de la guerre d’indépendance : le Royaume-Uni et la Russie.        Il vous reste 69.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/06/a-l-ecole-francaise-d-athenes-les-nouvelles-technologies-revolutionnent-les-etudes-antiques_6137335_3451060.html"},"headline":"A l\u2019Ecole fran\u00e7aise d\u2019Ath\u00e8nes, les nouvelles technologies r\u00e9volutionnent les \u00e9tudes antiques","dateCreated":"2022-08-06T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-08-06T06:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Alliances fran\u00e7aises"],"keywords":["M Campus","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Europe","Gr\u00e8ce","Alliances fran\u00e7aises","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Alliances fran\u00e7aises\u00a0\u00bb (6\/6). Cr\u00e9\u00e9e en\u00a01846, l\u2019Ecole fran\u00e7aise d\u2019Ath\u00e8nes a d\u2019abord servi \u00e0\u00a0marquer la pr\u00e9sence de la France en Gr\u00e8ce. L\u2019\u00e9tablissement m\u00eale aujourd\u2019hui un travail de terrain\u00a0sur des sites prestigieux et l\u2019usage des nouvelles technologies.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi","description":"Delphes (Gr\u00e8ce), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/876/155/1758/879/1342/671/60/0/649ef17_1659000624896-lemonde-greei-ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alliances fran\u00e7aises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soft-power/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-12">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 14. Avec la guerre, ils ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Aujourd’hui, ils évoquent leur vision de la France, quelques mois après leur arrivée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                           style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »   Par Solène Cordier, Chloé Hecketsweiler, Solène L'Hénoret et Anne Guillard   Publié hier à 05h00, mis à jour hier à 13h36     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 14. Avec la guerre, ils ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Aujourd’hui, ils évoquent leur vision de la France, quelques mois après leur arrivée.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France, au fil des semaines depuis avril. Pour cet épisode, nous avons interrogé Tamara, Evgenia, Nina et Maksim sur leur vision de la France et des Français, plusieurs mois après leur arrivée. Des regards reconnaissants, surprenants et parfois critiques.          Après plus de cinq mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration.               Dans cette série « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.                        


Maksim, à Toulon
	

«&nbspEn France, il n’y a pas de métier déconsidéré »
	


	



<article-nb="2022/08/07/19-13">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Oksana Pokalchuk dénonce le choix du bureau international de ne pas avoir intégré l’équipe ukrainienne dans son enquête. Par ailleurs, des frappes dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilité, ont été signalées, vendredi, près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : la directrice du bureau ukrainien d’Amnesty International démissionne après la publication d’un rapport de l’ONG accusant Kiev de mettre des civils en danger Oksana Pokalchuk dénonce le choix du bureau international de ne pas avoir intégré l’équipe ukrainienne dans son enquête. Par ailleurs, des frappes dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilité, ont été signalées, vendredi, près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 05/08 à 21:21   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation au soir de ce 163ᵉ jour de guerre         Des roquettes ont été tirées près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia, a annoncé sur Telegram la société d’Etat ukrainienne Energoatom, qui a accusé la Russie d’être à l’origine des tirs. Une ligne de haute tension a été endommagée dans cette attaque, déclenchant l’arrêt de l’un des réacteurs de la centrale, la plus grande de l’Europe. La Russie a rejeté sa responsabilité, accusant l’Ukraine de « terrorisme nucléaire ».        Trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté des ports ukrainiens vendredi matin. Les trois navires desserviront l’Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie, a précisé le ministère de la défense turc. Simultanément, a-t-il souligné, un bâtiment fait route, lui aussi pour y charger des céréales, vers le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, où il doit arriver samedi, a annoncé le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov.        Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontrés à Sotchi et ont décidé de renforcer la coopération énergétique et économique. Les deux présidents se sont accordés pour que les livraisons du gaz russe à la Turquie soient « partiellement payées en roubles ».        En dépit de la colère de Kiev, Amnesty International a affirmé qu’elle « maint[enai]t pleinement » les conclusions de son rapport reprochant à l’armée ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa résistance à l’invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habitées. Volodymyr Zelensky a violemment critiqué ce rapport, accusant l’ONG de « tenter d’amnistier l’Etat terroriste » russe. Selon lui, ce rapport met « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ».        Sur le terrain, les Russes ont à nouveau bombardé vendredi Mykolaïv. Une vingtaine de personnes ont été blessées, dont un adolescent de 14 ans à l’entrée d’une église, et des immeubles d’habitation ont été endommagés. Un couvre-feu a été instauré dans cette cité jusqu’à lundi matin afin de neutraliser les « collaborateurs » des Russes, a fait savoir le gouverneur régional, Vitali Kim.        Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans le Sud, où elles affirment avoir repris plus de cinquante villages précédemment tombés aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie redéploie ses forces vers le sud de l’Ukraine pour répondre à la contre-offensive de l’armée ukrainienne.                  Tout le live                Le 06/08 à 06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Notre nouveau live est accessible ici.                    Le 06/08 à 03:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’humanité « joue avec un pistolet chargé », alerte le patron de l’ONU        Lors d’une cérémonie annuelle organisée dans la ville japonaise d’Hiroshima en hommage aux victimes du bombardement atomique américain de 1945, le secrétaire général des Nations unies (ONU) Antonio Guterres a lancé, samedi, un vibrant appel aux dirigeants du monde pour qu’ils retirent les armes nucléaires de leurs arsenaux.          Il y a 77 ans, « des dizaines de milliers de personnes ont été tuées d’un coup dans cette ville. Des femmes, des enfants et des hommes ont été incinérés dans un feu infernal », a-t-il dit. « Des bâtiments se sont transformés en poussière. Des survivants ont été maudits par un héritage radioactif » de cancers et d’autres maladies, a ajouté M. Guterres. « Nous devons nous demander : qu’avons-nous appris du champignon atomique qui a gonflé au-dessus de cette ville ? »          Aujourd’hui, « des crises à forte connotation nucléaire se propagent rapidement, du Moyen-Orient à la péninsule coréenne en passant par l’invasion de l’Ukraine par la Russie. L’humanité joue avec un pistolet chargé », a affirmé Antonio Guterres, réitérant les avertissements qu’il avait lancés cette semaine lors d’une conférence des pays signataires du Traité de non-prolifération nucléaire (TNP) à New York.          Le risque nucléaire hante les esprits depuis que la Russie a envahi son voisin ukrainien en février. L’ambassadeur de Russie au Japon n’a pas été invité à la cérémonie de samedi, mais il s’est rendu jeudi à Hiroshima pour déposer une gerbe de fleurs en hommage aux victimes.                    Le 06/08 à 01:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Explosions à Kkarkiv        Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, rapporte que des explosions ont été entendues dans le district de Slobidski de Kharkiv vers 1 h du matin, dans la nuit de vendredi à samedi, heure locale (minuit à Paris) sans donner d’informations sur d’éventuelles victimes. Des sauveteurs seraient sur place.                    Le 06/08 à 00:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a créé une « situation extrêmement risquée pour toute l’Europe », dénonce Zelensky après les frappes sur Zaporijia        Volodymyr Zelensky a accusé, à son tour, vendredi soir, la Russie après les frappes autour d’un réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia.          « Aujourd’hui, les occupants ont créé une autre situation extrêmement risquée pour toute l’Europe : ils ont frappé à deux reprises la centrale nucléaire de Zaporijia. Tout bombardement de ce site est un crime évident, éhonté, un acte de terreur », a martelé le président ukrainien dans son message vidéo quotidien, alors que la Russie dénonce, de son côté, la responsabilité de Kiev dans ces frappes.          « C’est un argument en faveur de l’application de sanctions sévères contre l’ensemble de l’industrie nucléaire russe – de Rosatom [l’Agence fédérale russe de l’énergie atomique qui regroupe des centaines de sociétés] à toutes les entreprises et personnes liées », a-t-il ajouté.          « C’est purement une question de sécurité. Celui qui crée des menaces nucléaires pour d’autres nations n’est certainement pas capable d’utiliser les technologies nucléaires en toute sécurité », a dénoncé M. Zelensky.                    Le 06/08 à 00:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le club turc de football de Fenerbahçe sanctionné après des chants pro-Poutine        L’Union européenne de football (UEFA) a infligé, vendredi, une amende de 50 000 euros au club turc de Fenerbahçe pour sanctionner les slogans chantés par une partie de ses supporters en faveur du président russe Vladimir Poutine lors d’un match contre les Ukrainiens du Dynamo Kiev le 27 juillet dernier à Istanbul. L’UEFA a par ailleurs imposé une fermeture partielle du stade du club turc, avec la condamnation d’au moins 5 000 places, lors de son prochain match européen à domicile.          L’instance européenne précise dans un communiqué que ces mesures ont été décidées en réponse aux « jets d’objets et à la transmission d’un message provocateur à caractère offensant, à savoir des chants illicites ».          Les incidents se sont produits lors d’un match comptant pour le 2e tour des qualifications de la Ligue des champions, remporté 2-1 par le Dynamo Kiev. Après un but inscrit par l’Ukrainien Vitaliy Buyalski (57e), quelques centaines de supporters de Fenerbahçe ont scandé le nom du chef d’État russe, selon des vidéos publiées sur des réseaux sociaux. L’UEFA avait ouvert dans la foulée une enquête disciplinaire sur les « supposés mauvais comportements » des supporters turcs.          Fenerbahçe s’était dans un premier temps excusé par voie de communiqué, avant que son président annonce trois jours plus tard que le club ne présenterait pas ses excuses à l’Ukraine pour ces slogans pro-Poutine. De son côté, l’ambassadeur d’Ukraine en Turquie, Vasyl Bodnar, a condamné ces chants dès le lendemain du match. « Il est très triste d’entendre de la part des supporters de Fenerbahçe des mots qui soutiennent l’assassin et l’agresseur qui bombarde notre pays », avait-il réagi en turc sur Twitter.          Les slogans pro-Poutine ont aussi provoqué un tollé sur les réseaux sociaux, où de nombreux internautes turcs les ont qualifiés de « honteux ». Tout en condamnant rapidement l’offensive russe en Ukraine, la Turquie a opté pour la neutralité entre les deux pays et ne s’est pas jointe aux sanctions occidentales contre Moscou.                    Le 05/08 à 22:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La directrice du bureau ukrainien d’Amnesty International démissionne        La directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a annoncé sa démission vendredi sur sa page Facebook. Après la publication jeudi d’un rapport de l’organisation pointant des tactiques ukrainiennes qui mettent en danger des civils, Mme Pokalchuk avait dénoncé que le bureau international n’avait pas souhaité intégrer l’équipe ukrainienne dans l’enquête. « Tout s’est écrasé contre le mur de la bureaucratie et la barrière de la langue des sourds. Il ne s’agit pas d’anglais, il s’agit du fait que si vous ne vivez pas dans un pays envahi par des envahisseurs qui le déchire, vous ne comprenez probablement pas ce que c’est que de condamner une armée de défenseurs », écrit-elle.          « Le principe d’indépendance et d’impartialité dans un tel travail est important (…). Des rapports aussi importants, qui sont publiés à un tel moment et dans un tel contexte, ne peuvent manquer de contenir des données sur l’autre côté de la guerre, sur celui qui a déclenché cette guerre », reproche Mme Pokalchuk, rappelant que de « nombreuses enquêtes scrupuleuses » menées par Amnesty Internaional sur les exactions des Russes en Ukraine « formeront la base de nombreuses procédures judiciaires ».          « Destinées à protéger les civils, ces recherches sont plutôt devenues un outil de la propagande russe, poursuit-elle. En conséquence, j’ai décidé de quitter l’organisation. Je crois que tout travail pour le bien de la société doit être fait en tenant compte du contexte local et en réfléchissant aux conséquences. Et, surtout, je suis convaincue que nos recherches doivent être menées scrupuleusement et en pensant aux personnes, dont la vie dépend souvent directement des paroles et des actions des organisations internationales. »                    Le 05/08 à 21:21   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation au soir de ce 163ᵉ jour de guerre         Des roquettes ont été tirées près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia, a annoncé sur Telegram la société d’Etat ukrainienne Energoatom, qui a accusé la Russie d’être à l’origine des tirs. Une ligne de haute tension a été endommagée dans cette attaque, déclenchant l’arrêt de l’un des réacteurs de la centrale, la plus grande de l’Europe. La Russie a rejeté sa responsabilité, accusant l’Ukraine de « terrorisme nucléaire ».        Trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté des ports ukrainiens vendredi matin. Les trois navires desserviront l’Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie, a précisé le ministère de la défense turc. Simultanément, a-t-il souligné, un bâtiment fait route, lui aussi pour y charger des céréales, vers le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, où il doit arriver samedi, a annoncé le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov.        Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontrés à Sotchi et ont décidé de renforcer la coopération énergétique et économique. Les deux présidents se sont accordés pour que les livraisons du gaz russe à la Turquie soient « partiellement payées en roubles ».        En dépit de la colère de Kiev, Amnesty International a affirmé qu’elle « maint[enai]t pleinement » les conclusions de son rapport reprochant à l’armée ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa résistance à l’invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habitées. Volodymyr Zelensky a violemment critiqué ce rapport, accusant l’ONG de « tenter d’amnistier l’Etat terroriste » russe. Selon lui, ce rapport met « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ».        Sur le terrain, les Russes ont à nouveau bombardé vendredi Mykolaïv. Une vingtaine de personnes ont été blessées, dont un adolescent de 14 ans à l’entrée d’une église, et des immeubles d’habitation ont été endommagés. Un couvre-feu a été instauré dans cette cité jusqu’à lundi matin afin de neutraliser les « collaborateurs » des Russes, a fait savoir le gouverneur régional, Vitali Kim.        Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans le Sud, où elles affirment avoir repris plus de cinquante villages précédemment tombés aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie redéploie ses forces vers le sud de l’Ukraine pour répondre à la contre-offensive de l’armée ukrainienne.                     Le 05/08 à 20:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et la Turquie s’accordent sur le paiement partiel des livraisons de gaz russe en roubles              Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et le président russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre à Sotchi, le 5 août 2022. VYACHESLAV PROKOFYEV, VYACHESLAV PROKOFYEV / AFP           Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, ont décidé de renforcer la coopération énergétique et économique, à l’issue de leur rencontre à Sotchi, sur les rives de la mer Noire, a fait savoir le Kremlin dans un communiqué.          Les deux dirigeants se sont mis d’accord pour « renforcer les échanges commerciaux » entre leurs pays et « aller à la rencontre des attentes mutuelles dans le domaine de l’économie et de l’énergie », selon une déclaration commune de MM. Poutine et Erdogan publiée par le Kremlin. Ils ont notamment prôné la mise en place de « mesures concrètes » pour renforcer la coopération dans les domaines du transport, de l’agriculture, de l’industrie et des finances, ainsi que dans celui du tourisme.          A l’issue de leur rencontre, les deux présidents se sont accordés pour que les livraisons du gaz russe à la Turquie soient « partiellement payées en roubles », a annoncé à la presse le vice-premier ministre russe Alexandre Novak, en saluant une « nouvelle étape et de nouvelles opportunités ». La Russie cherche depuis des mois à imposer sa devise dans les règlements internationaux face à l’euro et au dollar, pour contrer les sanctions économiques occidentales sans précédent à son encontre.                    Le 05/08 à 20:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie accuse l’Ukraine de « terrorisme nucléaire »        Moscou a rejeté sa responsabilité dans les frappes près d’un réacteur nucléaire de Zaporijia. « Des formations armées ukrainiennes ont effectué trois frappes d’artillerie contre le territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia et de la ville d’Enerhodar », a affirmé l’armée russe dans un communiqué, en appelant « les organisations internationales à condamner les actions criminelles du régime de Zelensky qui effectue des actes de terrorisme nucléaire ».          L’armée russe a affirmé que des « obus ukrainiens » ont endommagé un tuyau d’hydrogène à la centrale, en provoquant un incendie d’hydrogène qui a été rapidement maîtrisé. « Par un heureux hasard, les obus ukrainiens n’ont pas visé (…) une centrale d’oxygène située à proximité, en permettant d’éviter qu’un plus grand incendie ne se déclare et qu’un accident radioactif ne se produise », assure le communiqué russe.          Les frappes ont également provoqué une panne d’électricité et perturbé l’approvisionnement en eau à Enerhodar, selon la même source. Energoatom, qui gère les centrales nucléaires ukrainiennes, a rapporté les mêmes dégâts quelques heures plus tôt, accusant la Russie.                    Le 05/08 à 19:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus d’informations sur les frappes à la centrale nucléaire de Zaporijia        Trois frappes ont été signalées vendredi près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia, a annoncé sur Telegram la société d’Etat ukrainienne Energoatom, qui a accusé la Russie d’en être à l’origine. Une ligne de haute tension a été endommagée dans cette attaque, déclenchant l’arrêt d’un des réacteurs de la centrale, la plus grande de l’Europe.          Selon Energoatom, les responsables de la société russe, Rosatom, « ont quitté précipitamment le site avant l’attaque ».          Le ministère des affaires étrangères ukrainien a pour sa part « condamné fermement les agissements des troupes d’occupation à la centrale de Zaporijia ». « Les conséquences possibles d’une frappe sur un réacteur en fonctionnement sont équivalentes à l’utilisation d’une bombe atomique », prévient le ministère dans un communiqué en appelant la communauté internationale à prendre « des mesures immédiates pour forcer la Russie à quitter la centrale » et à la « transférer sous le contrôle de l’Ukraine dans l’intérêt de la sécurité du monde entier ». Fin juillet, l’Ukraine a accusé la Russie de stocker des armes lourdes et des munitions sur le site de la centrale nucléaire.          L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a déclaré mardi que la situation était « volatile » à la centrale de Zaporijia et devenait « de plus en plus dangereuse de jour en jour ». Lors de la prise de la centrale, début mars, l’armée russe avait ouvert le feu sur des bâtiments du site, suscitant déjà le risque d’un accident nucléaire majeur.                    Le 05/08 à 19:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie prend des sanctions contre une soixantaine de personnalités canadiennes        Moscou a annoncé vendredi qu’il interdisait l’entrée sur son territoire à soixante-deux Canadiens, parmi lesquels des responsables politiques et militaires, des prêtres et des journalistes.          Moscou a pris cette décision « compte tenu du caractère particulièrement hostile du régime du premier ministre [canadien], Justin Trudeau », a fait valoir le ministère des affaires étrangères russe dans un communiqué. Le Canada a pris ces derniers mois une série de sanctions contre Moscou, qui ont notamment visé le patriarche Kirill, chef de l’Eglise orthodoxe russe.                    Le 05/08 à 19:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces russes se redéploient dans le sud de l’Ukraine, selon l’ISW        Plusieurs observateurs, dont le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l’étude de la guerre), notent depuis plusieurs jours que l’armée russe redéploie ses forces humaines et matérielles vers le sud de l’Ukraine, dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia, ainsi qu’en Crimée.          Ce redéploiement se fait « au détriment des efforts [russes] pour s’emparer de Sloviansk et de Siversk », que les forces de Moscou « semblent avoir abandonnées », écrit l’ISW vendredi 5 août. Si les Russes ont déjà pris ce type de décision ces derniers mois, notamment lorsqu’il s’est agi de concentrer leurs forces sur la conquête de la région de Louhansk, le think tank américain souligne que leur changement actuel de position relève moins d’une stratégie délibérée que d’une décision dictée par la menace d’une contre-offensive ukrainienne dans l’oblast de Kherson.          Cette contre-offensive couplée à « l’affaiblissement dramatique des forces russes » permet à l’Ukraine « de peser activement sur le cours de la guerre pour la première fois », analyse l’ISW, qui ajoute que si les Ukrainiens s’avéraient capables de mener dans le même temps une deuxième contre-offensive vers Izioum, au sud de Kharkiv, « les forces russes devraient faire face à des choix [militaires] difficiles ».                     Le 05/08 à 18:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un entrepôt de blé endommagé par un tir de missile russe, dans la région de Zaporijia, le 5 août 2022. STRINGER / REUTERS                     Le 05/08 à 18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine et la Russie se rejettent la responsabilité de frappes à Zaporijia              La centrale nucléaire de Zaporijia, dans la ville d’Enerhodar, le 4 août 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS           Le groupe nucléaire ukrainien Energoatom a accusé la Russie d’avoir lancé trois roquettes sur la centrale de Zaporijia, près d’un réacteur nucléaire.  « Il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives. Le danger d’incendie est élevé », selon la même source qui n’a pas fait état de victimes dans un premier temps.          Au mois une ligne électrique à haute tension alimentant la centrale a été touchée, a également affirmé Energoatom. La quasi-totalité de la ville d’Enerhodar aurait également été privée d’électricité.          L’administration prorusse de la ville ukrainienne occupée a déclaré que des lignes électriques avaient été endommagées par une frappe ukrainienne.                    Le 05/08 à 17:51   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militaires ukrainiens portent un cercueil lors d’une cérémonie funéraire pour leurs frères d’armes,  tués dans un combat contre les troupes russes, à Kiev, en Ukraine, le 5 août 2022. STRINGER / REUTERS                     Le 05/08 à 17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une vingtaine de blessés après de nouvelles frappes sur Mykolaïv        Les autorités de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, ont fait état de nouvelles frappes sur la ville et ses environs, vendredi 5 août. Selon un bilan provisoire, vingt-deux personnes ont été blessées.          Le gouverneur de la région, Vitali Kim, avait annoncé quelques heures plus tôt sur Telegram qu’au moins dix personnes avaient été blessées sur l’un des lieux de ces bombardements – sans préciser où exactement. Il a aussi affirmé qu’il y avait des morts, sans plus de détails, les opérations de secours étant toujours en cours.                    Le 05/08 à 17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amnesty International « maintient pleinement » son rapport sur l’armée ukrainienne        La colère de Kiev n’y change rien. « Nous maintenons pleinement nos conclusions », a déclaré la secrétaire générale d’Amnesty international, Agnès Callamard, à l’Agence France-Presse. L’ONG a publié jeudi un rapport reprochant à l’armée ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa résistance à l’invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habitées.          Elle a souligné que ces conclusions étaient « fondées sur des preuves obtenues lors d’investigations de grande ampleur soumises aux mêmes normes rigoureuses et processus de vérification que tout le travail d’Amnesty International ».          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a violemment critiqué ce rapport, accusant Amnesty International de « tenter d’amnistier l’Etat terroriste » russe. Selon lui, ce rapport met « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ».          Agnès Callamard a déploré cette réaction des autorités ukrainiennes « qui risque de paralyser une discussion légitime et importante de ces questions » de protection des civils, précisant que le gouvernement n’avait pas répondu à une demande de réaction ou de commentaire avant la publication du rapport.          L’ONG a « clairement indiqué que les pratiques militaires ukrainiennes » décrites dans son rapport, dont l’installation d’infrastructures militaires dans des écoles et des hôpitaux, « ne justifient en rien les violations systématiques par la Russie du droit international humanitaire », a rappelé Mme Callamard. « Ignorer des violations commises par une partie privilégiée par rapport à l’autre ne serait pas une manière de rendre compte des droits humains », a-t-elle plaidé.                    Le 05/08 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier chargement de céréales doit arriver dimanche au Liban              Le « Razoni » après son inspection par des experts turcs et russes au large d’Istanbul, le 3 août 2022. EMRAH GUREL / AP           Le Razoni, navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis l’invasion russe, arrivera dimanche dans le port libanais de Tripoli. Le cargo battant pavillon sierra-léonais a quitté lundi le port ukrainien d’Odessa, sur la mer Noire, avec 26 000 tonnes de maïs. Mercredi, des experts turcs et russes ont inspecté le navire au large d’Istanbul.          Selon Kiev, seize autres bateaux chargés de céréales sont en attente de quitter l’Ukraine. Vendredi, trois nouveaux chargements de maïs ont quitté le pays en convoi, a annoncé le ministère de la défense turc. Les trois bâtiments desserviront l’Irlande, l’Angleterre et la Turquie, selon la même source. Simultanément, un cargo fait route vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y charger des céréales, a précisé le ministère. Tous progressent sous l’œil du Centre de coordination conjointe (CCC) établi à Istanbul aux termes de l’accord international signé dans la même ville le 22 juillet.                    Le 05/08 à 16:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine a remercié Recep Tayyip Erdogan pour la médiation turque              Le président russe, Vladimir Poutine, serrant la main du président turc, Recep Tayyip Erdogan, à Sotchi, le 5 août 2022. MURAT KULA / AFP           Lors de leur rencontre à Sotchi, dans le sud de la Russie, Vladimir Poutine a remercié le président turc, Recep Tayyip Erdogan, pour ses efforts qui ont permis de trouver un accord entre Moscou et l’Ukraine sur les livraisons des céréales ukrainiennes en provenance des ports ukrainiens de la mer Noire. « Grâce à votre participation directe et à la médiation du secrétariat de l’ONU, le problème lié aux livraisons des céréales ukrainiennes en provenance des ports de la mer Noire a été réglé. Les livraisons ont déjà commencé, et je voudrais vous en remercier », a-t-il salué. Il a également souligné le rôle d’Ankara dans le transit du gaz russe vers l’Europe, via le gazoduc TurkStream. « Les partenaires européens doivent être reconnaissants envers la Turquie parce qu’elle assure le transit ininterrompu du gaz russe », a poursuivi M. Poutine.          De son côté, M. Erdogan a dit espérer que son entretien avec M. Poutine permettrait d’« ouvrir une page très différente dans les relations » russo-turques, ajoutant que des délégations des deux pays avaient eu des discussions « très productives », entre autres sur le commerce et le tourisme. Le président turc a aussi dit vouloir parler avec son homologue russe de la Syrie, où Ankara menace de lancer une opération militaire contre des groupes kurdes qu’il qualifie de « terroristes », ce à quoi Moscou s’oppose.                    Le 05/08 à 14:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un soldat ukrainien lance un drone de reconnaissance polonais dans la région de Kiev, le 2 août 2022. EFREM LUKATSKY / AP                                      Le point sur la situation au soir de ce 163ᵉ jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Une vue du bâtiment du quartier général de l’administration militaire régionale détruit par une attaque russe à Mykolaïv, en Ukraine, le 5 août 2022.   Evgeniy Maloletka / AP          Trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté leurs ports respectifs vendredi matin. Deux des navires sont partis de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisième d’Odessa, comme le Razoni, qui a quitté ce port lundi avec le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. Les trois nouveaux chargements sont à destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni.L’Union européenne (UE) a imposé, jeudi 4 août, des sanctions à l’encontre de l’ancien président ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch pour son rôle présumé dans la menace sécuritaire à l’égard de l’Ukraine. Il a présidé l’Ukraine de février 2010 à février 2014, puis a été renversé par un soulèvement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s’était rapproché de Moscou. L’UE estime que l’ancien président, qui vit en Russie, joue toujours « un rôle dans l’atteinte ou la menace de l’intégrité territoriale, de la souveraineté et de l’indépendance de l’Ukraine ».Le commandement militaire du sud de l’Ukraine a décrit une situation sur le terrain « tendue » et a affirmé que Moscou avait « commencé à rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih ». Cette ville sidérurgique, où Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve à environ 50 kilomètres de la ligne de front du sud du pays.L’Organisation des Nations unies (ONU) a lancé une enquête sur les explosions dans la prison d’Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L’Ukraine et la Russie ont toutes les deux réclamé cette enquête.Aux Etats-Unis, le Sénat a approuvé, mercredi 3 août, une résolution ratifiant les protocoles d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), après la décision historique de ces deux pays de renoncer à leur neutralité en raison de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l’Alliance, vingt-trois ont déjà approuvé cette décision.La restitution à la Russie d’une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream est « impossible » en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Européens accusent Moscou d’avancer là un prétexte pour retarder le retour de cette turbine et réduire encore ses livraisons de gaz.La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d’or, a interdit à son tour « d’acheter, d’importer ou de transporter de l’or et des produits en or en provenance de Russie ».Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspecté, mercredi 3 août, près d’Istanbul, le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route à destination du Liban, en s’engageant dans l’entrée nord du Bosphore en début d’après-midi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         Factuel. L’opérateur Eutelsat coupe la diffusion d’une quatrième chaîne de télévision russe, sur demande de l’Arcom         Factuel. Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la voie au maintien de l’exploitation des centrales nucléaires         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ?  » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Régiment Azov : la Russie classe le bataillon d’Ukraine comme « organisation terroriste »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation au soir de ce 163ᵉ jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-05T23:27:01+00:00","coverageEndTime":"2022-08-06T04:51:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","description":"Oksana Pokalchuk d\u00e9nonce le choix du bureau international de ne pas avoir int\u00e9gr\u00e9 l\u2019\u00e9quipe ukrainienne dans son enqu\u00eate. Par ailleurs, des frappes dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es, vendredi, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la directrice du bureau ukrainien d’Amnesty International démissionne après la publication d’un rapport de l’ONG accusant Kiev de mettre des civils en danger","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Oksana Pokalchuk d\u00e9nonce le choix du bureau international de ne pas avoir int\u00e9gr\u00e9 l\u2019\u00e9quipe ukrainienne dans son enqu\u00eate. Par ailleurs, des frappes dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es, vendredi, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-05T23:27:01+00:00"
,"endDate":"2022-08-06T04:51:29+00:00"
  Notre nouveau live est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-06T04:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#616013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-06T01:07:13+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie annuelle organis\u00e9e dans la ville japonaise d\u2019Hiroshima en hommage aux victimes du bombardement atomique am\u00e9ricain de 1945, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU) Antonio Guterres a lanc\u00e9, samedi, un vibrant appel aux dirigeants du monde pour qu\u2019ils retirent les armes nucl\u00e9aires de leurs arsenaux.          Il y a 77\u00a0ans, \u00ab\u00a0des dizaines de milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es d\u2019un coup dans cette ville. Des femmes, des enfants et des hommes ont \u00e9t\u00e9 incin\u00e9r\u00e9s dans un feu infernal\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Des b\u00e2timents se sont transform\u00e9s en poussi\u00e8re. Des survivants ont \u00e9t\u00e9 maudits par un h\u00e9ritage radioactif\u00a0\u00bb de cancers et d\u2019autres maladies, a ajout\u00e9 M. Guterres. \u00ab\u00a0Nous devons nous demander\u00a0: qu\u2019avons-nous appris du champignon atomique qui a gonfl\u00e9 au-dessus de cette ville\u00a0?\u00a0\u00bb          Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0des crises \u00e0 forte connotation nucl\u00e9aire se propagent rapidement, du Moyen-Orient \u00e0 la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne en passant par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019humanit\u00e9 joue avec un pistolet charg\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Antonio Guterres, r\u00e9it\u00e9rant les avertissements qu\u2019il avait lanc\u00e9s cette semaine lors d\u2019une conf\u00e9rence des pays signataires du Trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire (TNP) \u00e0 New York.          Le risque nucl\u00e9aire hante les esprits depuis que la Russie a envahi son voisin ukrainien en f\u00e9vrier. L\u2019ambassadeur de Russie au Japon n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de samedi, mais il s\u2019est rendu jeudi \u00e0 Hiroshima pour d\u00e9poser une gerbe de fleurs en hommage aux victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019humanit\u00e9 \u00ab\u00a0joue avec un pistolet charg\u00e9\u00a0\u00bb, alerte le patron de l\u2019ONU","dateModified":"2022-08-06T01:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#616011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T23:29:48+00:00","articleBody":"     Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, rapporte que des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le district de Slobidski de Kharkiv vers 1 h du matin, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, heure locale (minuit \u00e0 Paris) sans donner d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes. Des sauveteurs seraient sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions \u00e0 Kkarkiv","dateModified":"2022-08-05T23:29:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#616003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T22:51:03+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a accus\u00e9, \u00e0 son tour, vendredi soir, la Russie apr\u00e8s les frappes autour d\u2019un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, les occupants ont cr\u00e9\u00e9 une autre situation extr\u00eamement risqu\u00e9e pour toute l\u2019Europe\u00a0: ils ont frapp\u00e9 \u00e0 deux reprises la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Tout bombardement de ce site est un crime \u00e9vident, \u00e9hont\u00e9, un acte de terreur\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son message vid\u00e9o quotidien, alors que la Russie d\u00e9nonce, de son c\u00f4t\u00e9, la responsabilit\u00e9 de Kiev dans ces frappes.          \u00ab\u00a0C\u2019est un argument en faveur de l\u2019application de sanctions s\u00e9v\u00e8res contre l\u2019ensemble de l\u2019industrie nucl\u00e9aire russe \u2013 de Rosatom [l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale russe de l\u2019\u00e9nergie atomique qui regroupe des centaines de soci\u00e9t\u00e9s] \u00e0 toutes les entreprises et personnes li\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0C\u2019est purement une question de s\u00e9curit\u00e9. Celui qui cr\u00e9e des menaces nucl\u00e9aires pour d\u2019autres nations n\u2019est certainement pas capable d\u2019utiliser les technologies nucl\u00e9aires en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a cr\u00e9\u00e9 une \u00ab\u00a0situation extr\u00eamement risqu\u00e9e pour toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Zelensky ap...","dateModified":"2022-08-05T22:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T22:20:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne de football (UEFA) a inflig\u00e9, vendredi, une amende de 50\u00a0000\u00a0euros au club turc de Fenerbah\u00e7e pour sanctionner les slogans chant\u00e9s par une partie de ses supporters en faveur du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine lors d\u2019un match contre les Ukrainiens du Dynamo Kiev le 27\u00a0juillet dernier \u00e0 Istanbul. L\u2019UEFA a par ailleurs impos\u00e9 une fermeture partielle du stade du club turc, avec la condamnation d\u2019au moins 5\u00a0000 places, lors de son prochain match europ\u00e9en \u00e0 domicile.          L\u2019instance europ\u00e9enne pr\u00e9cise dans un communiqu\u00e9 que ces mesures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es en r\u00e9ponse aux \u00ab\u00a0jets d\u2019objets et \u00e0 la transmission d\u2019un message provocateur \u00e0 caract\u00e8re offensant, \u00e0 savoir des chants illicites\u00a0\u00bb.          Les incidents se sont produits lors d\u2019un match comptant pour le 2e tour des qualifications de la Ligue des champions, remport\u00e9 2-1 par le Dynamo Kiev. Apr\u00e8s un but inscrit par l\u2019Ukrainien Vitaliy Buyalski (57e), quelques centaines de supporters de Fenerbah\u00e7e ont scand\u00e9 le nom du chef d\u2019\u00c9tat russe, selon des vid\u00e9os publi\u00e9es sur des r\u00e9seaux sociaux. L\u2019UEFA avait ouvert dans la foul\u00e9e une enqu\u00eate disciplinaire sur les \u00ab\u00a0suppos\u00e9s mauvais comportements\u00a0\u00bb des supporters turcs.          Fenerbah\u00e7e s\u2019\u00e9tait dans un premier temps excus\u00e9 par voie de communiqu\u00e9, avant que son pr\u00e9sident annonce trois jours plus tard que le club ne pr\u00e9senterait pas ses excuses \u00e0 l\u2019Ukraine pour ces slogans pro-Poutine. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Turquie, Vasyl Bodnar, a condamn\u00e9 ces chants d\u00e8s le lendemain du match. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s triste d\u2019entendre de la part des supporters de Fenerbah\u00e7e des mots qui soutiennent l\u2019assassin et l\u2019agresseur qui bombarde notre pays\u00a0\u00bb, avait-il r\u00e9agi en turc sur Twitter.          Les slogans pro-Poutine ont aussi provoqu\u00e9 un toll\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 de nombreux internautes turcs les ont qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0honteux\u00a0\u00bb. Tout en condamnant rapidement l\u2019offensive russe en Ukraine, la Turquie a opt\u00e9 pour la neutralit\u00e9 entre les deux pays et ne s\u2019est pas jointe aux sanctions occidentales contre Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le club turc de football de Fenerbah\u00e7e sanctionn\u00e9 apr\u00e8s des chants pro-Poutine","dateModified":"2022-08-05T22:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T20:59:24+00:00","articleBody":"     La directrice d\u2019Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission vendredi sur sa page Facebook. Apr\u00e8s la publication jeudi d\u2019un rapport de l\u2019organisation pointant des tactiques ukrainiennes qui mettent en danger des civils, Mme\u00a0Pokalchuk avait d\u00e9nonc\u00e9 que le bureau international n\u2019avait pas souhait\u00e9 int\u00e9grer l\u2019\u00e9quipe ukrainienne dans l\u2019enqu\u00eate. \u00ab\u00a0Tout s\u2019est \u00e9cras\u00e9 contre le mur de la bureaucratie et la barri\u00e8re de la langue des sourds. Il ne s\u2019agit pas d\u2019anglais, il s\u2019agit du fait que si vous ne vivez pas dans un pays envahi par des envahisseurs qui le d\u00e9chire, vous ne comprenez probablement pas ce que c\u2019est que de condamner une arm\u00e9e de d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle.          \u00ab\u00a0Le principe d\u2019ind\u00e9pendance et d\u2019impartialit\u00e9 dans un tel travail est important (\u2026). Des rapports aussi importants, qui sont publi\u00e9s \u00e0 un tel moment et dans un tel contexte, ne peuvent manquer de contenir des donn\u00e9es sur l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la guerre, sur celui qui a d\u00e9clench\u00e9 cette guerre\u00a0\u00bb, reproche Mme\u00a0Pokalchuk, rappelant que de \u00ab\u00a0nombreuses enqu\u00eates scrupuleuses\u00a0\u00bb men\u00e9es par Amnesty Internaional sur les exactions des Russes en Ukraine \u00ab\u00a0formeront la base de nombreuses proc\u00e9dures judiciaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger les civils, ces recherches sont plut\u00f4t devenues un outil de la propagande russe, poursuit-elle. En cons\u00e9quence, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter l\u2019organisation. Je crois que tout travail pour le bien de la soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre fait en tenant compte du contexte local et en r\u00e9fl\u00e9chissant aux cons\u00e9quences. Et, surtout, je suis convaincue que nos recherches doivent \u00eatre men\u00e9es scrupuleusement et en pensant aux personnes, dont la vie d\u00e9pend souvent directement des paroles et des actions des organisations internationales.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne","dateModified":"2022-08-05T21:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T19:21:53+00:00","articleBody":"      Des roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia, a annonc\u00e9 sur Telegram la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui a accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des tirs. Une ligne de haute tension a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e dans cette attaque, d\u00e9clenchant l\u2019arr\u00eat de l\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale, la plus grande de l\u2019Europe. La Russie a rejet\u00e9 sa responsabilit\u00e9, accusant l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ont quitt\u00e9 des ports ukrainiens vendredi matin. Les trois navires desserviront l\u2019Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Simultan\u00e9ment, a-t-il soulign\u00e9, un b\u00e2timent fait route, lui aussi pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, vers le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, o\u00f9 il doit arriver samedi, a annonc\u00e9 le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Sotchi et ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique. Les deux pr\u00e9sidents se sont accord\u00e9s pour que les livraisons du gaz russe \u00e0 la Turquie soient \u00ab\u00a0partiellement pay\u00e9es en roubles\u00a0\u00bb.          En d\u00e9pit de la col\u00e8re de Kiev, Amnesty International a affirm\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0maint[enai]t pleinement\u00a0\u00bb les conclusions de son rapport reprochant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habit\u00e9es. Volodymyr Zelensky a violemment critiqu\u00e9 ce rapport, accusant l\u2019ONG de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb russe. Selon lui, ce rapport met \u00ab\u00a0la victime et l\u2019agresseur d\u2019une certaine mani\u00e8re sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, les Russes ont \u00e0 nouveau bombard\u00e9 vendredi Mykola\u00efv. Une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont un adolescent de 14\u00a0ans \u00e0 l\u2019entr\u00e9e d\u2019une \u00e9glise, et des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 dans cette cit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Vitali Kim.          Les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive dans le Sud, o\u00f9 elles affirment avoir repris plus de cinquante villages pr\u00e9c\u00e9demment tomb\u00e9s aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie red\u00e9ploie ses forces vers le sud de l\u2019Ukraine pour r\u00e9pondre \u00e0 la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation au soir de ce 163\u1d49\u00a0jour de guerre","dateModified":"2022-08-05T19:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T18:49:59+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre \u00e0 Sotchi, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. VYACHESLAV PROKOFYEV, VYACHESLAV PROKOFYEV \/ AFP           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique, \u00e0 l\u2019issue de leur rencontre \u00e0 Sotchi, sur les rives de la mer Noire, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9.          Les deux dirigeants se sont mis d\u2019accord pour \u00ab\u00a0renforcer les \u00e9changes commerciaux\u00a0\u00bb entre leurs pays et \u00ab\u00a0aller \u00e0 la rencontre des attentes mutuelles dans le domaine de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, selon une d\u00e9claration commune de MM.\u00a0Poutine et Erdogan publi\u00e9e par le Kremlin. Ils ont notamment pr\u00f4n\u00e9 la mise en place de \u00ab\u00a0mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb pour renforcer la coop\u00e9ration dans les domaines du transport, de l\u2019agriculture, de l\u2019industrie et des finances, ainsi que dans celui du tourisme.          A l\u2019issue de leur rencontre, les deux pr\u00e9sidents se sont accord\u00e9s pour que les livraisons du gaz russe \u00e0 la Turquie soient \u00ab\u00a0partiellement pay\u00e9es en roubles\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 la presse le vice-premier ministre russe Alexandre Novak, en saluant une \u00ab\u00a0nouvelle \u00e9tape et de nouvelles opportunit\u00e9s\u00a0\u00bb. La Russie cherche depuis des mois \u00e0 imposer sa devise dans les r\u00e8glements internationaux face \u00e0 l\u2019euro et au dollar, pour contrer les sanctions \u00e9conomiques occidentales sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 son encontre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/86570ef_5876068-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Turquie s\u2019accordent sur le paiement partiel des livraisons de gaz russe en roubles","dateModified":"2022-08-05T19:46:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T18:43:54+00:00","articleBody":"     Moscou a rejet\u00e9 sa responsabilit\u00e9 dans les frappes pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Des formations arm\u00e9es ukrainiennes ont effectu\u00e9 trois frappes d\u2019artillerie contre le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et de la ville d\u2019Enerhodar\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9, en appelant \u00ab\u00a0les organisations internationales \u00e0 condamner les actions criminelles du r\u00e9gime de Zelensky qui effectue des actes de terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 que des \u00ab\u00a0obus ukrainiens\u00a0\u00bb ont endommag\u00e9 un tuyau d\u2019hydrog\u00e8ne \u00e0 la centrale, en provoquant un incendie d\u2019hydrog\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9. \u00ab\u00a0Par un heureux hasard, les obus ukrainiens n\u2019ont pas vis\u00e9 (\u2026) une centrale d\u2019oxyg\u00e8ne situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9, en permettant d\u2019\u00e9viter qu\u2019un plus grand incendie ne se d\u00e9clare et qu\u2019un accident radioactif ne se produise\u00a0\u00bb, assure le communiqu\u00e9 russe.          Les frappes ont \u00e9galement provoqu\u00e9 une panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et perturb\u00e9 l\u2019approvisionnement en eau \u00e0 Enerhodar, selon la m\u00eame source. Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes, a rapport\u00e9 les m\u00eames d\u00e9g\u00e2ts quelques heures plus t\u00f4t, accusant la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-05T19:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T17:27:34+00:00","articleBody":"     Trois frappes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es vendredi pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia, a annonc\u00e9 sur Telegram la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui a accus\u00e9 la Russie d\u2019en \u00eatre \u00e0 l\u2019origine. Une ligne de haute tension a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e dans cette attaque, d\u00e9clenchant l\u2019arr\u00eat d\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale, la plus grande de l\u2019Europe.          Selon Energoatom, les responsables de la soci\u00e9t\u00e9 russe, Rosatom, \u00ab\u00a0ont quitt\u00e9 pr\u00e9cipitamment le site avant l\u2019attaque\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a pour sa part \u00ab\u00a0condamn\u00e9 fermement les agissements des troupes d\u2019occupation \u00e0 la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les cons\u00e9quences possibles d\u2019une frappe sur un r\u00e9acteur en fonctionnement sont \u00e9quivalentes \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019une bombe atomique\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 en appelant la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre \u00ab\u00a0des mesures imm\u00e9diates pour forcer la Russie \u00e0 quitter la centrale\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0transf\u00e9rer sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la s\u00e9curit\u00e9 du monde entier\u00a0\u00bb. Fin juillet, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie de stocker des armes lourdes et des munitions sur le site de la centrale nucl\u00e9aire.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 mardi que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0volatile\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia et devenait \u00ab\u00a0de plus en plus dangereuse de jour en jour\u00a0\u00bb. Lors de la prise de la centrale, d\u00e9but mars, l\u2019arm\u00e9e russe avait ouvert le feu sur des b\u00e2timents du site, suscitant d\u00e9j\u00e0 le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire majeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur les frappes \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-05T17:42:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T17:18:10+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il interdisait l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 soixante-deux Canadiens, parmi lesquels des responsables politiques et militaires, des pr\u00eatres et des journalistes.          Moscou a pris cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0compte tenu du caract\u00e8re particuli\u00e8rement hostile du r\u00e9gime du premier ministre [canadien], Justin Trudeau\u00a0\u00bb, a fait valoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9. Le Canada a pris ces derniers mois une s\u00e9rie de sanctions contre Moscou, qui ont notamment vis\u00e9 le patriarche Kirill, chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie prend des sanctions contre une soixantaine de personnalit\u00e9s canadiennes","dateModified":"2022-08-05T17:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T17:10:02+00:00","articleBody":"     Plusieurs observateurs, dont le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre), notent depuis plusieurs jours que l\u2019arm\u00e9e russe red\u00e9ploie ses forces humaines et mat\u00e9rielles vers le sud de l\u2019Ukraine, dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia, ainsi qu\u2019en Crim\u00e9e.          Ce red\u00e9ploiement se fait \u00ab\u00a0au d\u00e9triment des efforts [russes] pour s\u2019emparer de Sloviansk et de Siversk\u00a0\u00bb, que les forces de Moscou \u00ab\u00a0semblent avoir abandonn\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019ISW vendredi 5\u00a0ao\u00fbt. Si les Russes ont d\u00e9j\u00e0 pris ce type de d\u00e9cision ces derniers mois, notamment lorsqu\u2019il s\u2019est agi de concentrer leurs forces sur la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk, le think tank am\u00e9ricain souligne que leur changement actuel de position rel\u00e8ve moins d\u2019une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e que d\u2019une d\u00e9cision dict\u00e9e par la menace d\u2019une contre-offensive ukrainienne dans l\u2019oblast de Kherson.          Cette contre-offensive coupl\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019affaiblissement dramatique des forces russes\u00a0\u00bb permet \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0de peser activement sur le cours de la guerre pour la premi\u00e8re fois\u00a0\u00bb, analyse l\u2019ISW, qui ajoute que si les Ukrainiens s\u2019av\u00e9raient capables de mener dans le m\u00eame temps une deuxi\u00e8me contre-offensive vers Izioum, au sud de Kharkiv, \u00ab\u00a0les forces russes devraient faire face \u00e0 des choix [militaires] difficiles\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes se red\u00e9ploient dans le sud de l\u2019Ukraine, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-08-05T17:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T16:56:30+00:00","articleBody":"                     Un entrep\u00f4t de bl\u00e9 endommag\u00e9 par un tir de missile russe, dans la r\u00e9gion de Zaporijia, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/7fb6159_1659718492446-2022-08-05t163443z-1620277022-rc27qv9fy79o-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-zaporizhzhia.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T17:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T16:19:26+00:00","articleBody":"           La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans la ville d\u2019Enerhodar, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           Le groupe nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir lanc\u00e9 trois roquettes sur la centrale de Zaporijia, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire.  \u00ab\u00a0Il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives. Le danger d\u2019incendie est \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source qui n\u2019a pas fait \u00e9tat de victimes dans un premier temps.          Au mois une ligne \u00e9lectrique \u00e0 haute tension alimentant la centrale a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a \u00e9galement affirm\u00e9 Energoatom. La quasi-totalit\u00e9 de la ville d\u2019Enerhodar aurait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          L\u2019administration prorusse de la ville ukrainienne occup\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 que des lignes \u00e9lectriques avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par une frappe ukrainienne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/d7039ee_ggg-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear-0804-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 de frappes \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-05T17:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:51:47+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens portent un cercueil lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire pour leurs fr\u00e8res d\u2019armes,  tu\u00e9s dans un combat contre les troupes russes, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 5 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/25162eb_1659714601390-679839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T15:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:50:36+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont fait \u00e9tat de nouvelles frappes sur la ville et ses environs, vendredi 5\u00a0ao\u00fbt. Selon un bilan provisoire, vingt-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitali Kim, avait annonc\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t sur Telegram qu\u2019au moins dix personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es sur l\u2019un des lieux de ces bombardements \u2013 sans pr\u00e9ciser o\u00f9 exactement. Il a aussi affirm\u00e9 qu\u2019il y avait des morts, sans plus de d\u00e9tails, les op\u00e9rations de secours \u00e9tant toujours en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-05T15:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:18:49+00:00","articleBody":"     La col\u00e8re de Kiev n\u2019y change rien. \u00ab\u00a0Nous maintenons pleinement nos conclusions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amnesty international, Agn\u00e8s Callamard, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. L\u2019ONG a publi\u00e9 jeudi un rapport reprochant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habit\u00e9es.          Elle a soulign\u00e9 que ces conclusions \u00e9taient \u00ab\u00a0fond\u00e9es sur des preuves obtenues lors d\u2019investigations de grande ampleur soumises aux m\u00eames normes rigoureuses et processus de v\u00e9rification que tout le travail d\u2019Amnesty International\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a violemment critiqu\u00e9 ce rapport, accusant Amnesty International de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb russe. Selon lui, ce rapport met \u00ab\u00a0la victime et l\u2019agresseur d\u2019une certaine mani\u00e8re sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Callamard a d\u00e9plor\u00e9 cette r\u00e9action des autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0qui risque de paralyser une discussion l\u00e9gitime et importante de ces questions\u00a0\u00bb de protection des civils, pr\u00e9cisant que le gouvernement n\u2019avait pas r\u00e9pondu \u00e0 une demande de r\u00e9action ou de commentaire avant la publication du rapport.          L\u2019ONG a \u00ab\u00a0clairement indiqu\u00e9 que les pratiques militaires ukrainiennes\u00a0\u00bb d\u00e9crites dans son rapport, dont l\u2019installation d\u2019infrastructures militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux, \u00ab\u00a0ne justifient en rien les violations syst\u00e9matiques par la Russie du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Callamard. \u00ab\u00a0Ignorer des violations commises par une partie privil\u00e9gi\u00e9e par rapport \u00e0 l\u2019autre ne serait pas une mani\u00e8re de rendre compte des droits humains\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International \u00ab\u00a0maintient pleinement\u00a0\u00bb son rapport sur l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-05T15:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:13:42+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb apr\u00e8s son inspection par des experts turcs et russes au large d\u2019Istanbul, le 3 ao\u00fbt 2022. EMRAH GUREL \/ AP           Le Razoni, navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, arrivera dimanche dans le port libanais de Tripoli. Le cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais a quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs. Mercredi, des experts turcs et russes ont inspect\u00e9 le navire au large d\u2019Istanbul.          Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont en attente de quitter l\u2019Ukraine. Vendredi, trois nouveaux chargements de ma\u00efs ont quitt\u00e9 le pays en convoi, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Les trois b\u00e2timents desserviront l\u2019Irlande, l\u2019Angleterre et la Turquie, selon la m\u00eame source. Simultan\u00e9ment, un cargo fait route vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. Tous progressent sous l\u2019\u0153il du Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 dans la m\u00eame ville le 22\u00a0juillet.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/a581042_b188b981364d4efdb131bcf19518af39-b188b981364d4efdb131bcf19518af39-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales doit arriver dimanche au Liban","dateModified":"2022-08-05T15:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T14:00:39+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, serrant la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Sotchi, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. MURAT KULA \/ AFP           Lors de leur rencontre \u00e0 Sotchi, dans le sud de la Russie, Vladimir Poutine a remerci\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, pour ses efforts qui ont permis de trouver un accord entre Moscou et l\u2019Ukraine sur les livraisons des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports ukrainiens de la mer Noire. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 votre participation directe et \u00e0 la m\u00e9diation du secr\u00e9tariat de l\u2019ONU, le probl\u00e8me li\u00e9 aux livraisons des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports de la mer Noire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9. Les livraisons ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, et je voudrais vous en remercier\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9. Il a \u00e9galement soulign\u00e9 le r\u00f4le d\u2019Ankara dans le transit du gaz russe vers l\u2019Europe, via le gazoduc TurkStream. \u00ab\u00a0Les partenaires europ\u00e9ens doivent \u00eatre reconnaissants envers la Turquie parce qu\u2019elle assure le transit ininterrompu du gaz russe\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Poutine.          De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Erdogan a dit esp\u00e9rer que son entretien avec M.\u00a0Poutine permettrait d\u2019\u00ab\u00a0ouvrir une page tr\u00e8s diff\u00e9rente dans les relations\u00a0\u00bb russo-turques, ajoutant que des d\u00e9l\u00e9gations des deux pays avaient eu des discussions \u00ab\u00a0tr\u00e8s productives\u00a0\u00bb, entre autres sur le commerce et le tourisme. Le pr\u00e9sident turc a aussi dit vouloir parler avec son homologue russe de la Syrie, o\u00f9 Ankara menace de lancer une op\u00e9ration militaire contre des groupes kurdes qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, ce \u00e0 quoi Moscou s\u2019oppose.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/8cbeda5_5875821-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a remerci\u00e9 Recep Tayyip Erdogan pour la m\u00e9diation turque","dateModified":"2022-08-05T14:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:59:29+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien lance un drone de reconnaissance polonais dans la r\u00e9gion de Kiev, le 2 ao\u00fbt 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/03f0b4a_1659704250991-518461.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T13:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:59:02+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.          Vitali Kim avait d\u00e9j\u00e0 promis en juillet une prime de cent\u00a0dollars pour des informations permettant d\u2019identifier les gens qui \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e8lent aux occupants les lieux de d\u00e9ploiement des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb ou qui les aident \u00e0 \u00e9tablir les coordonn\u00e9es des cibles potentielles de bombardements. \u00ab\u00a0Les gens honn\u00eates n\u2019ont rien \u00e0 craindre. Ayez vos papiers sur vous au cas o\u00f9. Vous pouvez promener votre chien non loin de votre maison, les enfants peuvent jouer dans la cour de leur immeuble, mais tentez de rester chez vous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Mykola\u00efv a connu de violents bombardements la semaine derni\u00e8re, probablement \u00ab\u00a0les plus forts\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 lundi matin \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-05T13:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:34:41+00:00","articleBody":"     Ecart\u00e9 par Kiev apr\u00e8s avoir assur\u00e9 la d\u00e9fense de la ville du sud, au d\u00e9but de la guerre, le responsable militaire, Dmytro Marchenko, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive. Son retour a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par une partie de la population et des personnalit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Marcello\u00a0\u00bb, de son nom de guerre, a les cheveux ras et des yeux bleu vif qui fixent ses interlocuteurs.          Les soldats qu\u2019il croise dans l\u2019avenue principale d\u2019un quartier du centre r\u00e9serv\u00e9 aux militaires, bloqu\u00e9 \u00e0 toutes ses entr\u00e9es par des checkpoints, le saluent avec respect.                    Lire aussi :  En Ukraine, le retour en gr\u00e2ce du g\u00e9n\u00e9ral Marchenko, h\u00e9ros de Mykola\u00efv         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T12:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T11:40:41+00:00","articleBody":"           Des officiers \u00e0 bord du \u00ab\u00a0Fulmar-S\u00a0\u00bb, un navire battant pavillon de la Barbade, lors de son inspection au nord d\u2019Istanbul avant son d\u00e9part \u00e0 vide vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y \u00eatre charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP                 Lors de l\u2019inspection du \u00ab\u00a0Fulmar-S\u00a0\u00bb, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/e8d5bfb_1659687068800-895368.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T11:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T11:20:41+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la condamnation \u00e0 neuf ans d\u2019emprisonnement de Brittney Griner, star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin, la Russie a dit \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis. La joueuse, condamn\u00e9e par un tribunal russe dans une affaire controvers\u00e9e de \u00ab\u00a0trafic de drogue\u00a0\u00bb, s\u2019est retrouv\u00e9e malgr\u00e9 elle plong\u00e9e dans la crise g\u00e9opolitique entre Washington et Moscou n\u00e9e du conflit en Ukraine.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a qualifi\u00e9 jeudi d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb la condamnation de la double championne olympique \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans, les Etats-Unis accusant Moscou d\u2019instrumentaliser son cas pour arracher des concessions \u00e0 Washington. L\u2019administration am\u00e9ricaine affirme depuis plusieurs jours avoir soumis au Kremlin une proposition pour obtenir la lib\u00e9ration de Mme\u00a0Griner, mais la diplomatie russe r\u00e9p\u00e9tait qu\u2019un \u00e9change ne pourrait \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 qu\u2019une fois le verdict tomb\u00e9.                    Lire aussi :  Brittney Griner\u00a0: les Etats-Unis et la Russie pr\u00eats \u00e0\u00a0continuer de\u00a0discuter d\u2019un \u00e9change de\u00a0prisonniers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la condamnation de Brittney Griner, la Russie se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de pr...","dateModified":"2022-08-05T11:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:57:20+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents Vladimir Poutine et Emmanuel Macron n\u2019ont pas eu d\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique depuis deux mois, car la France est un pays avec lequel des discussions ne sont actuellement pas \u00ab\u00a0n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 le Kremlin. \u00ab\u00a0Eh bien, tout d\u2019abord, la France est un Etat inamical au regard des actions qu\u2019elle prend concernant notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur l\u2019absence d\u2019\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique r\u00e9cent entre les deux dirigeants, qui s\u2019\u00e9taient parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Ils ne s\u2019appellent pas parce qu\u2019ils estiment que le moment n\u2019est pas venu, et qu\u2019actuellement ce n\u2019est simplement pas n\u00e9cessaire. Si la n\u00e9cessit\u00e9 se fait sentir, ils peuvent s\u2019appeler dans la minute\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Peskov.          Le dernier \u00e9change officiel entre MM.\u00a0Poutine et Macron remonte au 28\u00a0mai, quand les deux dirigeants avaient notamment \u00e9voqu\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, le sort de soldats ukrainiens faits prisonniers par l\u2019arm\u00e9e russe. Auparavant, M.\u00a0Macron avait eu plusieurs entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec M. Poutine jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe de Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces multiples contacts ont valu des critiques au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, certains lui reprochant d\u2019avoir maintenu des \u00e9changes r\u00e9guliers avec le chef du Kremlin sans parvenir \u00e0 emp\u00eacher le lancement de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine.          Le Kremlin n\u2019a cess\u00e9 d\u2019allonger sa liste de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb soumis \u00e0 des mesures de r\u00e9torsion. On y trouve d\u00e9sormais les Etats-Unis, l\u2019Australie, le Canada, le Royaume-Uni, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le Japon, la Cor\u00e9e du Sud, la Norv\u00e8ge, Ta\u00efwan et l\u2019ensemble des membres de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les \u00e9changes entre la Russie et la France, consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0inamicale\u00a0\u00bb, ne...","dateModified":"2022-08-05T11:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:23:21+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de quatorze diplomates bulgares en repr\u00e9sailles \u00e0 des mesures prises par Sofia contre Moscou, en pleines tensions autour de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Cette mesure est une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision totalement injustifi\u00e9e de la partie bulgare de d\u00e9clarer persona non grata 70 employ\u00e9s de nos institutions \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et d\u2019instaurer des quotas sur le personnel diplomatique, administratif et technique de la Russie en Bulgarie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou expulse quatorze diplomates bulgares","dateModified":"2022-08-05T10:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:06:32+00:00","articleBody":"     Pour le pr\u00e9sident de la Russie, ce que les peuples de l\u2019ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l\u2019empire \u00e9tait multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversit\u00e9, affirme l\u2019universitaire Serge Rolet, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est Poutine qui est en train d\u2019an\u00e9antir le monde russe,\u00a0le vrai, celui qui a une existence historique\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T10:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T09:23:18+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information quotidien, le renseignement britannique estime que la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le des Russes depuis le d\u00e9but de\u00a0mars, sont compromises. \u00ab\u00a0Les intentions de la Russie concernant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia restent floues. Cependant, les actions entreprises dans l\u2019installation ont probablement compromis la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 des op\u00e9rations normales de l\u2019usine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019occupation russe compromet la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon le...","dateModified":"2022-08-05T09:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T08:30:07+00:00","articleBody":"     Dans un drame devenu banal au cours des derniers mois en Ukraine, huit civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quatre bless\u00e9s, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt au matin, pr\u00e8s d\u2019un arr\u00eat de bus et d\u2019une \u00e9glise dans la ville de Toretsk. Les forces russes tentent de prendre cette localit\u00e9 du Donbass situ\u00e9e \u00e0 5\u00a0kilom\u00e8tres du front et la soumettent \u00e0 un feu d\u2019artillerie quotidien.          Ev\u00e9nement beaucoup plus rare, six personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es le m\u00eame jour par un bombardement en plein c\u0153ur de Donetsk, la capitale r\u00e9gionale s\u00e9paratiste de 900\u00a0000 habitants, occup\u00e9e par les forces russes depuis 2014. Un obus a touch\u00e9 le Donbass Palace, un h\u00f4tel luxueux o\u00f9 logent les employ\u00e9s des m\u00e9dias d\u2019Etat russe et les d\u00e9l\u00e9gations officielles\u00a0; d\u2019autres ont tu\u00e9 des promeneurs sur le boulevard Pouchkine, derri\u00e8re le th\u00e9\u00e2tre dramatique.          Des images du bombardement ont imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par les m\u00e9dias du Kremlin. Une des vid\u00e9os montre un militaire parler \u00e0 la cam\u00e9ra au moment o\u00f9 retentit le fracas d\u2019une explosion. Le centre de Donetsk, situ\u00e9 \u00e0 12\u00a0kilom\u00e8tres de la ligne de front, est tr\u00e8s rarement touch\u00e9 par des frappes.                    Lire aussi :  Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 d\u2019un bombardement au c\u0153ur de Donetsk         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T08:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T08:09:22+00:00","articleBody":"           Un MLRS ukrainien \u00ab\u00a0Verba\u00a0\u00bb tire en direction des positions russes sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le mardi 2\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/eade8bf_1659686934314-518469.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T08:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T07:29:43+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s son entretien avec le pr\u00e9sident russe \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le chef de l\u2019Etat turc retrouve son homologue sur la mer Noire, fort de son r\u00e9cent succ\u00e8s diplomatique qui a favoris\u00e9 l\u2019accord international sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via le Bosphore. Cette rencontre surprise \u00e0 Sotchi intervient \u00e9galement alors que, depuis mai, Recep Tayyip Erdogan menace de conduire une offensive dans le nord-est de la Syrie pour \u00e9tablir une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 30\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re turque, afin d\u2019\u00e9loigner les combattants kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne.          A T\u00e9h\u00e9ran, le mois dernier, Recep Tayyip Erdogan a \u00e9t\u00e9 clairement mis en garde par Vladimir Poutine contre toute nouvelle op\u00e9ration militaire en Syrie visant \u00e0 repousser le PKK et ses alli\u00e9s. La guerre en Ukraine et La Syrie seront \u00e0 l\u2019ordre du jour de cette nouvelle rencontre diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera Vladimir Poutine \u00e0 Sotchi ","dateModified":"2022-08-05T08:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T06:05:42+00:00","articleBody":"     Trois nouveaux chargements de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine en convoi vendredi matin, entamant une s\u00e9rie de rotations r\u00e9guli\u00e8res pour ravitailler les march\u00e9s agricoles, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.         Le Navistar, battant pavillon panam\u00e9en, a quitt\u00e9 Odessa pour Ringaskiddy, en Irlande, avec 33\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Le Rojen, sous pavillon maltais, fait route pour Teesport, en Angleterre, depuis le port de Tchornomorsk, avec 13\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Le cargo turc Polarnet, qui patientait \u00e9galement \u00e0 quai \u00e0 Tchornomorsk, fait route pour Karasu, port turc sur la mer Noire, avec 12\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.           Ces trois navires progressent sour l\u2019\u0153il du Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22 juillet et qui permet les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre depuis le 24 f\u00e9vrier.          Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 bord du cargo Razoni avait quitt\u00e9 Odessa lundi et, apr\u00e8s son inspection par le CCC \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Bosphore, se dirige depuis mercredi vers Tripoli, dans le nord du Liban. Le Centre de coordination conjointe a expliqu\u00e9 qu\u2019il tentait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour traverser la mer Noire et \u00e9viter les mines potentielles pos\u00e9es par Kiev pour prot\u00e9ger ses c\u00f4tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bateaux charg\u00e9s de ma\u00efs ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-05T06:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:45:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Turquie\u00a0: l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, un succ\u00e8s diplomatique pour le pr\u00e9sident Erdogan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T04:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:30:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a affirm\u00e9 jeudi 4\u00a0ao\u00fbt au soir que trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales allaient quitter l\u2019Ukraine vendredi, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse \u00e9tatique Anadolu. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part des trois bateaux est planifi\u00e9 gr\u00e2ce au travail intensif du centre de coordination conjointe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre.          Les trois bateaux charg\u00e9s, au total, de plus de 58\u00a0000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin, a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le centre de coordination conjointe, qui supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, le troisi\u00e8me partira d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9.          Apr\u00e8s une inspection effectu\u00e9e par des experts turcs, russes et ukrainiens au large d\u2019Istanbul mercredi, le Razoni a repris sa route \u00e0 destination du Liban. Cette inspection marquait la fin d\u2019une premi\u00e8re \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale.          Le centre de coordination conjointe teste d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour circuler en mer Noire\u00a0: les trois quittant l\u2019Ukraine et un quatri\u00e8me qui devrait quitter la Turquie \u00e0 destination de Tchornomorsk. Etabli \u00e0 Istanbul, ce centre supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: trois nouveaux bateaux quitteront vendredi l\u2019Ukraine, selon le ministre de la d\u00e9fense tur...","dateModified":"2022-08-05T04:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:20:00+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, photographi\u00e9 au large d\u2019Istanbul en Turquie, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. YASIN AKGUL \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/c351394_5861727-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T04:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:10:05+00:00","articleBody":"      Trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58 000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin. Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisi\u00e8me d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier. Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a impos\u00e9, jeudi 4 ao\u00fbt, des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la menace s\u00e9curitaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine. Il a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Ukraine de f\u00e9vrier 2010 \u00e0 f\u00e9vrier 2014 puis a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un soul\u00e8vement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s\u2019\u00e9tait rapproch\u00e9 de Moscou. L\u2019UE estime que l\u2019ancien pr\u00e9sident, qui vit en Russie, joue toujours \u00ab\u00a0 un r\u00f4le dans l\u2019atteinte ou la menace de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, de la souverainet\u00e9 et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine \u00a0\u00bb.          Le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres de la ligne de front du sud du pays.          L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les explosions dans la prison d\u2019Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate.          Aux Etats-Unis, le S\u00e9nat a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l\u2019Alliance, vingt-trois ont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 cette d\u00e9cision.          La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream 1 est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Europ\u00e9ens accusent Moscou d\u2019avancer l\u00e0 un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz.          La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, a interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb.          Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 163\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-05T19:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:03:29+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez consulter notre direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-05T04:03:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/07/19-14">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La Commission européenne met en œuvre l’espace européen des données de santé (EDHS), qui doit permettre la formation d’un marché européen unique des thérapies numériques compétitif face à la concurrence américaine, expliquent, dans une tribune au « Monde », des entrepreneurs, médecins, patients engagés dans l’innovation en santé numérique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Santé         « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Tribune        Collectif        La Commission européenne met en œuvre l’espace européen des données de santé (EDHS), qui doit permettre la formation d’un marché européen unique des thérapies numériques compétitif face à la concurrence américaine, expliquent, dans une tribune au « Monde », des entrepreneurs, médecins, patients engagés dans l’innovation en santé numérique.   Publié le 05 août 2022 à 13h00 - Mis à jour le 05 août 2022 à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La Commission européenne a choisi, le 20 juillet, de confier au Health Data Hub, un consortium de seize partenaires issus de dix pays différents, la construction, dès septembre, d’une première version du futur « espace européen des données de santé » (European Health Data Space, EDHS en anglais).          Début mai, elle présentait sa proposition de règlement relatif à l’espace européen des données de santé, qui sera prochainement soumis au Conseil de l’Union européenne puis au Parlement européen. Le choix de l’opérateur, désormais entériné, rapproche donc un peu plus l’EDHS de la réalité, sans toutefois lever toutes les « réserves ». Celles-ci portent notamment sur le choix de Microsoft Azure, un acteur américain, comme hébergeur de ces données de santé, et sur l’assurance que ces données ne pourront pas franchir l’Atlantique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Controversé et retardé, le Health Data Hub veut pourtant faire ses preuves dans la santé                 A cette question, comme à d’autres qui ne manqueront pas de se poser, il faudra apporter des réponses fortes et transparentes. Celles-ci garantiront une confiance sans laquelle l’investissement à long terme serait compromis. Or, l’enjeu est de taille. La vocation de l’EDHS est de « placer les citoyens au centre, en leur donnant le pouvoir de contrôler leurs données afin de bénéficier de meilleurs soins de santé », selon les mots de Stella Kyriakides, commissaire européenne à la santé et à la sécurité alimentaire.               L’EDHS ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients et doit aussi permettre la formation d’un marché européen unique des thérapies numériques, doté de règles communes, qui, à son tour, favorisera l’émergence d’un tissu de technologies de la santé européen compétitif face à la concurrence américaine.          Une mine d’or          Au cœur de cette révolution – et c’est ce qui rend la question de la protection des données si sensible – se trouvent les « données patients ». Valorisées par l’intelligence artificielle (IA) et le big data, celles-ci sont une mine d’or pour l’identification de marqueurs biologiques et l’interprétation des données.          Ces marqueurs sont eux-mêmes à la base de nouveaux outils de diagnostic (imagerie médicale, biologie) et de prévention (interprétation des symptômes, analyse des interactions médicamenteuses) qui se déploient à grande vitesse dans les hôpitaux et les cabinets médicaux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Données de santé : « Il est temps de sauver le soldat Health Data Hub »                 Dans le diabète et en cancérologie, des dispositifs « point of care » [« au plus près des patients »], installés sur les smartphones et rendus intelligents grâce au machine learning, accompagnent les patients dans le suivi de leur pathologie et de leur thérapie, tout en gardant les professionnels de santé « dans la boucle ».            Il vous reste 49.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/05/l-espace-europeen-des-donnees-de-sante-ouvre-la-voie-a-une-vague-d-innovations-au-profit-des-patients_6137267_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019espace europ\u00e9en des donn\u00e9es de sant\u00e9 ouvre la voie \u00e0 une vague d\u2019innovations au profit des patients\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-05T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-05T13:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-05T13:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Intelligence artificielle","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Pixels","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Sant\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne met en \u0153uvre l\u2019espace europ\u00e9en des donn\u00e9es de sant\u00e9 (EDHS), qui doit permettre la formation d\u2019un march\u00e9 europ\u00e9en unique des th\u00e9rapies num\u00e9riques comp\u00e9titif face \u00e0 la concurrence am\u00e9ricaine, expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des entrepreneurs, m\u00e9decins, patients engag\u00e9s dans l\u2019innovation en sant\u00e9 num\u00e9rique.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/2383/0/3574/1787/1342/671/60/0/f8d14bc_1659606557135-pns-6279747.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-15">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La condamnation de la star américaine du basket féminin à neuf ans de prison ouvre la voie à des négociations entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers      La condamnation de la star américaine du basket féminin à neuf ans de prison ouvre la voie à des négociations entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié le 05 août 2022 à 12h02 - Mis à jour le 05 août 2022 à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La joueuse de basket-ball américaine Brittney Griner, accusée de possession illégale de cannabis, arrive à une audience au tribunal de Khimki, près de Moscou, le 4 août 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / AP                 Au lendemain de la condamnation à neuf ans d’emprisonnement de la star américaine du basket féminin Brittney Griner, la Russie a dit vendredi 5 août être « prête » à discuter d’un échange de prisonniers avec les Etats-Unis. La joueuse, condamnée par un tribunal russe dans une affaire controversée de « trafic de drogue », s’est retrouvée malgré elle plongée dans la crise géopolitique entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.            Le président américain, Joe Biden, a qualifié jeudi  d’« inacceptable » la condamnation de la double championne olympique âgée de 31 ans, les Etats-Unis accusant Moscou d’instrumentaliser son cas pour arracher des concessions à Washington. L’administration américaine affirme depuis plusieurs jours avoir soumis au Kremlin une proposition pour obtenir la libération de Mme Griner, mais la diplomatie russe répétait qu’un échange ne pourrait être évoqué qu’une fois le verdict tombé.            Une première discussion            « Nous sommes prêts à discuter de ce sujet, mais seulement dans le cadre du canal [diplomatique] qui a été convenu par les présidents Poutine et Biden », a dit le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, lors d’un déplacement au Cambodge. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a précisé que ce canal de communication spécifique pour négocier les échanges de prisonniers avait fait l’objet d’un accord entre MM. Biden et Poutine lors de discussions à Genève l’an dernier.                 Sans succès, la Maison Blanche a « exhorté » jeudi la Russie à accepter son « offre sérieuse » d’échanges pour rapatrier Mme Griner. Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, qui avait déjà eu, la semaine dernière, des pourparlers avec M. Lavrov au sujet d’un échange, a déclaré vendredi que les Etats-Unis allaient « continuer » à en discuter avec la Russie. Il a aussi estimé que la condamnation de Mme Griner illustrait « l’utilisation par le gouvernement russe de détentions illégitimes pour faire avancer ses intérêts en utilisant des individus comme des pions politiques ».            Arrêtée avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis.            Brittney Griner, considérée comme l’une des meilleures joueuses de basket au monde, a été condamnée jeudi à neuf ans de prison pour trafic de drogue par un tribunal de Khimki, près de Moscou. Cette lourde peine de prison a soulevé une vague d’indignation, notamment dans le monde du sport. Elle avait été arrêtée en février dans un aéroport de Moscou avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis. Elle a reconnu avoir été en possession de cette substance, affirmant toutefois l’avoir apportée en Russie par inadvertance et l’utiliser légalement aux Etats-Unis comme antidouleur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                   Elle était venue en Russie pour jouer pendant l’intersaison américaine, une pratique courante pour les basketteuses de WNBA, qui gagnent souvent mieux leur vie à l’étranger qu’aux Etats-Unis. La sportive fait partie de plusieurs citoyens américains actuellement détenus en Russie et dont Washington veut obtenir la libération.                Washington a déclaré la semaine dernière avoir fait une offre « importante » et « sérieuse » pour obtenir le retour de Mme Griner et de Paul Whelan, un Américain qui purge une peine de seize ans de prison en Russie pour « espionnage ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paul Whelan, l’Américain condamné à Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington                   Selon plusieurs médias américains, il s’agirait d’échanger un célèbre trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, contre Brittney Griner et Paul Whelan. M. Bout, arrêté en Thaïlande en 2008 et qui purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis, est surnommé le « Marchand de mort ». Son parcours hors du commun a été l’une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interprète un trafiquant d’armes cynique.            La femme du marchand d’armes, Alla Bout, a d’ailleurs dit jeudi espérer un échange, exprimant sa « compassion » envers les proches de Brittney Griner. « Que Dieu fasse en sorte que nos pays trouvent une entente », a déclaré Mme Bout à l’agence de presse RIA Novosti.                Ni la Russie ni les Etats-Unis n’ont confirmé, et Moscou insiste sur son désir de garder les négociations confidentielles, s’agaçant des déclarations faites par des responsables américains. « Si les Américains décident encore de se lancer dans une diplomatie publique et de faire des déclarations retentissantes (…) c’est leur affaire, et même leur problème », a dit vendredi M. Lavrov, estimant que Washington « n’arrive pas » à travailler « calmement et de façon professionnelle » sur de nombreux sujets.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/brittney-griner-les-etats-unis-et-la-russie-prets-a-continuer-de-discuter-d-un-echange-de-prisonniers_6137263_3210.html"},"headline":"Brittney Griner\u00a0: les Etats-Unis et la Russie pr\u00eats \u00e0\u00a0continuer de\u00a0discuter d\u2019un \u00e9change de\u00a0prisonniers","dateCreated":"2022-08-05T12:02:00+02:00","datePublished":"2022-08-05T12:02:00+02:00","dateModified":"2022-08-05T16:34:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"La condamnation de la star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin \u00e0 neuf ans de prison ouvre la voie \u00e0 des n\u00e9gociations entre\u00a0Washington et\u00a0Moscou, en plein conflit en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/441/0/5290/2645/1342/671/60/0/3099100_cc74a706dc1d4974a191a774b9c06242-cc74a706dc1d4974a191a774b9c06242-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-16">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Ecarté par Kiev après avoir assuré la défense de la ville du sud, au début de la guerre, le responsable militaire, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, le retour en grâce du général Marchenko, héros de Mykolaïv      Ecarté par Kiev après avoir assuré la défense de la ville du sud, au début de la guerre, le responsable militaire, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive.          Par Thomas d'Istria(Mykolaïev (Ukraine), envoyé spécial)         Publié le 05 août 2022 à 10h13 - Mis à jour le 05 août 2022 à 12h31    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/08/07/19-17">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ « Alliances françaises » (5/6). Dans la région tourmentée du Caucase, les universités de Lyon-III et Toulouse-III rivalisent avec leurs homologues russe et américaine afin d’exporter leur savoir-faire pédagogique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                           Alexis Grasset                        Séries d'été       Alliances françaises         A Erevan, l’université française en Arménie se fait une place   Par Eric Nunès (Erevan (Arménie), envoyé spécial)   Publié le 05 août 2022 à 09h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Alliances françaises » (5/6). Dans la région tourmentée du Caucase, les universités de Lyon-III et Toulouse-III rivalisent avec leurs homologues russe et américaine afin d’exporter leur savoir-faire pédagogique.                Un bouchon a sauté, des verres s’entrechoquent, d’énormes parts de gâteau au chocolat passent de main en main, tandis qu’une dizaine de jeunes femmes bavardent autour de Lucia Hambardzumyan, 24 ans. L’étudiante vient d’achever sa soutenance de mémoire, elle est titulaire d’un master de marketing. Sur le mur qui fait face à l’établissement qui la diplôme, le visage de Charles Aznavour lui sourit doucement. Une phrase tirée d’une de ses chansons accompagne le portrait du chanteur : « Il faut boire jusqu’à l’ivresse sa jeunesse. » Un appel, une promesse lancée depuis vingt-deux ans par une émanation de l’université française dont les murs sont plantés dans le cœur du Causase, à Erevan : l’université française en Arménie (UFAR).          L’Arménie, dans les années 1990, digère tout juste la fragmentation de l’ex-Union soviétique, dont elle a été une république dès 1920. Le pays est en état de guerre quasi permanent avec l’Azerbaïdjan pour la possession du territoire du Haut-Karabakh. Et Erevan a besoin de cadres pour animer et faire prospérer le tissu économique et politique du nouvel Etat. Des alliés intéressés vont porter secours à la jeune république indépendante pour l’aider à former ses élites. L’université américaine d’Arménie est créée en 1991. Puis, en 1997, c’est au tour de l’université russo-arménienne d’ouvrir ses portes en réponse à la présence américaine. Ces deux poids lourds proposent aux jeunes Arméniens leur savoir-faire pédagogique, l’un en anglais, l’autre en russe. Pourquoi les Français ne s’inviteraient-ils pas à cette relance universitaire ?          L’exécutif arménien voit arriver d’un bon œil ce nouveau partenaire sur le terrain de la formation. La France est une vieille amie, elle compte une diaspora puissante, riche d’environ 600 000 personnes d’origine arménienne. Les deux pays ont conscience de leurs intérêts mutuels. « La création de l’UFAR repose sur un accord intergouvernemental entre les deux pays », souligne Anne Louyot, ambassadrice de France en Arménie. « C’est un enjeu d’influence d’être présent et de participer à la formation des futurs décideurs arméniens », reconnaît Matthieu Peyraud, directeur de la culture, de l’enseignement et de la recherche au ministère français des affaires étrangères.          Le français comme langue de travail          La nouvelle université, inaugurée le 18 juillet 2000, est une fondation de droit arménien. L’Etat fournit un bâtiment de cinq étages coincé entre une autoroute urbaine et un lycée professionnel d’Erevan. De son côté, la France offre les services d’un recteur, ou plutôt d’un chef d’orchestre chargé d’importer un modèle pédagogique, de l’adapter aux besoins du pays, puis d’assurer son équilibre financier. Mais que faut-il enseigner ?             Il vous reste 73.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/05/a-erevan-l-universite-francaise-en-armenie-se-fait-une-place_6137244_3451060.html"},"headline":"A Erevan, l\u2019universit\u00e9 fran\u00e7aise en Arm\u00e9nie se fait une place","dateCreated":"2022-08-05T09:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-05T09:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Alliances fran\u00e7aises"],"keywords":["Alliances fran\u00e7aises","Arm\u00e9nie","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","M Campus","Europe","International"],"description":"\u00ab\u00a0Alliances fran\u00e7aises\u00a0\u00bb (5\/6). Dans la r\u00e9gion tourment\u00e9e du Caucase, les universit\u00e9s de Lyon-III et Toulouse-III rivalisent avec leurs homologues russe et am\u00e9ricaine afin d\u2019exporter leur savoir-faire p\u00e9dagogique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s","description":"Erevan (Arm\u00e9nie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/223/1690/845/1342/671/60/0/9a2ce7f_1658999930792-lemonde-armeei-nie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alliances fran\u00e7aises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soft-power/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-18">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Pour le président de la Russie, ce que les peuples de l’ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l’empire était multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversité, affirme l’universitaire Serge Rolet, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Russie         « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique»   Tribune        Serge Rolet  Professeur de russe à l’université de Lille        Pour le président de la Russie, ce que les peuples de l’ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l’empire était multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversité, affirme l’universitaire Serge Rolet, dans une tribune au « Monde ».   Publié le 05 août 2022 à 06h00 - Mis à jour le 05 août 2022 à 15h35    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    On comprend bien pourquoi les Ukrainiens n’ont aucune envie de faire partie du monde russe (« rousski mir ») que cherche à leur imposer Vladimir Poutine. La réalisation de ce fantasme nationaliste grand-russe ferait de l’Ukraine une humiliante arrière-cour de la Russie. Pour Poutine, les peuples qui composent le monde russe (c’est-à-dire ceux de l’ex-URSS, sans les pays baltes) n’ont en commun que ce qu’ils ont de russe. Or ce qui est russe est souvent constitué d’apports non russes.          L’histoire, le patrimoine matériel et immatériel de la Russie sont le produit de la diversité. Le centre est autant fait par la périphérie que la périphérie l’est par le centre. L’empire russe était multiethnique. Une partie importante de la noblesse russe descend des Tatars. Dostoïevski passe pour avoir dit : « Nous [les écrivains russes de son temps] sommes tous sortis du Manteau de Gogol. » Gogol (1809-1852) était ukrainien et il écrivait en russe ; ses œuvres sont saturées d’histoires, de folklore, de paysages ukrainiens.          Inquiétante caricature          Dans le cas de l’Ukraine, Poutine va plus loin. Son message aux Ukrainiens est à peu près le suivant : « Soit vous êtes une partie de nous, soit vous n’êtes rien. Votre volonté d’être autre chose que des Petits-Russes est le signe que vous êtes dirigés par des nazis dépravés et drogués, c’est pourquoi nous avons le devoir sacré de les détruire, et vous avec, si besoin. » Dans ce contexte, l’idée qu’il existe un monde russe, même différent de celui promu par la propagande de Moscou, semble impensable, voire suspecte de complaisance envers Poutine.               Simplement, de même que ce que Zemmour appelle « la France » n’est pas la France de la République, le « rousski mir » de Poutine n’est qu’une inquiétante caricature. Prendre l’expression « monde russe » au sens de Poutine, c’est lui céder le champ du vocabulaire. Il ne faut pas laisser le monde russe à Poutine.          En fait, c’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique, une consistance sociale et culturelle. Ce monde s’appuie sur ce qui reste de commun, après la russification impériale, la colonisation, les soviets.          Le monde russe est d’abord celui dont le russe continue d’être la lingua franca (la langue commune). Trente ans après la chute de l’URSS, les hommes d’affaires arméniens ou ouzbeks parlent le russe aussi bien qu’avant, parce que leurs partenaires sont le plus souvent russophones, qu’eux-mêmes ont appris le russe à l’école et que, en contrepoint de leur langue maternelle, le russe est présent partout dans leur quotidien. Le russe permet d’articuler le local au global.        Il vous reste 48.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/05/c-est-poutine-qui-est-en-train-d-aneantir-le-monde-russe-le-vrai-celui-qui-a-une-existence-historique_6137228_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est Poutine qui est en train d\u2019an\u00e9antir le monde russe,\u00a0le vrai, celui qui a une existence historique\u00bb","dateCreated":"2022-08-05T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-05T06:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-05T15:35:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Vladimir Poutine","Europe","Russie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Pour le pr\u00e9sident de la Russie, ce que les peuples de l\u2019ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l\u2019empire \u00e9tait multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversit\u00e9, affirme l\u2019universitaire Serge Rolet, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Rolet","description":"Professeur de russe \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lille"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/67/0/4227/2113/1342/671/60/0/ea848e1_5846187-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-19">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Six personnes ont été tuées jeudi dans la capitale régionale séparatiste occupée par les forces russes depuis 2014. Faute d’ouverture de la région aux enquêteurs internationaux, il est impossible d’établir quel camp a tiré.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilité d’un bombardement au cœur de Donetsk      Six personnes ont été tuées jeudi dans la capitale régionale séparatiste occupée par les forces russes depuis 2014. Faute d’ouverture de la région aux enquêteurs internationaux, il est impossible d’établir quel camp a tiré.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié le 05 août 2022 à 05h44 - Mis à jour le 05 août 2022 à 09h39    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un corps sans vie gît dans une zone de bombardements à Donetsk, le 4 août 2022.  AP               Dans un drame devenu banal au cours des derniers mois en Ukraine, huit civils ont été tués et quatre blessés, jeudi matin 4 août, près d’un arrêt de bus et d’une église dans la ville de Toretsk. Les forces russes tentent de prendre cette localité du Donbass située à cinq kilomètres du front et la soumettent à un feu d’artillerie quotidien.          Evénement beaucoup plus rare, six personnes ont également été tuées le même jour par un bombardement en plein cœur de Donetsk, la capitale régionale séparatiste de 900 000 habitants occupée par les forces russes depuis 2014. Un obus a touché le Donbass Palace, un hôtel luxueux où logent les employés des médias d’Etat russe et les délégations officielles ; d’autres ont tué des promeneurs sur le boulevard Pouchkine, derrière le théâtre dramatique.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’UE sanctionne l’ancien président ukrainien Viktor Ianoukovitch                 Des images du bombardement ont immédiatement été diffusées par les médias du Kremlin. Une des vidéos montre un militaire parler à la caméra au moment où retentit le fracas d’une explosion. Le centre de Donetsk, situé à douze kilomètres de la ligne de front, est très rarement touché par des frappes.               Au moment des explosions, une cérémonie commémorative en l’honneur d’une combattante prorusse tuée au combat la veille débutait dans le théâtre dramatique. Olga Katchoura était célébrée par la propagande russe comme l’unique femme commandante dans les rangs de l’armée séparatiste prorusse. Vladimir Poutine lui a décerné à titre posthume le titre de « héros de Russie » par décret, jeudi. En Ukraine, Olga Katchoura a été condamnée par contumace à douze ans de prison pour « participation à un groupe terroriste ou à une organisation terroriste ». Elle a été accusée par le ministère ukrainien de l’intérieur d’avoir bombardé des civils en 2015 lors du siège de Debaltseve.          Succession d’attaques inédites menées contre Donetsk          La chaîne télévisée pro-Kremlin Pervy Kanal a présenté l’événement comme inédit car « jamais au cours des huit dernières années les forces ukrainiennes n’ont couvert un enterrement de tirs d’artillerie (…). Aujourd’hui, les néonazis ukrainiens, comme on dit, ont touché le fond ».          Côté ukrainien, on nie toute implication dans le bombardement. Le conseiller du chef de cabinet du président ukrainien Mikhail Podolyak, a affirmé que « seuls les Russes ont frappé Donetsk, ou bien le corps de la “milice populaire” des “républiques” criminelles non reconnues. Cela n’a aucun sens pour nous de bombarder tel ou tel événement à Donetsk. Nous avons pour objectif de détruire trois types de cibles : les dépôts de carburant, les dépôts d’obus d’artillerie et les centres de commandement opérationnels et tactiques, afin de réduire le potentiel offensif de l’envahisseur ». L’officiel ukrainien pointe du doigt une mise en scène pour les besoins de la propagande russe : « Ces explosions [sont nécessaires] uniquement pour montrer quelles bêtes féroces sont en face, et qu’il faut donc se battre plus férocement, et poursuivre l’invasion pour tuer les Ukrainiens. »        Il vous reste 55.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/russes-et-ukrainiens-se-rejettent-mutuellement-la-responsabilite-d-un-bombardement-au-c-ur-de-donetsk_6137225_3210.html"},"headline":"Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 d\u2019un bombardement au c\u0153ur de Donetsk","dateCreated":"2022-08-05T05:44:30+02:00","datePublished":"2022-08-05T05:44:30+02:00","dateModified":"2022-08-05T09:39:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es jeudi dans la capitale r\u00e9gionale s\u00e9paratiste occup\u00e9e par les forces russes depuis 2014. Faute d\u2019ouverture de la r\u00e9gion aux enqu\u00eateurs internationaux, il est impossible d\u2019\u00e9tablir quel camp a tir\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/dadc4b6_5885a1febbe24e23b751bd79dce7cb99-5885a1febbe24e23b751bd79dce7cb99-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-20">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’ancien président renversé et son fils ont été ajoutés à une liste de sanctions européennes. L’UE accuse M. Ianoukovitch de tenter de revenir au pouvoir en Ukraine si l’invasion russe parvenait à renverser le président Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                     Ce qu’il faut savoir à 23 h 30         Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier, Simon Auffret et Alexandre Priam      Image de couverture :  L’ancien président ukrainien prorusse, Viktor Ianoukovitch lors d’une conférence de presse, à Moscou, en février 2019.   KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP          L’Union européenne a imposé jeudi 4 août des sanctions à l’encontre de l’ancien président ukrainien pro-russe Viktor Ianoukovitch pour son rôle présumé dans la menace sécuritaire à l’égard de l’Ukraine. Il a présidé l’Ukraine de février 2010 à février 2014, puis a été renversé par un soulèvement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s’était rapproché de Moscou. L’UE estime que, l’ex président, qui vit en Russie, joue toujours « un rôle dans l’atteinte ou la menace de l’intégrité territoriale, de la souveraineté et de l’indépendance de l’Ukraine ».Le commandement militaire du sud de l’Ukraine a décrit la situation sur le terrain comme étant « tendue » et a affirmé que Moscou avait « commencé à rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih ». Cette ville sidérurgique, où Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve à environ 50 kilomètres de la ligne de front située dans le sud du pays.L’Organisation des Nations unies (ONU) a lancé une enquête sur les explosions dans la prison d’Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L’Ukraine et la Russie ont toutes les deux réclamé cette enquête.Le Sénat américain a approuvé, mercredi, une résolution ratifiant les protocoles d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), après la décision historique de ces deux pays de renoncer à leur neutralité en raison de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l’Alliance, vingt-trois ont déjà approuvé cette décision.La restitution à la Russie d’une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream est « impossible » en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Européens accusent Moscou d’avancer là un prétexte pour retarder le retour de cette turbine et réduire encore ses livraisons de gaz.La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d’or, a interdit à son tour « d’acheter, d’importer ou de transporter de l’or et des produits en or en provenance de Russie ».Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspecté, mercredi, près d’Istanbul, le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route à destination du Liban, en s’engageant dans l’entrée nord du Bosphore en début d’après-midi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         Factuel. L’opérateur Eutelsat coupe la diffusion d’une quatrième chaîne de télévision russe, sur demande de l’Arcom         Factuel. Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la voie au maintien de l’exploitation des centrales nucléaires         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Régiment Azov : la Russie classe le bataillon d’Ukraine comme « organisation terroriste »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                           Ce qu’il faut savoir à 23 h 30         Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-04T21:56:36+00:00","coverageEndTime":"2022-08-05T04:04:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident renvers\u00e9 et son fils ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s \u00e0 une liste de sanctions europ\u00e9ennes. L\u2019UE accuse M. Ianoukovitch de tenter de revenir au pouvoir en Ukraine si l\u2019invasion russe parvenait \u00e0 renverser le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier, Simon Auffret et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’UE sanctionne l’ancien président ukrainien Viktor Ianoukovitch","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident renvers\u00e9 et son fils ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s \u00e0 une liste de sanctions europ\u00e9ennes. L\u2019UE accuse M. Ianoukovitch de tenter de revenir au pouvoir en Ukraine si l\u2019invasion russe parvenait \u00e0 renverser le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/0/0/4466/2978/1342/894/3/0/5654930_5870845-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier, Simon Auffret et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-08-04T21:56:36+00:00"
,"endDate":"2022-08-05T04:04:09+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-05T04:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-05T03:00:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Andre\u00ef Sakharov, une vie \u00e0\u00a0combattre \u00ab\u00a0l\u2019inertie de\u00a0la\u00a0peur\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-05T03:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-05T01:30:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u2019op\u00e9rateur Eutelsat coupe la diffusion d\u2019une quatri\u00e8me cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe, sur demande de l\u2019Arcom                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-05T01:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-05T00:30:00+00:00","articleBody":"           Le cargo Razoni, battant pavillon de la Sierra Leone, devant les immeubles d\u2019Istanbul en Turquie. Le 3 ao\u00fbt 2022. EMRAH GUREL \/ AP                 Le cargo Razoni vogue au large de la cath\u00e9drale Sainte-Sophie \u00e0 Istanbul en Turquie. KHALIL HAMRA \/ AP                 Le Razoni photographi\u00e9 \u00e0 Istanbul en Turquie. Le 3 ao\u00fbt 2022. YASIN AKGUL \/ AFP                 Le cargo Razoni, battant pavillon de la Sierra Leone, transportant la premi\u00e8re cargaison de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9e d\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, le long du d\u00e9troit du Bosphore, en Turquie, le 3 ao\u00fbt 2022. OZAN KOSE \/ AFP                 La cargaison du Razoni v\u00e9rifi\u00e9e par les membres de la d\u00e9l\u00e9gation. Le 3 ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/30b29a5_1659592580363-513726.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-05T00:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-05T00:00:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Gerhard Schr\u00f6der, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-05T00:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T22:45:02+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a accus\u00e9 jeudi 4\u00a0ao\u00fbt la Russie de s\u2019appr\u00eater \u00e0 cr\u00e9er de fausses preuves pour accuser l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 une prison o\u00f9 sont morts des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens et qui se trouve en territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que des responsables russes tentent de falsifier des preuves pour attribuer la frappe sur la prison d\u2019Olenivka le 29\u00a0juillet (\u2026) aux forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la Maison Blanche pour les questions strat\u00e9giques, John Kirby.          \u00ab\u00a0Nous pensons que les Russes vont tenter de faire accuser les forces arm\u00e9es ukrainiennes avant l\u2019arriv\u00e9e de journalistes et de potentiels enqu\u00eateurs sur le site de l\u2019attaque\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 des informations obtenues par les services de renseignement am\u00e9ricains mais non rendues publiques. Selon M. Kirby, Washington pense que les autorit\u00e9s russes vont incriminer un missile Himars, un syst\u00e8me d\u2019artillerie de haute pr\u00e9cision livr\u00e9 par les Etats-Unis et devenu vital pour l\u2019effort de guerre ukrainien, en disposant des fragments de missiles pr\u00e9tendument trouv\u00e9s dans les gravats.          Plus de 50 prisonniers de guerre ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la destruction de cette prison situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk. Il s\u2019agissait notamment de combattants qui s\u2019\u00e9taient rendus apr\u00e8s des semaines de si\u00e8ge de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol.          Moscou accuse Kiev d\u2019avoir bombard\u00e9 ce camp de prisonniers, ce que r\u00e9futent les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui affirment \u00e0 l\u2019inverse que ces d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par les forces russes. Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a qualifi\u00e9 le bombardement de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb.          La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 des images pr\u00e9sent\u00e9es comme celles de baraquements carbonis\u00e9s et d\u2019armatures de lits en m\u00e9tal d\u00e9truits. Elle a montr\u00e9 des images flout\u00e9es de ce qui semble \u00eatre des corps humains. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres a annonc\u00e9 mercredi l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour d\u00e9couvrir la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.          Les enqu\u00eateurs du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge ont indiqu\u00e9 mercredi n\u2019avoir toujours pas re\u00e7u d\u2019autorisation officielle pour acc\u00e9der \u00e0 la prison d\u2019Olenivka.          \u00ab\u00a0\u00c0 ce jour, nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 acc\u00e9der aux prisonniers de guerre touch\u00e9s par l\u2019attaque et ne disposons pas des garanties de s\u00e9curit\u00e9 requises par une telle visite\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le CICR, qui a des \u00e9quipes dans les environs parce qu\u2019il est pr\u00e9sent dans le Donetsk depuis 2014 et le d\u00e9but des hostilit\u00e9s entre forces ukrainiennes et s\u00e9paratistes pro-russes.          \u00ab\u00a0Nous continuerons de demander l\u2019acc\u00e8s aux prisonniers de guerre qui sont ou \u00e9taient d\u00e9tenus \u00e0 Olenivka, ainsi qu\u2019\u00e0 tout autre lieu o\u00f9 des prisonniers de guerre sont d\u00e9tenus, guid\u00e9s par notre engagement humanitaire et par le mandat qui est le n\u00f4tre en vertu des Conventions de Gen\u00e8ve.\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prisonniers d\u2019Olevnika tu\u00e9s\u00a0: Washington affirme que Moscou va cr\u00e9er de fausses preuves pour accuser Ki...","dateModified":"2022-08-04T22:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T22:30:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Turquie\u00a0: l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, un succ\u00e8s diplomatique pour le pr\u00e9sident Erdogan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T22:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T22:00:00+00:00","articleBody":"           L\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien prorusse, Viktor Ianoukovitch lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Moscou, en f\u00e9vrier 2019. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/5654930_5870845-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T22:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T21:41:05+00:00","articleBody":"     Le ministre turc de la d\u00e9fense Hulusi Akar a affirm\u00e9 jeudi 4 ao\u00fbt au soir que trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales allaient quitter l\u2019Ukraine vendredi, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse \u00e9tatique Anadolu. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part des trois bateaux est planifi\u00e9 gr\u00e2ce au travail intensif du Centre de coordination conjointe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre.          Les trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58.000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin, a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le Centre de coordination conjointe qui supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisi\u00e8me d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier.          Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu en Turquie, de Ringaskiddy en Irlande et de Teesport au Royaume-Uni, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9. Apr\u00e8s une inspection effectu\u00e9e par des experts turcs, russes et ukrainiens au large d\u2019Istanbul mercredi, le Razoni a repris sa route \u00e0 destination du Liban.          Cette inspection marquait la fin d\u2019une premi\u00e8re \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en oeuvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale.          Le Centre de coordination conjointe teste d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour circuler en mer Noire\u00a0: les trois quittant l\u2019Ukraine et un quatri\u00e8me qui devrait quitter la Turquie \u00e0 destination de Tchornomorsk. Etabli \u00e0 Istanbul, ce centre supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: trois nouveaux bateaux quitteront vendredi l\u2019Ukraine (ministre turc de la d\u00e9fense)","dateModified":"2022-08-04T22:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T21:30:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Union europ\u00e9enne a impos\u00e9 jeudi 4\u00a0ao\u00fbt des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien pro-russe Viktor Ianoukovitch pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la menace s\u00e9curitaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine. Il a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Ukraine de f\u00e9vrier\u00a02010 \u00e0 f\u00e9vrier\u00a02014, puis a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un soul\u00e8vement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s\u2019\u00e9tait rapproch\u00e9 de Moscou. L\u2019UE estime que, l\u2019ex pr\u00e9sident, qui vit en Russie, joue toujours \u00ab\u00a0un r\u00f4le dans l\u2019atteinte ou la menace de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, de la souverainet\u00e9 et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres de la ligne de front situ\u00e9e dans le sud du pays.          L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les explosions dans la prison d\u2019Olenivka qui, le 29\u00a0juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate.          Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l\u2019Alliance, vingt-trois ont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 cette d\u00e9cision.          La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Europ\u00e9ens accusent Moscou d\u2019avancer l\u00e0 un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 23\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-08-04T21:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T21:15:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 jeudi 4 aout au soir Amnesty International de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb de Russie, apr\u00e8s que l\u2019ONG a reproch\u00e9 \u00e0 Kiev de mettre en danger des civils dans le cadre de la guerre avec Moscou.          Amnesty International \u00ab\u00a0transf\u00e8re la responsabilit\u00e9 de l\u2019agresseur \u00e0 la victime\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0indign\u00e9\u00a0\u00bb par les accusations \u00ab\u00a0injustes\u00a0\u00bb de l\u2019ONG.          Dans un rapport publi\u00e9 jeudi apr\u00e8s une enqu\u00eate de quatre mois, l\u2019ONG a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019\u00e9tablir des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et de lancer des attaques depuis des zones peupl\u00e9es, une tactique qui viole selon elle le droit humanitaire international.          \u00ab\u00a0L\u2019agression contre notre Etat est injustifi\u00e9e, invasive et terroriste. Si quelqu\u2019un r\u00e9dige un rapport dans lequel la victime et l\u2019agresseur sont d\u2019une certaine mani\u00e8re mis sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9, si certaines donn\u00e9es sur la victime sont analys\u00e9es et que les actions de l\u2019agresseur sont ignor\u00e9es, cela ne peut \u00eatre tol\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Zelensky dans sa d\u00e9claration vid\u00e9o quotidienne.          M. Kouleba avait pour sa part accus\u00e9 Amnesty International de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un faux \u00e9quilibre entre l\u2019oppresseur et la victime, entre le pays qui d\u00e9truit des centaines et des milliers de civils, de villes, de territoires et le pays qui se d\u00e9fend d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cessez de cr\u00e9er cette fausse r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9 tout le monde est un peu coupable de quelque chose et commencez \u00e0 rapporter syst\u00e9matiquement la v\u00e9rit\u00e9 sur ce que la Russie repr\u00e9sente r\u00e9ellement aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Amnesty International a toutefois, dans son rapport, insist\u00e9 sur le fait que les tactiques ukrainiennes ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont frapp\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky accuse Amnesty International de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb de Russie","dateModified":"2022-08-04T21:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T19:56:26+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a \u00ab\u00a0exhort\u00e9\u00a0\u00bb jeudi la Russie \u00e0 accepter son \u00ab\u00a0offre s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9changes de prisonniers, afin d\u2019obtenir le retour aux Etats-Unis de la basketteuse Brittney Griner et d\u2019un autre ressortissant am\u00e9ricain, Paul Whelan.          \u00ab\u00a0Nous avons fait une offre d\u2019importance pour la ramener, ainsi que Paul Whelan, \u00e0 la maison. Nous exhortons la Russie \u00e0 accepter cette proposition\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole de la pr\u00e9sidence, Karine Jean-Pierre, en d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0d\u00e9tention abusive\u00a0\u00bb de la star du basket, condamn\u00e9e jeudi en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour possession et trafic de drogue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la condamnation de Brittney Griner, la Maison Blanche \u00ab\u00a0exhorte\u00a0\u00bb Moscou \u00e0 accepter son \u00ab\u00a0of...","dateModified":"2022-08-04T19:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T19:41:05+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont impos\u00e9 jeudi des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch et de son fils Oleksandr pour leur r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la menace s\u00e9curitaire pesant sur l\u2019Ukraine.          Le Conseil europ\u00e9en a fait savoir dans un communiqu\u00e9 que les deux hommes ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s \u00e0 une liste de sanctions europ\u00e9ennes mise en place \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression militaire russe injustifi\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Viktor Ianoukovitch a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Ukraine de f\u00e9vrier\u00a02010 \u00e0 f\u00e9vrier\u00a02014, date \u00e0 laquelle il a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un soul\u00e8vement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9tourn\u00e9 de l\u2019Occident pour se rapprocher de Moscou. La Russie de Vladimir Poutine avait r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9faite de son alli\u00e9 en s\u2019emparant de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e et d\u2019une enclave dans la r\u00e9gion orientale du Donbass.          L\u2019UE estime que M.\u00a0Ianoukovitch, \u00e2g\u00e9 de 72\u00a0ans et vivant en Russie, joue toujours \u00ab\u00a0un r\u00f4le dans l\u2019atteinte ou la menace de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, de la souverainet\u00e9 et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne l\u2019accuse de comploter pour tenter de revenir au pouvoir en Ukraine si l\u2019invasion russe parvient \u00e0 renverser le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Selon diff\u00e9rentes sources, M.\u00a0Viktor Ianoukovitch a fait partie d\u2019une op\u00e9ration sp\u00e9ciale russe visant \u00e0 remplacer le pr\u00e9sident ukrainien par lui, pendant les premi\u00e8res phases de l\u2019agression militaire ill\u00e9gale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avance le journal.          Son fils a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous sanction pour la m\u00eame raison et pour avoir \u00ab\u00a0effectu\u00e9 des transactions avec les groupes s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion du Donbass\u00a0\u00bb. L\u2019homme de 49\u00a0ans est accus\u00e9 de s\u2019\u00eatre enrichi gr\u00e2ce \u00e0 des connexions au sein de l\u2019ancien r\u00e9gime de son p\u00e8re et de d\u00e9tenir des entreprises et des biens immobiliers dans les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, territoires contr\u00f4l\u00e9s par les forces prorusses dans le Donbass.          En tant que personnes sanctionn\u00e9es, M.\u00a0Ianoukovitch et son fils seront soumis \u00e0 une interdiction de visa dans l\u2019UE et \u00e0 un gel de leurs \u00e9ventuels actifs d\u00e9tenus dans les pays de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne prend des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianouk...","dateModified":"2022-08-04T20:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T19:01:02+00:00","articleBody":"     Selon des propos du g\u00e9n\u00e9ral ukrainien Oleksi Hromov jeudi, relay\u00e9s par l\u2019agence de presse Reuters, la Russie pourrait bient\u00f4t lancer une offensive dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine. D\u2019apr\u00e8s lui, Moscou a rassembl\u00e9 de grandes quantit\u00e9s d\u2019armes et d\u2019outils dans le nord-est de la r\u00e9gion, dont une large partie est occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Il est possible que l\u2019ennemi m\u00e8ne ou tente de mener une offensive vers l\u2019int\u00e9rieur de notre territoire afin de prendre l\u2019avantage (\u2026) pour emp\u00eacher [l\u2019arm\u00e9e ukrainienne] de continuer \u00e0 \u00e9tendre ses t\u00eates de pont et de la forcer \u00e0 passer sur la d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Moscou a le contr\u00f4le de larges zones du sud de l\u2019Ukraine, captur\u00e9es au d\u00e9but de son invasion du pays, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne y m\u00e8ne une contre-offensive, notamment en utilisant des armes occidentales sophistiqu\u00e9es pour couper les lignes d\u2019approvisionnement.          Oleksi Hromov a affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine avait consolid\u00e9 sa position tactique autour de Sloviansk, dans l\u2019est du pays, reprenant deux villages. Les forces russes tentent toutefois de prendre le contr\u00f4le de la ville d\u2019Avdi\u00efvka et du village de Pisky, a-t-il ajout\u00e9. Les forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es en cons\u00e9quence d\u2019y conc\u00e9der du territoire, pr\u00e9f\u00e9rant d\u00e9fendre Avdi\u00efvka \u00e0 la mine de charbon de Butivka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une offensive russe dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, est \u00ab\u00a0possible\u00a0\u00bb, selon un...","dateModified":"2022-08-04T19:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T18:09:46+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a affirm\u00e9 jeudi soir que trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales allaient quitter l\u2019Ukraine vendredi, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse \u00e9tatique Anatolie. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part des trois bateaux est planifi\u00e9 gr\u00e2ce au travail intensif du centre de coordination conjointe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre, sans pr\u00e9ciser le port de d\u00e9part des navires.                Le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, battant pavillon de la Sierra Leone, transportant la premi\u00e8re cargaison de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9e d\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, le long du d\u00e9troit du Bosphore, en Turquie, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Un premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa lundi. Apr\u00e8s une inspection effectu\u00e9e par des experts turcs, russes et ukrainiens au large d\u2019Istanbul mercredi, il a repris sa route \u00e0 destination du Liban.          Cette inspection marquait la fin d\u2019une \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale, a soulign\u00e9 mercredi le secr\u00e9tariat du centre de coordination conjointe. Etabli \u00e0 Istanbul, ce centre supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine la Turquie et les Nations unies.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/d131528_1659636874596-000-32fw9ng.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales doivent quitter l\u2019Ukraine vendredi","dateModified":"2022-08-04T18:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T17:35:30+00:00","articleBody":"     Un responsable am\u00e9ricain a affirm\u00e9 jeudi que la Russie s\u2019appr\u00eatait \u00e0 cr\u00e9er de fausses preuves pour accuser l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 une prison situ\u00e9e en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses et o\u00f9 des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens sont morts.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que des responsables russes tentent de falsifier des preuves pour attribuer aux forces ukrainiennes la frappe sur la prison d\u2019Olenivka le 29\u00a0juillet\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) ce responsable de l\u2019administration Biden qui a requis l\u2019anonymat. \u00ab\u00a0Nous pensons que les Russes vont tenter de [les] faire accuser (\u2026) avant l\u2019arriv\u00e9e de journalistes et de potentiels enqu\u00eateurs sur le site de l\u2019attaque\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 des informations obtenues par les services de renseignement am\u00e9ricains mais non rendues publiques.          Washington pense que les autorit\u00e9s russes \u00ab\u00a0vont aller jusqu\u2019\u00e0 faire croire\u00a0\u00bb que les victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par un missile d\u2019un lance-roquettes Himars, un syst\u00e8me d\u2019artillerie de haute pr\u00e9cision livr\u00e9 par les Etats-Unis et devenu vital pour l\u2019effort de guerre ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 le responsable am\u00e9ricain.          Plus de cinquante prisonniers de guerre ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la destruction de cette prison, notamment des combattants qui s\u2019\u00e9taient rendus apr\u00e8s des semaines de si\u00e8ge de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol. Moscou accuse Kiev d\u2019avoir bombard\u00e9 ce camp de prisonniers, ce que d\u00e9mentent les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui affirment \u00e0 l\u2019inverse que ces d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par les forces russes.                    Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington affirme que Moscou va cr\u00e9er de fausses preuves pour accuser Kiev d\u2019avoir d\u00e9truit la prison d\u2019Ol...","dateModified":"2022-08-04T17:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T17:23:04+00:00","articleBody":"                     Une femme \u00e2g\u00e9e monte \u00e0 bord d\u2019un train \u00e0 destination de Dnipro et Lviv lors d\u2019une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation des zones touch\u00e9es par la guerre, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 Pokrovsk, en Ukraine, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/675dec7_1659633647648-2022-08-04t145950z-557642111-rc2ppv9i5yyq-rtrmadp-3-ukraine-crisis-pokrovsk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T17:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T16:09:20+00:00","articleBody":"                     Une personne bless\u00e9e re\u00e7oit des soins m\u00e9dicaux apr\u00e8s un bombardement dans la ville de Donetsk,  le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. Image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o. REUTERS TV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/88e0f5a_1659629182429-2022-08-04t143858z-1398471393-rc2cpv935152-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T16:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T15:29:58+00:00","articleBody":"     Star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin, Brittney Griner, d\u00e9tenue en Russie, a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt, de trafic de drogue et condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison, a annonc\u00e9 le tribunal de Khimki, pr\u00e8s de Moscou. Il s\u2019agit presque de la peine maximale possible pour ce crime, fix\u00e9e \u00e0 dix ans de prison. \u00ab\u00a0Le tribunal a reconnu la pr\u00e9venue coupable\u00a0\u00bb de possession ill\u00e9gale et de trafic d\u2019une \u00ab\u00a0quantit\u00e9 importante\u00a0\u00bb de drogue, a d\u00e9clar\u00e9 la juge Anna Sotnikova.          La basketteuse des Phoenix Mercury \u00e9tait venue en Russie pour jouer pendant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine, une pratique courante pour les basketteuses de la Women\u2019s National Basketball Association (WNBA), qui gagnent souvent mieux leur vie \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qu\u2019aux Etats-Unis. Elle a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de possession ill\u00e9gale de drogue apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Sheremetyevo de Moscou avec du liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis.          \u00ab\u00a0C\u2019est inacceptable et je demande \u00e0 la Russie de la lib\u00e9rer imm\u00e9diatement afin qu\u2019elle puisse retrouver sa femme, ses proches et ses co\u00e9quipi\u00e8res\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 imm\u00e9diatement apr\u00e8s l\u2019annonce du verdict. Brittney Griner a annonc\u00e9, dans la foul\u00e9e, vouloir faire appel de cette d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison","dateModified":"2022-08-04T16:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T14:42:48+00:00","articleBody":"     Un navire syrien, saisi au Liban apr\u00e8s des all\u00e9gations selon lesquelles il transportait des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 quitter le pays et est arriv\u00e9 en Syrie, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s des deux pays. Le navire Laodicea avait \u00ab\u00a0quitt\u00e9 jeudi le port de Tripoli au Liban \u00e0 8\u00a0heures du matin [7\u00a0heures, heure de Paris]\u00a0\u00bb, \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9cision judiciaire, selon l\u2019Agence nationale d\u2019information libanaise. La direction du port de Tripoli a \u00e9galement autoris\u00e9 le navire \u00e0 quitter son havre \u00ab\u00a0conform\u00e9ment aux principes juridiques libanais\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence.          L\u2019Ukraine s\u2019est dite \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7ue\u00a0\u00bb par la d\u00e9cision des autorit\u00e9s libanaises qui, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, encouragerait la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0poursuivre en toute impunit\u00e9 le vol dans le sud de l\u2019Ukraine temporairement occup\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019ambassade ukrainienne au Liban a d\u00e9clar\u00e9 que la cargaison de c\u00e9r\u00e9ales avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e depuis une r\u00e9gion occup\u00e9e par les forces russes et a dit avoir pr\u00e9sent\u00e9 aux autorit\u00e9s libanaises la preuve que la marchandise avait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous appelons la partie libanaise \u00e0 annuler sa d\u00e9cision (\u2026) et \u00e0 prendre des mesures pour emp\u00eacher de nouvelles tentatives d\u2019utiliser le Liban pour exp\u00e9dier du grain ukrainien vol\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le navire \u00ab\u00a0Laodicea\u00a0\u00bb, qui transporte des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes suppos\u00e9ment vol\u00e9es, est arriv\u00e9 e...","dateModified":"2022-08-04T14:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T14:32:06+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s\u2019est dit \u00ab\u00a0indign\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONG Amnesty International, qui reproche \u00e0 Kiev de mettre en danger des civils dans le cadre de la guerre avec Moscou. \u00ab\u00a0Je suis indign\u00e9 tout comme vous par le rapport d\u2019Amnesty International. Je le consid\u00e8re comme injuste\u00a0\u00bb, a dit M. Kuleba dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook.          Dans ce rapport publi\u00e9 apr\u00e8s une enqu\u00eate de quatre mois, l\u2019ONG a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019\u00e9tablir des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et de lancer des attaques depuis des zones peupl\u00e9es, une tactique qui viole selon elle le droit humanitaire international.          M.\u00a0Kuleba a accus\u00e9 en retour Amnesty International de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un faux \u00e9quilibre entre l\u2019oppresseur et la victime, entre le pays qui d\u00e9truit des centaines et des milliers de civils, de villes, de territoires et le pays qui se d\u00e9fend d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cessez de cr\u00e9er cette fausse r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9 tout le monde est un peu coupable de quelque chose, et commencez \u00e0 rapporter syst\u00e9matiquement la v\u00e9rit\u00e9 sur ce que la Russie repr\u00e9sente r\u00e9ellement aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si Amnesty a d\u00e9nonc\u00e9 ces tactiques ukrainiennes, l\u2019ONG insiste sur le fait qu\u2019elles ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont frapp\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty International provoque l\u2019indignation du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukra...","dateModified":"2022-08-04T16:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T12:52:42+00:00","articleBody":"                     Enterrement d\u2019un soldat ukrainien  \u00e0 Pokrovsk, mort lors d\u2019une bataille avec les forces russes, dans la r\u00e9gion de Donetsk, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Les corps de personnes tu\u00e9es par une frappe militaire russe sont photographi\u00e9s pr\u00e8s de l\u2019arr\u00eat d\u2019un transport public dans la ville de Toretsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. ADMINISTRATION CIVILE DE LA R\u00c9GION DE DONETSK\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/105245e_1659617353443-516077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T12:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:47:15+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, le conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0les vies des gens\u00a0\u00bb \u00e9taient \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que les populations des villes proches du front \u00e9taient \u00e9vacu\u00e9es. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine adh\u00e8re clairement \u00e0 toutes les lois de guerre et au droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 dans un communiqu\u00e9.           La seule chose qui repr\u00e9sente une menace pour les Ukrainiens, c\u2019est l\u2019arm\u00e9e russe (\u2026) qui vient en Ukraine commettre un g\u00e9nocide. Moscou tente de discr\u00e9diter les formes arm\u00e9es ukrainiennes aux yeux des soci\u00e9t\u00e9s occidentales avec son r\u00e9seau d\u2019agents d\u2019influence. C\u2019est une honte qu\u2019une organisation comme Amnesty participe \u00e0 cette campagne de d\u00e9sinformation et de propagande.           Amnesty International a publi\u00e9 une enqu\u00eate jeudi d\u00e9non\u00e7ant des tactiques de combat ukrainiennes qui mettent des civils en danger, en \u00e9tablissant des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et en lan\u00e7ant des attaques depuis des zones peupl\u00e9es pour repousser l\u2019invasion russe. L\u2019ONG souligne \u00e9galement que ces tactiques ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont frapp\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est une honte\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9agit \u00e0 l\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty International","dateModified":"2022-08-04T11:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:37:07+00:00","articleBody":"     Un bombardement russe sur un arr\u00eat de bus a fait au moins huit morts dans la ville de Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Quatre personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont trois enfants. Selon le gouverneur, la frappe a en outre endommag\u00e9 une \u00e9glise, dont le pr\u00eatre a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, et touch\u00e9 un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0Chaque jour, nous avons des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le gouverneur sur Facebook, pr\u00e9venant que \u00ab\u00a0quiconque reste dans la r\u00e9gion de Donetsk se met en danger de mort\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ne devenez pas la cible des Russes\u00a0! Evacuez tant qu\u2019il est temps\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts \u00e0 Toretsk apr\u00e8s une frappe russe sur un arr\u00eat de bus","dateModified":"2022-08-04T11:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:25:40+00:00","articleBody":"     L\u2019avanc\u00e9e territoriale de la Russie a ralenti au mois de juillet, selon le compte Ukraine War Map, qui cartographie les positions russes et ukrainiennes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le territoire contr\u00f4l\u00e9 par Moscou en Ukraine a augment\u00e9 d\u2019environ 165\u00a0km\u00b2 au mois de juillet, soit approximativement 0,02\u00a0% de plus qu\u2019\u00e0 la fin de\u00a0juin. Au total, la Russie occupe un peu plus de 19\u00a0% de l\u2019Ukraine. Par comparaison, en juin, les forces de Moscou s\u2019\u00e9taient empar\u00e9es de\u00a01\u00a0500\u00a0km\u00b2 suppl\u00e9mentaires en un mois.                    Pour mieux comprendre les mouvements de l\u2019arm\u00e9e russe ces derni\u00e8res semaines, vous pouvez (re)lire cet article du 25\u00a0juillet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019a conquis que peu de territoires au mois de juillet","dateModified":"2022-08-04T12:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:09:14+00:00","articleBody":"           Un officier du comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe se tient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par les bombardements \u00e0 Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, jeudi\u00a04\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/8eeb49c_1659611305035-516060.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T12:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T10:39:09+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a mis des civils en danger en \u00e9tablissant des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et en lan\u00e7ant des attaques depuis des zones peupl\u00e9es pour repousser l\u2019invasion russe, a affirm\u00e9 jeudi Amnesty International. De telles tactiques violent le droit international humanitaire, avertit l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le fait de se trouver dans une position de d\u00e9fense ne dispense pas l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de respecter le droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Agn\u00e8s Callamard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amnesty International.          Entre avril et juillet, des chercheurs d\u2019Amnesty International ont enqu\u00eat\u00e9 sur les frappes russes dans les r\u00e9gions de Kharkiv, de Mykola\u00efv et du Donbass, inspectant les sites touch\u00e9s par des bombardements et interrogeant des rescap\u00e9s, des t\u00e9moins et des proches de victimes. Selon l\u2019ONG, ces chercheurs ont trouv\u00e9 des preuves que les forces ukrainiennes lan\u00e7aient des frappes \u00e0 partir de zones r\u00e9sidentielles peupl\u00e9es et avaient \u00e9tabli des bases dans des b\u00e2timents civils dans 19 villes et villages de ces r\u00e9gions.          La plupart des zones r\u00e9sidentielles o\u00f9 se trouvaient les soldats \u00e9taient situ\u00e9es \u00e0 des kilom\u00e8tres des lignes de front, note Amnesty, soulignant que d\u2019autres options qui n\u2019auraient pas mis en danger les civils \u2013 comme des bases militaires ou des zones dens\u00e9ment bois\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 \u2013 \u00e9taient possibles. L\u2019ONG pr\u00e9cise qu\u2019\u00e0 sa connaissance les soldats qui se sont install\u00e9s dans ces zones d\u2019habitation n\u2019ont pas demand\u00e9 aux civils d\u2019\u00e9vacuer. Amnesty International dit avoir contact\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e0 propos des conclusions de ses recherches le 29\u00a0juillet mais n\u2019avoir pas re\u00e7u de r\u00e9ponse au moment de la publication du communiqu\u00e9.          Si l\u2019ONG d\u00e9nonce ces tactiques ukrainiennes, elle insiste aussi sur le fait qu\u2019elles ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont touch\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International d\u00e9nonce des tactiques de combat ukrainiennes qui mettent en danger les civils","dateModified":"2022-08-04T10:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T10:07:21+00:00","articleBody":"           Une habitante de Mykola\u00efv marche au milieu des d\u00e9combres d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel partiellement d\u00e9truit par un bombardement russe, le 2 ao\u00fbt 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP           Au moins quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 10 autres bless\u00e9s dans des bombardements au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, avec neuf r\u00e9gions ukrainiennes sous le feu, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Outre la ville de Nikopol, pilonn\u00e9e par les Russes, de puissantes explosions ont aussi eu lieu jeudi dans la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. Deux quartiers de la ville, fr\u00e9quemment cibl\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s.          Dans le nord de l\u2019Ukraine, Kharkiv est bombard\u00e9e depuis la Russie, toujours selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Plusieurs installations industrielles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es dans la ville. Dans la commune voisine de Tchouhou\u00efv, une roquette a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de cinq \u00e9tages.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 les combats se concentrent ces derni\u00e8res semaines, des immeubles r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s dans toutes les grandes villes et une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite dans le village d\u2019Otcheretyne. L\u2019approvisionnement en gaz y est difficile et la r\u00e9gion vit en partie sans eau et sans \u00e9lectricit\u00e9. Ses habitants sont en train d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la ville de Donetsk ont \u200b\u200baussi fait \u00e9tat d\u2019un bombardement ukrainien dans le centre-ville ayant caus\u00e9 la mort de deux personnes. Trois autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/20d5833_e798c18050a44021a4db1b35f3a2ee58-34285e719fee47938a3ce6e2c9b49700-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs villes ukrainiennes bombard\u00e9es","dateModified":"2022-08-04T10:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T09:02:56+00:00","articleBody":"     Plus de cinq mois apr\u00e8s la guerre en Ukraine, le seuil des 100\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France a \u00e9t\u00e9 franchi cette semaine, a annonc\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), Didier Leschi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, confirmant une information du Figaro. Depuis plusieurs semaines, \u00ab\u00a0on est entre\u00a0200 et\u00a0250 nouvelles d\u00e9livrances de protection temporaires par jour en\u00a0moyenne\u00a0\u00bb, un niveau \u00ab\u00a0tr\u00e8s bas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019un accroissement des arriv\u00e9es apr\u00e8s les appels du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, M.\u00a0Leschi a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019en sait rien.\u00a0\u00bb          Il a rappel\u00e9 que 80\u00a0% des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France sont des femmes et des enfants, qui maintiennent des liens avec les maris, p\u00e8res et fils rest\u00e9s en Ukraine pour se battre, et qui veulent retourner en Ukraine. \u00ab\u00a0Les retours ont commenc\u00e9 quand l\u2019arm\u00e9e russe a quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Selon les \u00e9valuations de l\u2019OFII, environ 5\u00a0000 de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont ainsi quitt\u00e9 la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"100\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont arriv\u00e9s en France depuis f\u00e9vrier","dateModified":"2022-08-04T09:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T08:40:58+00:00","articleBody":"    Bonjour pourquoi les russes s'acharne sur Nikopol ?     Biscotte14         Bonjour,          La ville de Nikopol, qui se trouve sur la rive droite du Dniepr, juste en face d\u2019Enerhodar o\u00f9 est implant\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, subit effectivement d\u2019intenses bombardements russes depuis plusieurs semaines. Jeudi matin, la vice-ministre ukrainienne des affaires \u00e9trang\u00e8res, Emine Dzheppar, a rapport\u00e9 sur Twitter que soixante roquettes tir\u00e9es par des lance-roquettes multiples BM-21 Grad avaient touch\u00e9 Nikopol durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, endommageant un peu moins de cinquante habitations. Des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, laissant les habitants de la ville sans \u00e9lectricit\u00e9, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.                    Le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, a dit mardi que l\u2019arm\u00e9e russe avait tir\u00e9 plus de mille fois sur la ville avec des lance-roquettes multiples en trois semaines\u00a0et endommag\u00e9 environ deux cents habitations, ainsi que des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et des jardins d\u2019enfants.          Difficile de vous r\u00e9pondre clairement sur la strat\u00e9gie et les motivations de la Russie, mais nous pouvons (\u00e0 nouveau) vous transmettre l\u2019analyse qu\u2019en font les experts de l\u2019Institute for the Study of War (ISW). Selon eux, il pourrait s\u2019agir, pour Moscou, d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tablir les conditions d\u2019une avanc\u00e9e au nord de l\u2019oblast de Kherson\u00a0vers la ville de Zaporijia\u00a0\u00bb. Ils soulignent aussi que ces attaques mettent \u00ab\u00a0intentionnellement\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans une position difficile\u00a0\u00bb, puisque les Russes tirent depuis leurs positions autour de la centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Soit l\u2019Ukraine riposte, risquant une condamnation internationale et un incident nucl\u00e9aire (\u2026), soit l\u2019Ukraine permet aux forces russes de continuer \u00e0 tirer sur les positions ukrainiennes depuis une \u201czone de s\u00e9curit\u00e9\u201d efficace\u00a0\u00bb, note l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T09:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T07:11:27+00:00","articleBody":"     Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u2013 organisme de surveillance des Nations unies dans le domaine du nucl\u00e9aire \u2013, Rafael Grossi, alerte sur la situation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe depuis plusieurs mois. Selon lui, la centrale est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement hors de contr\u00f4le\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0tous les principes de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire [y] ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes. \u00ab\u00a0Ce qui est en jeu est extr\u00eamement s\u00e9rieux et extr\u00eamement grave et dangereux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu mercredi dans un entretien \u00e0 Associated Press (AP), pressant la Russie et l\u2019Ukraine d\u2019autoriser rapidement la venue d\u2019observateurs de l\u2019AIEA dans la centrale.          Le gouverneur prorusse de Zaporijia, Ievhen Balytsky, s\u2019est dit favorable \u00e0 cette visite et a affirm\u00e9 sur Telegram que son administration \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 montrer comment l\u2019arm\u00e9e russe garde la centrale\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0comment l\u2019Ukraine, qui re\u00e7oit des armes de l\u2019Occident, les utilise pour attaquer la centrale\u00a0\u00bb.          Des d\u00e9clarations que le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) analyse comme le signe que les Russes \u00ab\u00a0utilisent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia pour jouer sur les craintes occidentales d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine, probablement dans le but de miner la volont\u00e9 occidentale de fournir un soutien militaire \u00e0 une contre-offensive ukrainienne\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tous les principes de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia, selon le...","dateModified":"2022-08-04T10:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T06:55:04+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9part du navire Razoni, lundi 1er ao\u00fbt, d\u2019Odessa, \u00e0 destination d\u2019Istanbul puis du Liban, avec \u00e0 son bord 26 000 tonnes de ma\u00efs, le premier \u00e0 reprendre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales du grand port de la mer Noire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, redonne espoir \u00e0 un secteur essentiel pour l\u2019\u00e9conomie ukrainienne. Cela n\u2019emp\u00eachera pas un certain nombre d\u2019agriculteurs ukrainiens, toutefois, de stocker leur r\u00e9colte en attendant que les prix remontent.          Avant f\u00e9vrier, lorsque les c\u00e9r\u00e9ales transitaient dans des milliers de wagons jusqu\u2019aux ports de la mer Noire pour acheminer 70 000 \u00e0 120 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales qui devaient \u00eatre charg\u00e9es \u00e0 bord de navires, le co\u00fbt de la logistique \u00e9tait d\u2019environ 20 dollars (environ 19,70 euros) par tonne export\u00e9e. Ce chiffre a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix depuis qu\u2019il faut transporter les c\u00e9r\u00e9ales par camions ou trains vers les fronti\u00e8res mal adapt\u00e9es de l\u2019Union europ\u00e9enne ou vers les petits ports du Danube, par des voies sous-dimensionn\u00e9es au vu de la quantit\u00e9 concern\u00e9e. R\u00e9sultat, des coop\u00e9ratives et compagnies agricoles font le choix de stocker leur r\u00e9colte en cours, en attendant que les prix remontent.                    Lire aussi :  Stocker ou exporter \u00e0 perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T07:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T06:38:22+00:00","articleBody":"     Que s\u2019est-il pass\u00e9 \u00e0 la prison d\u2019Olenivka, en zone s\u00e9paratiste prorusse, o\u00f9 des explosions ont caus\u00e9 la mort de dizaines de prisonniers ukrainiens\u00a0le 29\u00a0juillet\u00a0? Moscou accuse Kiev d\u2019avoir bombard\u00e9 ce camp de prisonniers, ce que r\u00e9futent les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui affirment \u00e0 l\u2019inverse que les d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par les forces russes. Pour d\u00e9couvrir la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) va lancer une mission d\u2019enqu\u00eate. Antonio Guterres a dit esp\u00e9rer \u00ab\u00a0obtenir toutes les facilit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s de la part des deux parties et l\u2019obtention des donn\u00e9es n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb.          La Russie affirme depuis une semaine que les forces de Kiev auraient frapp\u00e9 le site avec les lance-roquettes multiples Himars, fournis par les Etats-Unis. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne nie, et le renseignement ukrainien a assur\u00e9 mercredi d\u00e9tenir la preuve que les s\u00e9paratistes prorusses, de connivence avec le FSB et le groupe Wagner, avaient min\u00e9 le b\u00e2timent de la prison et utilis\u00e9 \u00ab\u00a0une substance inflammable, qui a conduit \u00e0 la propagation rapide du feu dans la pi\u00e8ce\u00a0\u00bb. Jeudi, des responsables am\u00e9ricains ont dit \u00e0 Associated Press (AP) que la Russie serait en train de fabriquer de fausses preuves destin\u00e9es \u00e0 accuser les Ukrainiens d\u2019\u00eatre responsables de l\u2019attaque.          Plusieurs experts militaires mettent en doute la version russe depuis plusieurs jours car les images de la prison publi\u00e9es par la Russie elle-m\u00eame semblent ne pas correspondre \u00e0 ce que l\u2019on sait des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les roquettes tir\u00e9es par les Himars. Michel Goya, ancien militaire et historien, note par exemple \u2013 comme d\u2019autres \u2013 l\u2019absence de crat\u00e8re, les murs du b\u00e2timent toujours debout, les lits des prisonniers toujours align\u00e9s dans la pi\u00e8ce alors que les roquettes tir\u00e9es par les Himars provoquent de violentes explosions plut\u00f4t que des incendies.          Les images satellites montrent \u00e9galement un seul b\u00e2timent de la prison endommag\u00e9, sans dommage collat\u00e9ral sur les b\u00e2timents alentour pourtant tr\u00e8s proches. Des responsables am\u00e9ricains ont aussi affirm\u00e9 \u00e0 Politico que rien, sur le site de l\u2019attaque, ne laissait penser qu\u2019elle ait pu \u00eatre men\u00e9e par des lance-roquettes Himars. Au regard des images du site de l\u2019attaque qui ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques, le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime que la destruction de la prison est le r\u00e9sultat \u00ab\u00a0d\u2019une frappe de pr\u00e9cision, ou d\u2019un engin incendiaire ou explosif plac\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb.                 Une image satellite publi\u00e9e par Maxar Technologies montre les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s sur un seul b\u00e2timent de la prison d\u2019Olenivka, le 29 juillet 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/2612162_983f5abe86634230bbdad026bfead065-983f5abe86634230bbdad026bfead065-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des questions en suspens apr\u00e8s la frappe sur la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-04T06:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T05:42:50+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Avdi\u00efvka, au nord de Donetsk, est sous le feu de l\u2019arm\u00e9e russe depuis des jours. Mercredi soir, le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a reconnu que les Ukrainiens ne pouvaient \u00ab\u00a0pas battre compl\u00e8tement l\u2019arm\u00e9e russe en termes d\u2019artillerie et d\u2019effectifs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous le sentons dans les combats, a-t-il ajout\u00e9, en particulier dans le Donbass, \u00e0 Pisky, Avdi\u00efvka et ailleurs. C\u2019est l\u2019enfer l\u00e0-bas. Il n\u2019y a pas de mots pour d\u00e9crire ce qui s\u2019y passe.\u00a0\u00bb          Jeudi matin, le chef de l\u2019administration militaire de la ville d\u2019Avdi\u00efvka, Vitalii Barabash, a d\u00e9clar\u00e9 que 2\u00a0500 civils se trouvaient toujours dans la ville, soit 10\u00a0% de la population de la ville avant l\u2019invasion russe. Selon M. Barabash, cit\u00e9 par le Kyiv Independent, les conditions de vie dans la ville, priv\u00e9e de gaz, d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, sont \u00ab\u00a0inhumaines\u00a0\u00bb. Les Russes bombarderaient Avdi\u00efvka jusqu\u2019\u00e0 vingt fois par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la ville d\u2019Avdi\u00efvka, sous le feu de l\u2019arm\u00e9e russe, 2\u00a0500 civils vivent dans des conditions \u00ab\u00a0i...","dateModified":"2022-08-04T06:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T04:58:08+00:00","articleBody":"      Le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 le Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres de la ligne de front situ\u00e9e au sud du pays.          \u00ab\u00a0Si la Russie voulait vraiment la fin de la guerre, elle ne rassemblerait pas en ce moment ses forces dans le sud de l\u2019Ukraine, et elle ne ferait pas de charniers remplis d\u2019innocents assassin\u00e9s sur le territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, mercredi soir.          L\u2019ONU a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka qui, le 29\u00a0juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate.          Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion russe en Ukraine. Sur les 30 membres de l\u2019Alliance, 23 ont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 cette d\u00e9cision.          La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream\u00a01 est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions, affirme Gazprom. De leur c\u00f4t\u00e9, les Europ\u00e9ens accusent Moscou de chercher un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz.          La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, a interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb.          Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-04T06:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T04:54:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez consulter notre direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-04T04:54:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/0/0/4466/2978/1342/894/3/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
