<FILE-date="2022/08/07/19">

<article-nb="2022/08/07/19-1">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation         Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierrick Leurent      Image de couverture :  Le vraquier Star Helena, transportant 45 000 tonnes de tournesols, quitte le port ukrainien de Chornomorsk le 7 août 2022.    OLEKSANDR GIMANOV / AFP          Cinq cargos chargés de céréales prendront la mer dimanche au départ des ports ukrainiens de Tchernomorsk et Odessa afin de poursuivre l’exportation des céréales, a annoncé samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les opérations.Le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis l’invasion russe du 24 février n’accostera pas dimanche au Liban comme prévu, a déclaré samedi l’ambassade ukrainienne dans ce pays.L’Agence internationale de l’énergie atomique a jugé samedi « de plus en plus alarmantes » les informations venant de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, au lendemain de frappes à proximité.L’un des réacteurs de cette centrale, sous le contrôle des forces russes, a été arrêté, a annoncé samedi l’opérateur ukrainien, Energoatom, après les frappes dont Kiev et Moscou s’accusent mutuellement.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation russe dans la région méridionale ukrainienne de Kherson, visé par un attentat à son domicile, est mort des suites de ses blessures, ont annoncé samedi les autorités locales mises en place par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Jane Burbank, historienne américaine : « La Russie et l’Ukraine trouvent leurs racines dans l’Empire de Kiev »         Tribune. « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         Reportage. En Ukraine, le retour en grâce du général Marchenko, héros de Mykolaïv         Factuel. Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilité d’un bombardement au cœur de Donetsk         Analyse. Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation         Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-07T15:49:48+00:00","coverageEndTime":"2022-08-08T03:49:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","description":"Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierrick Leurent"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : quatre navires chargés de céréales ont quitté les ports ukrainiens","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/0/0/6529/4353/1342/894/3/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierrick Leurent"
,"startDate":"2022-08-07T15:49:48+00:00"
,"endDate":"2022-08-08T03:49:48+00:00"
  Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens. Quatre nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk sur la mer Noire, avec environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Un bless\u00e9 \u00e0 la centrale de Zaporijia apr\u00e8s des bombardements russes. Le groupe ukrainien d\u2019\u00e9nergie Energoatom a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un travailleur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors de nouveaux bombardements par les forces russes samedi soir sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Energoatom a signal\u00e9 que le site de stockage de la centrale, o\u00f9 174 conteneurs de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 sont stock\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des roquettes. Ukrainiens et Russes se sont mutuellement accus\u00e9s de se livrer \u00e0 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport. L\u2019ONG a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses dimanche pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice d\u2019Amnesty en Ukraine. \u00ab\u00a0Tout en maintenant enti\u00e8rement nos conclusions, nous regrettons la douleur caus\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ONG dans un courriel \u00e0 Reuters.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-08-07T17:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T14:13:44+00:00","articleBody":"     Amnesty International a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses dimanche pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice d\u2019Amnesty en Ukraine.          L\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a accus\u00e9 l\u2019Ukraine de mettre en danger des civils en d\u00e9ployant des troupes dans des quartiers d\u2019habitation dans le cadre de sa guerre contre la Russie. \u00ab\u00a0Tout en maintenant enti\u00e8rement nos conclusions, nous regrettons la douleur caus\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ONG dans un courriel \u00e0 Reuters.                    Lire aussi :  Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport mettant en cause l\u2019arm\u00e9e ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport","dateModified":"2022-08-07T16:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T13:59:39+00:00","articleBody":"                     Volodymyr Zelensky remettant des ordres et d\u2019autres r\u00e9compenses d\u2019Etat aux militaires et aux membres des familles des soldats tomb\u00e9s au combat, \u00e0 Kiev, le 7 ao\u00fbt 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/acf4abe_1659880660013-904046.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T14:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:51:17+00:00","articleBody":"     Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk sur la mer Noire, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, pr\u00e9cisant qu\u2019ils transportaient environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le blocage de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales du fait de la guerre en Ukraine, l\u2019un des principaux producteurs mondiaux tout comme la Russie, a provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des prix alimentaires dans les pays les plus pauvres et suscit\u00e9 la crainte d\u2019une crise alimentaire mondiale.          La Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 deux accords s\u00e9par\u00e9s, parrain\u00e9s par la Turquie et les Nations unies, qui permettent l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes malgr\u00e9 la guerre et de produits agricoles russes malgr\u00e9 les sanctions occidentales. Plusieurs navires ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 l\u2019Ukraine cette semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T13:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:28:05+00:00","articleBody":"     Le groupe ukrainien d\u2019\u00e9nergie Energoatom a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un travailleur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors de nouveaux bombardements par les forces russes samedi soir sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Energoatom a signal\u00e9 sur Telegram que le site de stockage de la centrale, o\u00f9 174 conteneurs de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 sont stock\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des roquettes.          Une ligne \u00e9lectrique \u00e0 haute tension alimentant la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements russes vendredi, poussant l\u2019op\u00e9rateur de la centrale \u00e0 d\u00e9connecter le r\u00e9acteur, sans pour autant que des radiations aient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es.          Ukrainiens et Russes se sont mutuellement accus\u00e9s de se livrer \u00e0 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Energoatom a accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre responsable des d\u00e9g\u00e2ts, tandis que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des bombardements de la centrale.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a condamn\u00e9 samedi les bombardements qui se sont d\u00e9roul\u00e9s vendredi pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire. Il a \u00e9galement appel\u00e9 les parties prenantes du conflit \u00e0 exercer la \u00ab\u00a0plus grande retenue\u00a0\u00bb autour de la centrale.          La centrale de Zaporijia est occup\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, mais elle est toujours g\u00e9r\u00e9e par des techniciens ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bless\u00e9 \u00e0 la centrale de Zaporijia apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-08-07T12:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:01:39+00:00","articleBody":"     Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter de la d\u00e9cision de la Su\u00e8de de rejoindre les pays contribuant au programme dirig\u00e9 par le Royaume-Uni pour former le personnel ukrainien au Royaume-Uni. Jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000 soldats ukrainiens doivent recevoir une formation par les forces arm\u00e9es britanniques au cours des prochains mois.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de va participer \u00e0 la formation des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T12:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:01:29+00:00","articleBody":"                     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, deuxi\u00e8me \u00e0 gauche, le ministre de la d\u00e9fense finlandais, Antti Kaikkonen, et l\u2019ambassadeur des Etats-Unis en Finlande, Douglas T. Hickey, assistent \u00e0 une visite de presse sur le pont du navire de guerre USS Kearsarge, dans le port de Hernesaari, \u00e0 Helsinki (Finlande), le dimanche 7 ao\u00fbt 2022. ANTTI AIMO-KOIVISTO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/c21c8a8_dec3dac0cb01470fb754280cfc88aa13-dec3dac0cb01470fb754280cfc88aa13-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande","dateModified":"2022-08-07T12:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T11:33:19+00:00","articleBody":"     Le Kremlin s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la r\u00e9\u00e9lection de l\u2019ancien vice-premier ministre russe Arkadi Dvorkovitch \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs (FIDE), qu\u2019il dirige depuis 2018. \u00ab\u00a0Evidemment, c\u2019est une tr\u00e8s bonne nouvelle et une victoire tr\u00e8s significative\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS. \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s chouette, c\u2019est une organisation importante, avec beaucoup de travail en vue, et nous esp\u00e9rons que Dvorkovitch r\u00e9ussira ce travail\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Peskov. Il a \u00e9galement assur\u00e9 qu\u2019avec ce scrutin la direction de la FIDE avait \u00ab\u00a0confirm\u00e9 son efficacit\u00e9\u00a0\u00bb.          R\u00e9unies en Inde, 157 f\u00e9d\u00e9rations nationales d\u2019\u00e9checs, sur les 179 que compte la FIDE, ont vot\u00e9 en faveur de M.\u00a0Dvorkovitch. Apr\u00e8s le retrait de la candidature du Fran\u00e7ais Bachar Kouatly, le Russe faisait face au grand ma\u00eetre ukrainien Andrii Baryshpolets, qui n\u2019a recueilli que 16\u00a0voix. Ce dernier, peu avant le vote, a accus\u00e9 M.\u00a0Dvorkovitch d\u2019avoir \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9normes liens avec le gouvernement russe\u00a0\u00bb et d\u2019avoir une responsabilit\u00e9 dans le conflit en cours en Ukraine.          En mars, Arkadi Dvorkovitch avait sembl\u00e9 critiquer l\u2019offensive russe, affirmant que ses \u00ab\u00a0pens\u00e9es [allaient] aux civils ukrainiens\u00a0\u00bb.          Ces commentaires ont suscit\u00e9 des critiques en Russie, et M.\u00a0Dvorkovitch a ensuite fait marche arri\u00e8re en d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune place pour le nazisme ou la domination de certains pays sur d\u2019autres\u00a0\u00bb.          Historiquement, la Russie exerce une importante influence dans le monde des \u00e9checs depuis la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, quand ce jeu \u00e9tait l\u2019un des multiples terrains d\u2019affrontement entre l\u2019Occident et le bloc communiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arkadi Dvorkovitch r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs, une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-08-07T11:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T10:28:41+00:00","articleBody":"           Antony Blinken \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Lanseria, \u00e0 Johannesburg , le 7\u00a0ao\u00fbt 2022. ANDREW HARNIK \/ AFP           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a atterri dimanche en Afrique du Sud. Cette visite a lieu peu apr\u00e8s la propre tourn\u00e9e africaine du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, en juillet. Anthony Blinken se rendra ensuite en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et au Rwanda.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Afrique du Sud, pays leader au sein des pays en d\u00e9veloppement, a adopt\u00e9 une position neutre dans le conflit, refusant de se joindre aux appels occidentaux \u00e0 condamner Moscou. Lundi, M.\u00a0Blinken doit s\u2019entretenir avec la cheffe de la diplomatie sud-africaine, Naledi Pandor, et faire des annonces concernant la nouvelle strat\u00e9gie africaine du gouvernement am\u00e9ricain, a annonc\u00e9 Pretoria dans un communiqu\u00e9.          M.\u00a0Blinken aura pour but de montrer \u00ab\u00a0aux pays africains qu\u2019ils ont un r\u00f4le g\u00e9ostrat\u00e9gique essentiel et sont des alli\u00e9s cruciaux sur les questions les plus br\u00fblantes de notre \u00e9poque, de la promotion d\u2019un syst\u00e8me international ouvert et stable \u00e0 la lutte contre les effets du changement climatique, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et les pand\u00e9mies mondiales\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la fin de juillet le d\u00e9partement d\u2019Etat.          Apr\u00e8s Johannesburg, M.\u00a0Blinken doit se rendre en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, puis au Rwanda, qui conna\u00eet un regain de tensions avec son voisin congolais, qui l\u2019accuse de soutenir les rebelles du Mouvement du 23\u00a0mars, ce que Kigali d\u00e9ment.          Il s\u2019agit du deuxi\u00e8me d\u00e9placement de M.\u00a0Blinken en Afrique subsaharienne depuis sa prise de fonctions. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il s\u2019\u00e9tait rendu au Kenya, au Nigeria et au S\u00e9n\u00e9gal.          Avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la diplomatie am\u00e9ricaine en Afrique se concentrait avant tout sur la comp\u00e9tition avec la Chine, qui a fait d\u2019importants investissements dans les infrastructures sur le continent africain et qui, \u00e0 l\u2019inverse des Etats-Unis, l\u2019a fait sans demander de contrepartie aux Etats sur la d\u00e9mocratie ou les droits humains.                    Lire aussi :  Volodymyr Zelensky tente d\u2019arracher le soutien de l\u2019Union africaine en faveur de l\u2019Ukraine                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/f8688ba_5889394-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tourn\u00e9e africaine d\u2019Antony Blinken pour contrecarrer l\u2019influence diplomatique russe","dateModified":"2022-08-07T11:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:22:10+00:00","articleBody":"     Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation russe dans la r\u00e9gion m\u00e9ridionale ukrainienne de Kherson a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s un attentat. \u00ab\u00a0Vitali Goura, chef adjoint de l\u2019administration de Nova Kakhovka, responsable des services communaux, est mort des suites de ses blessures\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi une responsable des autorit\u00e9s locales nomm\u00e9es par Moscou, Katerina Goubareva, sur Telegram.          La localit\u00e9 de Nova Kakhovka, sur le Dniepr, est sous contr\u00f4le russe. Elle est situ\u00e9e \u00e0 environ 80\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de la ville de Kherson.          Vitali Goura avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 samedi matin apr\u00e8s \u00ab\u00a0un attentat\u00a0\u00bb \u00e0 son domicile et souffrait de multiples blessures par balles, selon une source anonyme de cette administration cit\u00e9e par l\u2019agence TASS. Au cours des derniers mois, plusieurs fonctionnaires nomm\u00e9s par les Russes dans les territoires ukrainiens conquis ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attentats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un fonctionnaire de l\u2019occupation russe tu\u00e9","dateModified":"2022-08-07T07:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:17:05+00:00","articleBody":"     Dans son analyse de la situation sur le terrain, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime, dimanche, que \u00ab\u00a0les pi\u00e8tres performances des forces arm\u00e9es russes en Ukraine\u00a0\u00bb ont co\u00fbt\u00e9 cher aux officiers sup\u00e9rieurs russes\u00a0: \u00ab\u00a0au moins six d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s de leurs fonctions depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s en f\u00e9vrier\u00a02022\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re revient sur les cas du colonel-g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Tcha\u00efko, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions de commandant du district militaire oriental en mai\u00a02022, tandis que le colonel-g\u00e9n\u00e9ral Alexander Zhouravlev, qui commandait le district militaire occidental depuis 2018, \u00e9tait absent lors de la Journ\u00e9e de la marine russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le 31\u00a0juillet\u00a02022. Il a tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Kochetkov, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Vladimirovitch Dvornikov a pour sa part \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions apr\u00e8s s\u2019\u00eatre vu confier la direction de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine, et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a pris le commandement du groupement de forces sud \u00e0 la place du g\u00e9n\u00e9ral Guennadi Jidko. A ces remplacements s\u2019ajoute la mort d\u2019au moins dix g\u00e9n\u00e9raux tu\u00e9s en Ukraine, ce qui contribue probablement aux difficult\u00e9s tactiques et op\u00e9rationnelles de la Russie.          Dans les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, le grade de major-g\u00e9n\u00e9ral est le premier grade d\u2019officier-g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019ordre hi\u00e9rarchique ascendant. Son insigne consiste en une \u00e9toile. Il est suivi par le grade de lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral, qui commande habituellement une division et dont l\u2019insigne consiste en deux \u00e9toiles, puis par le colonel-g\u00e9n\u00e9ral \u2013 dont l\u2019insigne consiste en trois \u00e9toiles \u2013 et le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e. Le grade de mar\u00e9chal de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie est un titre honorifique, puisqu\u2019il n\u2019en existe plus aucun depuis la mort, en\u00a02006, d\u2019Igor Sergue\u00efev, qui a \u00e9t\u00e9 le premier et seul mar\u00e9chal de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe handicap\u00e9e par la valse des g\u00e9n\u00e9raux","dateModified":"2022-08-07T07:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:16:01+00:00","articleBody":"                     Les frappes d\u2019artillerie et de missiles ont fait tomber les lignes \u00e9lectriques et perc\u00e9 les conduites d\u2019eau, \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 6\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/d2f0f30_1659856361660-522821.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T07:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:13:24+00:00","articleBody":"     Cinq cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales prendront la mer dimanche au d\u00e9part des ports ukrainiens de Tchernomorsk et d\u2019Odessa afin de poursuivre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les op\u00e9rations.          Au total, ces bateaux transportent plus de 161\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs et de produits alimentaires vers la Turquie, la Chine et l\u2019Italie, selon le centre de coordination conjointe, qui suivra leur progression jusqu\u2019\u00e0 Istanbul, o\u00f9 ils seront inspect\u00e9s au large avant d\u2019emprunter le Bosphore. Gr\u00e2ce \u00e0 ces nouveaux d\u00e9parts, les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes trouvent progressivement un rythme r\u00e9gulier.          Le centre de coordination conjointe pr\u00e9cise, dans un communiqu\u00e9, qu\u2019il est en train de \u00ab\u00a0termine la mise au point des proc\u00e9dures d\u2019exportation r\u00e9guli\u00e8res\u00a0\u00bb dans le cadre de l\u2019Initiative de la mer Noire pour les c\u00e9r\u00e9ales, nom officiel de l\u2019accord. \u00ab\u00a0Les horaires pourront \u00eatre affect\u00e9s par les pr\u00e9paratifs, ainsi que par les conditions m\u00e9t\u00e9o ou toute autre circonstance impr\u00e9vue\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Parall\u00e8lement, le centre a autoris\u00e9 le cargo MV\u00a0Osprey \u00e0 appareiller, \u00e0 vide, pour Tchernomorsk d\u00e8s qu\u2019il aura \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9 dimanche, au large d\u2019Istanbul. Le centre de coordination est \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et l\u2019ONU.          Cet accord lib\u00e8re les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, tout comme celles de produits agricoles russes, malgr\u00e9 les sanctions occidentales. Samedi soir, les experts ont termin\u00e9 l\u2019inspection du Navistar, qui avait quitt\u00e9 Odessa vendredi pour l\u2019Irlande. Deux autres b\u00e2timents partis en m\u00eame temps seront inspect\u00e9s dimanche, pr\u00e9cise-t-il.          Dans son adresse aux Ukrainiens samedi soir, leur pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la relance des exportations par la mer des productions agricoles ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nos ports de mer Noire fonctionnent\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Le principal risque, la s\u00e9curit\u00e9, demeure n\u00e9anmoins. Le danger d\u2019une provocation russe et d\u2019actes terroristes perdure. Chacun doit en avoir conscience. Cependant, si nos partenaires remplissent leurs obligations et garantissent la s\u00e9curit\u00e9 des livraisons, cela r\u00e9soudra la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-07T08:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:02:07+00:00","articleBody":"           Un navire charg\u00e9 de ma\u00efs quitte le port ukrainien de Tchernomorsk, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/b821492_5874242-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T08:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:00:21+00:00","articleBody":"      Cinq cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales prendront la mer dimanche au d\u00e9part des ports ukrainiens de Tchernomorsk et Odessa afin de poursuivre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les op\u00e9rations.          Le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier n\u2019accostera pas dimanche au Liban comme pr\u00e9vu, a d\u00e9clar\u00e9 samedi l\u2019ambassade ukrainienne dans ce pays.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations venant de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, au lendemain de frappes \u00e0 proximit\u00e9.          L\u2019un des r\u00e9acteurs de cette centrale, sous le contr\u00f4le des forces russes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a annonc\u00e9 samedi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom, apr\u00e8s les frappes dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation russe dans la r\u00e9gion m\u00e9ridionale ukrainienne de Kherson a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans un attentat, ont annonc\u00e9 samedi les autorit\u00e9s locales mises en place par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6\u00a0heures\u00a0:","dateModified":"2022-08-07T08:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-07T08:12:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/0/0/6529/4353/1342/894/3/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/07/19-2">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé Kiev de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Amnesty International regrette « la détresse et la colère » causées par son rapport mettant en cause l’armée ukrainienne      Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé Kiev de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La secrétaire générale d’Amnesty International, Agnès Callamard, le 1er février 2022.  RONEN ZVULUN / REUTERS                 Amnesty International a présenté ses excuses dimanche 7 août pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile, qui a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice d’Amnesty en Ukraine.            Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé l’Ukraine de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation dans le cadre de sa guerre contre la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine                   « Amnesty International regrette profondément la détresse et la colère provoquées par notre communiqué de presse sur les tactiques de combat de l’armée ukrainienne », écrit l’ONG dans un courriel à Reuters.            « La priorité d’Amnesty International dans ce conflit, comme dans tout autre conflit, est de veiller à ce que les civils soient protégés. En effet, ceci est l’unique objectif de la publication de ce dernier rapport. Tout en maintenant entièrement nos conclusions, nous regrettons la douleur causée. »            Une « tentative d’amnistier un pays terroriste »            Kiev s’est insurgé contre le rapport d’Amnesty qui participe, selon le pays, de la propagande de Moscou. Le président Volodymyr Zelensky a vivement critiqué dans son allocution vidéo quotidienne, dès jeudi soir, une « tentative d’amnistier un pays terroriste » qui place « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ». Il a rappelé que les frappes russes ont détruit près de 200 églises et lieux de culte, 2 200 institutions d’enseignement et 900 hôpitaux et cliniques.                 Vendredi, après avoir déjà pris ses distances avec le document, la directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, avait annoncé sa démission sur sa page Facebook, en critiquant le fait que l’ONG n’avait pas souhaité intégrer l’équipe ukrainienne dans l’enquête.                Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/amnesty-international-presente-ses-excuses-apres-son-rapport-mettant-en-cause-l-armee-ukrainienne_6137427_3210.html"},"headline":"Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport mettant en cause l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateCreated":"2022-08-07T15:57:18+02:00","datePublished":"2022-08-07T15:57:18+02:00","dateModified":"2022-08-07T17:47:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un rapport publi\u00e9 jeudi, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a accus\u00e9 Kiev de mettre en danger des civils en d\u00e9ployant des troupes dans des quartiers d\u2019habitation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/348/0/5616/2808/1342/671/60/0/1ce7d19_1659878921244-2022-08-04t142901z-1291682238-rc2xas9qxc3c-rtrmadp-3-ukraine-crisis-amnesty.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-3">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Ces exercices devaient s’achever dimanche à la mi-journée, même si Pékin compte en mener de nouveaux, « à tir réel », jusqu’au 15 août dans la mer Jaune, qui sépare la Chine de la péninsule coréenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             Taïwan : dernier jour des vastes manœuvres militaires chinoises autour de l’île      Ces exercices devaient s’achever dimanche à la mi-journée, même si Pékin compte en mener de nouveaux, « à tir réel », jusqu’au 15 août dans la mer Jaune, qui sépare la Chine de la péninsule coréenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h55, mis à jour à 19h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur cette photo fournie par l’agence de presse chinoise Chine nouvelle et datée du 5 août 2022, un militaire chinois surveille les exercices autour de Taïwan.  LIN JIAN / AP                 La Chine bouclait dimanche 7 août ses plus grandes manœuvres militaires jamais menées autour de Taïwan, qui furent une réaction de colère à la visite de la représentante de la Chambre des députés des Etats-Unis, Nancy Pelosi, sur l’île. Ce déplacement a fait plonger les relations entre Pékin et Washington au plus bas depuis des années.            Numéro trois des Etats-Unis, Mme Pelosi a déclenché la fureur de la Chine avec sa visite mardi et mercredi, la plus importante d’un élu américain à Taïwan en vingt-cinq ans. Pékin a réagi en suspendant une série de discussions et de coopérations bilatérales sino-américaines, en particulier dans les domaines de la lutte contre le changement climatique et de la défense.                 L’armée chinoise a aussi déployé avions de chasse, navires de guerre et missiles balistiques dans ce que les analystes considèrent comme une simulation de blocus et d’invasion de Taïwan. Dimanche, l’armée a mené « des exercices pratiques conjoints en mer et dans l’espace aérien entourant l’île de Taïwan », a précisé le commandement est de l’armée chinoise, qui chapeaute l’espace maritime oriental du pays – et, donc, Taïwan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la menace militaire chinoise, Taïwan fait le choix de la guerre asymétrique                   Ces exercices visaient à « tester la puissance de feu conjointe sur le terrain et les capacités de frappe aérienne à longue portée », a-t-il ajouté. Le ministère de la défense taïwanais a confirmé que la Chine avait envoyé « des avions, des navires et des drones » autour du détroit, « pour simuler des attaques contre l’île principale de Taïwan et contre des bateaux dans nos eaux ».                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Six des sept « zones temporaires de danger » levées            Ces vastes manœuvres devaient s’achever à la mi-journée, mais ni Pékin ni Taipei n’ont confirmé qu’elles étaient terminées. La Chine compte de surcroît mener de nouveaux exercices « à tir réel » jusqu’au 15 août dans la mer Jaune, qui sépare la Chine de la péninsule coréenne.                Le ministère taïwanais a dénombré soixante-six avions et quatorze navires opérant dans le détroit qui sépare la Chine continentale de Taïwan, dont vingt-deux ont traversé la ligne médiane, qui coupe en deux cet espace maritime. Tracée unilatéralement par les Etats-Unis pendant la guerre froide, cette ligne n’a jamais été reconnue par Pékin.            La Chine a aussi envoyé un drone survoler l’île taïwanaise de Kinmen, située à une dizaine de kilomètres de la ville chinoise de Xiamen, obligeant l’armée taïwanaise à tirer des fusées éclairantes, selon les autorités locales.            Le ministère des transports taïwanais a annoncé qu’à midi six des sept « zones temporaires de danger » que la Chine avait demandé aux compagnies aériennes d’éviter étaient revenues à la normale, ce qui indique que les exercices touchaient à leur fin. « Les vols et navigations concernés peuvent reprendre progressivement », a-t-il précisé dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine lance trois jours d’exercices militaires par des tirs en direction de Taïwan                   La septième zone, dans les eaux à l’est de Taïwan, restera à éviter jusqu’à lundi matin, selon la même source. Côté chinois, le ministère de la défense n’a pas répondu à une demande de confirmation de la fin des manœuvres.            Taipei fustige son « voisin malveillant »            Pour prouver à quel point elle s’était approchée des côtes taïwanaises, l’armée chinoise a publié samedi une photo, prise selon elle depuis l’un de ses navires militaires, où l’on voit un bâtiment de la marine taïwanaise à quelques centaines de mètres seulement. Ce cliché pourrait être le plus proche du littoral taïwanais jamais pris par les forces de Chine continentale.                L’armée chinoise a également publié la vidéo de l’un de ses pilotes d’avion de chasse montrant, depuis son cockpit en plein vol, le littoral et les montagnes de Taïwan. Selon la télévision publique chinoise CCTV, des missiles ont survolé Taïwan cette semaine durant les exercices autour de l’île – ce qui constituerait une première.            Taipei n’a cessé de condamner ces manœuvres ces derniers jours, fustigeant son « voisin malveillant » et appelant Pékin samedi à « arrêter immédiatement de faire monter la tension et de mener des actions provocatrices visant à intimider le peuple taïwanais ».            L’ampleur des manœuvres et la décision de Pékin de se retirer de dialogues bilatéraux cruciaux sur le climat et la défense ont déclenché une pluie de condamnations par les Etats-Unis et leurs alliés. Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a dénoncé samedi à Manille la « disproportion totale » de la réaction chinoise. La Chine ne devrait pas prendre en « otage » les discussions sur des questions telles que le changement climatique, car cela « ne punit pas les Etats-Unis, mais le monde entier », a-t-il ajouté.                Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a quant à lui prévenu qu’il « est impossible de résoudre les problèmes les plus pressants dans le monde sans un dialogue et une coopération efficaces entre les deux pays ».                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/dernier-jour-des-vastes-man-uvres-militaires-chinoises-autour-de-taiwan_6137423_3210.html"},"headline":"Ta\u00efwan\u00a0: dernier jour des vastes man\u0153uvres militaires chinoises autour de l\u2019\u00eele","dateCreated":"2022-08-07T12:55:32+02:00","datePublished":"2022-08-07T12:55:32+02:00","dateModified":"2022-08-07T19:11:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","M le mag","Styles","Design & d\u00e9co","Architecture d'int\u00e9rieur","Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Ces exercices devaient s\u2019achever dimanche \u00e0 la mi-journ\u00e9e, m\u00eame si P\u00e9kin compte en mener de nouveaux, \u00ab\u00a0\u00e0 tir r\u00e9el\u00a0\u00bb, jusqu\u2019au 15\u00a0ao\u00fbt dans la mer Jaune, qui s\u00e9pare la Chine de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/3dcd373_1659864754532-521228.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-4">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le feu a pris vendredi soir quand la foudre a frappé l’un des réservoirs du dépôt pétrolier. Au petit matin, il s’est propagé à un deuxième réservoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Cuba             Cuba appelle à l’aide pour faire face à l’incendie d’un dépôt pétrolier      Le feu a pris vendredi soir quand la foudre a frappé l’un des réservoirs du dépôt pétrolier. Au petit matin, il s’est propagé à un deuxième réservoir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Réservoir en feu dans la banlieue de Matanzas, samedi 6 août 2022.  YAMIL LAGE / AFP                 Cuba a demandé l’aide « de pays amis » pour faire face au gigantesque incendie d’un dépôt pétrolier dans la banlieue de Matanzas, ville de 140 000 habitants à 100 kilomètres à l’est de La Havane. L’incendie s’est déclaré vendredi soir quand la foudre a frappé l’un des réservoirs du dépôt pétrolier. Au petit matin, le feu s’est ensuite propagé à un deuxième réservoir.            Au moins une personne a été tuée, 17 sont portées disparues et 121 blessées – 5 sont dans un état critique, 3 dans un état très grave et 28 sérieusement atteintes, selon un dernier bilan communiqué sur le compte Twitter de la présidence.            📍 121 pacientes hospitalizados, de ellos 5 criticos, 3 graves y otros 28 de cuidado. 


<article-nb="2022/08/07/19-5">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La production et l’exportation d’opium, ainsi que, dans une moindre mesure, d’héroïne constituent la principale ressource des talibans afghans, malgré la condamnation, par leur chef religieux, du trafic de stupéfiants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      International       Afghanistan         En Afghanistan, l’opium au cœur du régime taliban   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La production et l’exportation d’opium, ainsi que, dans une moindre mesure, d’héroïne constituent la principale ressource des talibans afghans, malgré la condamnation, par leur chef religieux, du trafic de stupéfiants.   Publié aujourd’hui à 06h50, mis à jour à 08h45    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Des chefs talibans participent à une conférence pour la lecture du décret officiel du chef suprême de l’Emirat islamique d’Afghanistan (EIA) sur l’interdiction de la culture du pavot et de toutes sortes de stupéfiants, à Kaboul, le 3 avril 2022.  AHMAD SAHEL ARMAN / AFP               Un an après la débâcle américaine de Kaboul, les « nouveaux » talibans, au pouvoir désormais sans partage, n’ont laissé aucune illusion sur le rigorisme toujours aussi agressif de leur idéologie et sur l’ordre moral qui en découle par la répression quotidienne. Certes, ils se présentent avec constance comme engagés dans la lutte internationale contre le terrorisme, du fait du conflit meurtrier qui les oppose à la branche locale de l’organisation Etat islamique (EI). Mais ils continuent d’entretenir des relations solides avec Al-Qaida, dont le chef, Ayman Al-Zawahiri, vient d’ailleurs d’être tué, en plein Kaboul, dans une frappe américaine sur sa résidence.          Il est cependant une dimension cruciale sur laquelle ces « nouveaux » talibans ont rompu avec la pratique de leurs prédécesseurs, qui contrôlaient Kaboul et la grande majorité du territoire afghan de 1996 à 2001 : c’est la question du pavot, dont le mollah Omar avait, avec succès, proscrit la culture en juillet 2000.          Fatwa de prohibition          Le pavot est planté à l’automne pour que le suc de sa plante, dont est tiré l’opium, soit récolté au printemps. La fatwa du « commandeur des croyants », ainsi que s’était proclamé le mollah Omar, avait eu un impact immédiat sur l’ensemble du territoire taliban, entraînant un effondrement de la production d’opium en 2001, et donc un tarissement des flux mondiaux d’héroïne, dont l’Afghanistan était déjà la source principale.               La brutalité d’une telle prohibition n’a pas peu contribué à fragiliser l’ancrage rural du régime taliban, incapable de résister plus que quelques semaines à l’offensive menée par les Etats-Unis en octobre 2001. Durant leur patiente reconquête du pouvoir, longue de deux décennies, les « nouveaux » talibans ont médité la leçon d’une prohibition aussi dévastatrice pour l’assise paysanne de leur mouvement. Dans les régions progressivement passées sous leur contrôle, ils ont organisé la taxation de la culture du pavot et du trafic des opiacés, sans généralement prendre en charge eux-mêmes la chaîne de production des stupéfiants.          Les barons de la drogue les plus en vue continuaient néanmoins de collaborer avec les autorités de Kaboul, alors sous protectorat des Etats-Unis. Dès 2006, l’ONU s’inquiétait de ce que « l’Afghanistan est en train de passer de la narco-économie au narco-Etat ». Le record historique de 8 200 tonnes d’opium produites en 2007 est battu en 2017, avec 9 000 tonnes, majoritairement originaires de zones gouvernementales. C’est d’ailleurs, à l’été 2021, l’assaut des talibans sur les provinces les plus riches en opium qui précipite la chute de la capitale afghane. Il n’est plus question, pour les nouveaux maîtres de Kaboul, de se priver de la manne stupéfiante, alors que les sanctions internationales et une sévère sécheresse ont déjà plongé les campagnes dans une dépression durable. Selon l’ONU, les surfaces cultivées en pavot pour la saison 2020-2021 sont de l’ordre de 177 000 hectares, pour une production d’opium estimée en 2021 à 6 800 tonnes, en progression de 8 % par rapport à 2020. Toujours selon l’ONU, les revenus des opiacés sont évalués en 2021 entre 1,8 et 2,7 milliards de dollars, soit de 6 à 11 % du PIB afghan.        Il vous reste 37.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/en-afghanistan-l-opium-au-c-ur-du-regime-taliban_6137411_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, l\u2019opium au c\u0153ur du r\u00e9gime taliban","dateCreated":"2022-08-07T06:50:12+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:50:12+02:00","dateModified":"2022-08-07T08:45:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"La production et l\u2019exportation d\u2019opium, ainsi que, dans une moindre mesure, d\u2019h\u00e9ro\u00efne constituent la principale ressource des talibans afghans, malgr\u00e9 la condamnation, par leur chef religieux, du trafic de stup\u00e9fiants.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/403/0/3358/1679/1342/671/60/0/1d8b3d5_1659790017180-000-327k3zc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-6">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les sénateurs sont en voie d’adopter dimanche la version allégée du plan Build Back Better de Joe Biden, centrée sur la santé, l’environnement et l’augmentation de l’imposition des plus riches.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Etats-Unis : l’examen du plan « anti-inflation » des démocrates débute au Sénat      Les sénateurs sont en voie d’adopter dimanche la version allégée du plan Build Back Better de Joe Biden, centrée sur la santé, l’environnement et l’augmentation de l’imposition des plus riches.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Chuck Schumer lors d’une conférence de presse sur le projet de loi sur l’inflation à Washington, le 5 août 2022.  JONATHAN ERNST / REUTERS               C’est la surprise d’août. A moins de 100 jours des élections de mi-mandat, le Sénat était en voie d’adopter, dimanche 7 août, le projet de loi sur l’inflation, version allégée du plan Build Back Better de Joe Biden, resté lettre morte depuis un an faute d’accord entre les démocrates. Un succès inattendu pour un parti qui n’arrivait plus à éloigner le spectre de la défaite prédite par les sondages pour le scrutin du 8 novembre.          En début d’après-midi, samedi 6 août, le sénateur Chuck Schumer, chef de file des démocrates, a introduit le texte, rebaptisé Inflation Reduction Act. Celui-ci contient des avancées « historiques », a-t-il exposé : baisse du prix des médicaments pour les personnes âgées, investissements sans précédent pour la défense du climat et les énergies vertes, augmentation des impôts pour les grandes entreprises pour financer les mesures sociales et environnementales tout en réduisant le déficit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’accord surprise sur un plan « anti-inflation » ramène l’optimisme chez les démocrates                 Le sénateur a annoncé que les derniers obstacles avaient été levés pour que le texte puisse être adopté à une majorité simple. Quelques heures plus tôt, l’arbitre des règles de procédure, la « Parliamentarian » Elizabeth MacDonough, avait approuvé le recours au procédé dit de « réconciliation ». Celui-ci permet de contourner le recours au filibuster (la manœuvre d’obstruction qu’il faut 60 voix pour briser) dès lors que les mesures contenues sont d’ordre budgétaire. Dans les 725 pages, la fonctionnaire n’a censuré qu’un élément : l’article qui prévoyait que les compagnies pharmaceutiques remboursent les assurances privées si leurs tarifs augmentent plus vite que l’inflation.               En fin d’après-midi, a alors commencé ce que la classe politique a pris l’habitude d’appeler « vote-a-rama » : l’introduction illimitée d’amendements. L’objectif étant de retarder l’inéluctable : avec 50 voix, plus celle de la vice-présidente Kamala Harris, les démocrates ont une majorité suffisante pour arracher le passage de la loi. A condition, cependant, qu’aucun élu ne manque à l’appel pour cause de Covid-19. A ce sujet, les républicains ont accusé l’état-major démocrate d’avoir adopté une politique de « pas de test, pas de questions » pour prévenir toute absence, au mépris de la sécurité de leurs collègues.          Le vote préliminaire, sur la motion de procéder à l’examen du texte, a eu lieu à 19 h 30. La motion a été adoptée grâce à la voix de Kamala Harris qui a tranché l’égalité 50-50. Les délibérations ont pu commencer, sur le fond du texte.          Premier à intervenir, Bernie Sanders, le sénateur progressiste du Vermont, a douché l’enthousiasme de ses amis démocrates. Alors qu’ils avaient fait taire leurs divergences et décidé de ne présenter aucun amendement, il a pris le risque de rouvrir les blessures en proposant aux 50 démocrates de profiter de leur majorité pour voter un texte beaucoup plus ambitieux. Alimentant le moulin républicain, il a même jugé que « la soi-disant loi sur la réduction de l’inflation » n’aurait en fait qu’un « impact minimal sur l’inflation ». Au nom de l’unité retrouvée, une dizaine de sénateurs ont fait savoir qu’ils ne voteraient aucun de ses amendements, même s’ils étaient d’accord sur le fond.            Il vous reste 66.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/etats-unis-l-examen-du-plan-anti-inflation-des-democrates-debute-au-senat_6137405_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: l\u2019examen du plan \u00ab\u00a0anti-inflation\u00a0\u00bb des d\u00e9mocrates d\u00e9bute au S\u00e9nat","dateCreated":"2022-08-07T06:20:36+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:20:36+02:00","dateModified":"2022-08-07T12:30:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les s\u00e9nateurs sont en voie d\u2019adopter dimanche la version all\u00e9g\u00e9e du plan Build Back Better de Joe Biden, centr\u00e9e sur la sant\u00e9, l\u2019environnement et l\u2019augmentation de l\u2019imposition des plus riches.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5a88e88_fw1-usa-congress-inflation-economy-0805-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-7">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Parfois séparées par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d’une pause estivale, au pied de la chaîne montagneuse éloignée du front, près de la frontière roumaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »   Par Jean-Baptiste Chastand (Carpates ukrainiennes, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 16h15     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageParfois séparées par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d’une pause estivale, au pied de la chaîne montagneuse éloignée du front, près de la frontière roumaine.                C’est au bord du lac Synevyr, planté à 1 000 mètres d’altitude en plein cœur des Carpates ukrainiennes, qu’elles ont fait une apparition insolite, lundi 25 juillet. Une dizaine d’Ukrainiennes, apprêtées et bien habillées, méditent face à l’étendue d’eau entourée d’arbres, où flotte un drapeau ukrainien, planté sur un îlot maigrelet. « C’est un endroit d’amour, et on va le répandre dans toute l’Ukraine pour avoir la paix », prône Irena, 39 ans, organisatrice de cette « retraite » 100 % féminine, délocalisée cette année depuis Kherson, actuellement sous occupation russe, vers ces magnifiques montagnes du sud-ouest de l’Ukraine.          « Presque tous nos hommes, nos frères et nos cousins défendent actuellement l’Ukraine », rappelle-t-elle. Mais « nous essayons d’être apaisées », affirment aussi en chœur les participantes, persuadées de faire œuvre d’intérêt général. « Notre état intérieur affecte le reste du pays », défend l’une d’entre elles, avant de prendre congé par une longue étreinte et de s’éloigner dans des sourires béats pour aller batifoler dans l’eau. La retraite « Renaissance » peut sembler complètement incongrue, au beau milieu d’une guerre qui a déjà fait des milliers de morts, mais elle est le symptôme d’un vrai besoin de souffler chez les Ukrainiens qui peuvent se permettre, financièrement et psychologiquement, de partir en vacances.                              Irena, en bleu, mène une séance de méditation dans le cadre d’une retraite féminine, au bord du lac Synevyr, en Ukraine, le 25 juillet 2022.  CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Dans les rues de Lviv, la grande ville de l’Ouest connue pour son architecture héritée des Habsbourg, les agences de voyages proposent d’ailleurs de nouveau des visites touristiques du centre comme si de rien n’était. Mais, avec ses paysages à couper le souffle et sa position géographique très éloignée du front, la chaîne des Carpates, accrochée à la frontière roumaine, reste la destination-phare de ces touristes un peu particuliers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville ukrainienne de Lviv, l’intégration parfois difficile des déplacés russophones                 Rencontré au bord du même lac, où le flot de visiteurs est continu, le couple Stepanenko se permet ainsi ses premières vacances depuis de début de la guerre, le 24 février. Galina, 39 ans, est réfugiée à Lviv, tandis que son mari, Maxim, 37 ans, est venu de Kharkiv, au nord-est, où il est retourné travailler comme chef cuisinier malgré les bombardements quasi quotidiens que subit cette ville toujours menacée par les forces russes. Leurs enfants sont en Allemagne depuis mars, et le couple s’est offert trois jours de repos à deux pour l’anniversaire de Maxim. « Nous avons fait des randonnées et profité d’un dîner romantique avec du vin », racontent-ils en s’enlaçant comme des adolescents.                              Sergueï Tchoumatchenko prépare le dîner pour sa famille dans un motel de Solotvino, en Ukraine, le 26 juillet 2022.  CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des vacanciers dans un lac salé dont l'eau est réputée avoir de nombreuses vertus, à Solotvino, en Ukraine, le 26 juillet 2022.  CHLOE SHAROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Mais ce qui les impressionne le plus, c’est « le silence ». Dans les Carpates, pas de bombardements, et les sirènes, rares, sont à peine audibles. En somme, un havre de paix pour une société à cran. « Ici, on peut au moins dormir correctement », abonde Sergueï Tchoumatchenko, technicien radio qui habite à Irpine, la banlieue de Kiev durement touchée par l’armée russe. Avec sa femme, Ira, et leur fille, Ania, ils avaient l’habitude de passer leurs vacances à l’étranger et auraient plutôt visé la Turquie, cet été. Mais voilà, la guerre est venue, et ils se sont rabattus sur Solotvino, une station thermale d’eau salée qui longe la frontière avec la Roumanie, à plus de 750 kilomètres de mauvaise route de chez eux. Sous un soleil de plomb pas même atténué par quelques arbres, les familles ukrainiennes alternent piscine, bains en eau salée et grillades.        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/dans-les-carpates-ukrainiennes-des-vacances-pour-prouver-qu-on-est-incassables_6137404_3210.html"},"headline":"Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances \u00ab\u00a0pour prouver qu\u2019on est incassables\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-07T06:20:16+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:20:16+02:00","dateModified":"2022-08-07T16:15:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Parfois s\u00e9par\u00e9es par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d\u2019une pause estivale, au pied de la cha\u00eene montagneuse \u00e9loign\u00e9e du front, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re roumaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Carpates ukrainiennes, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/730/0/4868/2434/1342/671/60/0/5c84cc9_1659705888081-csharrock-ua-vacances-39.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-8">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les premières nominations du nouveau cabinet ont contribué à décrisper le climat politique et à rassurer les milieux économiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Colombie             Premier président de gauche de Colombie, Gustavo Petro joue l’ouverture      Les premières nominations du nouveau cabinet ont contribué à décrisper le climat politique et à rassurer les milieux économiques.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « J’ai encore du mal à y croire », avoue Eleonor, 76 ans, en contemplant la Place de Bolivar, à Bogota, où se prépare la cérémonie d’investiture du premier président de gauche de l’histoire du pays. Elu le 19 juin d’une courte majorité, Gustavo Petro, 62 ans, doit prendre ses fonctions dimanche 7 août. Dans un pays marqué par de profondes inégalités sociales et des années de violence, l’espoir du changement qu’il incarne est immense. Les défis qui l’attendent aussi. « La situation budgétaire et le niveau d’endettement sont plus critiques encore que nous ne l’imaginions », a prévenu l’équipe chargée de la transition avec le gouvernement sortant d’Ivan Duque (droite).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, le président élu Gustavo Petro, un ancien guérillero converti au pouvoir                 M. Petro est issu de la gauche radicale : il a été guérillero dans sa jeunesse, avant de devenir député, sénateur, puis maire de Bogota. Longtemps perçu comme un homme sectaire, il multiplie depuis son élection propos conciliants et gestes d’ouverture. Le futur chef de l’Etat recueille aujourd’hui près de 65 % d’opinions favorables. Le médiocre bilan de M. Duque, qui, depuis son élection en 2018, n’a engagé aucune réforme de taille, contribue à la popularité de son successeur.               Gustavo Petro veut tout à la fois lutter contre la pauvreté, engager son pays sur la voie du développement durable et construire une « paix totale ». Il s’est dit ouvert au dialogue avec ses adversaires politiques autant qu’avec les groupes armés qui sévissent dans le pays. Son appel à l’unité nationale a été bien reçu. Au Congrès, le centre et une partie de la droite ont accepté de rallier la coalition de gauche du Pacte historique. Gustavo Petro disposera donc d’une ample majorité parlementaire en début du mandat. Au sein des élites traditionnelles et dans une partie de l’opinion, la « petrophobie » et la crainte de voir le pays « sombrer dans le socialisme » restent importantes. Mais la droite dure, évincée du second tour, n’a pour le moment plus de leader.          Représentation des minorités          « L’arrivée d’un gouvernement de gauche dans un pays qui n’a jamais connu l’alternance provoque un certain stress dans la société, qui se demande si Gustavo Petro va savoir gouverner, si l’armée va le laisser faire, si la violence va enfin céder », explique l’analyste Jorge Ivan Cuervo. Gustavo Petro a nommé ses principaux collaborateurs. Un conservateur de 79 ans, Alvaro Leyva, infatigable défenseur des négociations de paix avec les mouvements armés, occupera le ministère des relations extérieures. Trois ex-ministres libéraux ont été nommés aux finances, à l’agriculture et à l’éducation.        Il vous reste 64.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/premier-president-de-gauche-de-colombie-gustavo-petro-joue-l-ouverture_6137400_3210.html"},"headline":"Premier pr\u00e9sident de gauche de Colombie, Gustavo Petro joue l\u2019ouverture","dateCreated":"2022-08-07T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Les premi\u00e8res nominations du nouveau cabinet ont contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9crisper le climat politique et \u00e0 rassurer les milieux \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/449/0/5394/2697/1342/671/60/0/3ad2792_1659710164302-000-32cu6dk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-9">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Doit-on montrer des photos de sauvetages en mer de migrants aux vacanciers ? Alors que l’ONG affiche son action dans le port du Gard à l’invitation de la capitainerie, les amateurs d’activités nautiques sont partagés sur le bien-fondé d’une telle initiative.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Immigration en Europe             A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles      Doit-on montrer des photos de sauvetages en mer de migrants aux vacanciers ? Alors que l’ONG affiche son action dans le port du Gard à l’invitation de la capitainerie, les amateurs d’activités nautiques sont partagés sur le bien-fondé d’une telle initiative.          Par Agathe Beaudouin(Nîmes, correspondante )         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’exposition « SOS Méditerranée, un engagement citoyen » est présentée à Port-Carmargue cet été.  JEAN-PIERRE LACAN/SOS MÉDITERRANÉE               Rentrant d’un après-midi de plage avec son petit-fils Milan, Dolorès Rodriguez fait un détour pour s’approcher des photos installées sur l’une des places principales de Port-Camargue (Gard). Les images grand format montrent des ­sauvetages en mer, des embarcations de fortune, des visages fatigués, des bébés effrayés, des bouées jetées à l’eau, mais aussi des sourires, des embrassades et un imposant paquebot dont la coque rouge tranche avec le bleu pétrole de la Grande Bleue. « C’est bizarre de montrer ça ici et maintenant », lance, mal à l’aise, la femme en repartant vers les pontons.          Dans le premier port de plaisance d’Europe – 5 000 anneaux –, l’exposition « SOS Méditerranée, un engagement citoyen » est un pavé dans la mare. Les trente photos de reporters professionnels montés à bord des navires de l’ONG qui secourent les migrants en mer sont visibles jusqu’au 15 août. Elles résument l’action de l’association qui, depuis 2016, à bord de l’Aquarius (jusqu’en 2018) puis de l’Ocean Viking, est venue en aide à plus de 35 600 enfants, femmes et hommes.           « L’été ne peut pas être seulement un moment d’insouciance alors que des drames se nouent chaque jour près d’ici, au large de la Tunisie et de la Libye. » Jean-Pierre Lacan, membre de SOS Méditerranée          D’un côté, des images qui montrent de terrifiantes traversées sur l’axe migratoire le plus dangereux au monde, selon l’ONU. De l’autre, un petit paradis pour plaisanciers. « A Port-Camargue, on vient regarder les bateaux, manger au restaurant, faire des randonnées pédagogiques en mer, flâner… et pourquoi pas voir des expositions », assume Jean-Romain Brunet, nouveau directeur de la capitainerie, qui voudrait « éveiller les consciences ». Situé juste en face de sa grande sœur, La Grande-Motte, le port de plaisance du Grau-du-Roi, où des centaines de mâts se dressent à perte de vue, vit au rythme de la mer. « C’est notre ADN. Mon idée, c’est d’interroger : qu’est-ce que la solidarité des gens de mer ? »          « Rappeler l’esprit marin »          Côté SOS Méditerranée, cette opération choc est une ­première. L’exposition, itinérante, a déjà été présentée une vingtaine de fois au public, mais seulement dans des lieux ­fermés, des établissements scolaires le plus souvent. Cette fois, les images se dévoilent en plein air et aux yeux du plus grand nombre. « L’été ne peut pas être seulement un moment d’insouciance alors que des drames se nouent chaque jour près d’ici, au large de la Tunisie et de la Libye », soutient Jean-Pierre Lacan, cheville ouvrière de l’association.             Il vous reste 55.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/07/a-port-camargue-une-exposition-de-sos-mediterranee-plonge-les-plaisanciers-en-eaux-troubles_6137399_4500055.html"},"headline":"A Port-Camargue, une exposition de SOS M\u00e9diterran\u00e9e plonge les plaisanciers en eaux troubles","dateCreated":"2022-08-07T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","M le mag","Actu"],"description":"Doit-on montrer des photos de sauvetages en mer de migrants aux vacanciers\u00a0? Alors que l\u2019ONG affiche son action dans le port du Gard \u00e0 l\u2019invitation de la capitainerie, les amateurs d\u2019activit\u00e9s nautiques sont partag\u00e9s sur le bien-fond\u00e9 d\u2019une telle initiative.","author":[{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/195/0/1500/750/1342/671/60/0/c6741f7_213429-3284330.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-10">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les opérations israéliennes qui ont commencé vendredi dans l’enclave palestinienne ont fait trente et un morts, dont six enfants, selon le ministère de la santé à Gaza. Le groupe Jihad islamique palestinien a affirmé dimanche avoir tiré des roquettes vers Jérusalem.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             Après trois jours de raids, Israël a accepté une trêve avec le Jihad islamique palestinien, selon l’Egypte      Les opérations israéliennes qui ont commencé vendredi dans l’enclave palestinienne ont fait trente et un morts, dont six enfants, selon le ministère de la santé à Gaza. Le groupe Jihad islamique palestinien a affirmé dimanche avoir tiré des roquettes vers Jérusalem.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h41, mis à jour à 19h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des roquettes tirées vers Israël à partir de Gaza, le 7 août 2022.  MAHMUD HAMS / AFP                 Après trois jours de raids sur Gaza, Israël a donné son accord pour une trêve avec le Jihad islamique palestinien (JIP), a affirmé, dimanche 7 août, un responsable de la sécurité en Egypte, intermédiaire historique entre Israël et les groupes armés de Gaza. Le médiateur dit cependant attendre toujours une réponse du groupe armé palestinien.            Malgré les discussions, le ministère de la santé du mouvement Hamas, au pouvoir à Gaza, a annoncé dimanche soir que cinq Palestiniens et quatre enfants avaient été tués dans de nouveaux raids aériens israéliens dans la bande de Gaza. Ils ont péri dans des frappes sur Jabaliya et la ville de Gaza, selon un communiqué du ministère.                 Au total, depuis vendredi, quarante et un Palestiniens sont morts et 311 ont été blessés dans l’enclave palestinienne de Gaza, d’après la même source. Israël conteste ce bilan et assure que plusieurs enfants palestiniens ont été tués samedi soir à Jabaliya (Nord) par un tir de roquette raté du JIP.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Quinze ans de blocus sur la bande de Gaza                   Oded Basiok, le chef de la direction des opérations de l’armée d’Israël, a fait parvenir samedi soir à l’Agence France-Presse (AFP) un communiqué dans lequel il a affirmé que « la haute direction de l’aile militaire du Jihad islamique à Gaza a été neutralisée ». Les chefs militaires Tayssir Al-Jabari et Khaled Mansour ont été tués, a confirmé le JIP. Une vingtaine de membres du mouvement, considéré comme terroriste par Israël, les Etats-Unis et l’Union européenne ont par ailleurs été arrêtés dans la nuit par les forces de sécurité israéliennes en Cisjordanie occupée, a ajouté dimanche l’armée.            Bouclier antimissile            « La bataille n’en est qu’à ses débuts », avait déclaré plus tôt Mohammed Al-Hindi, un responsable du JIP. Le groupe armé a affirmé dimanche avoir tiré des roquettes vers Jérusalem, pour la première fois depuis le début des hostilités. Comme 97 % des 585 projectiles lancés depuis Gaza, elles ont été interceptées par le bouclier antimissile israélien, d’après l’armée.                Samedi après-midi, des sirènes d’alerte avaient déjà retenti dans la métropole israélienne de Tel-Aviv.            Cette nouvelle confrontation est la pire qui ait eu lieu entre Israël et des organisations armées de Gaza depuis la guerre de mai 2021, qui avait fait en onze jours 260 morts côté palestinien, parmi lesquels des combattants, et quatorze morts en Israël, dont un soldat, d’après les autorités locales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, un regain de tension entre Israël et le Jihad islamique palestinien fait craindre une escalade                   L’armée israélienne a commencé à frapper vendredi l’enclave de 2,3 millions d’habitants sous blocus dans le cadre d’une « attaque préventive » contre le JIP, a-t-elle dit.                Pour le premier ministre israélien Yaïr Lapid, c’est une « opération de contre-terrorisme précise contre une menace immédiate », celle du JIP, « un supplétif de l’Iran » voulant « tuer des Israéliens innocents ». Samedi, l’armée a prévenu qu’elle se préparait à « une semaine » de raids sur Gaza.            Une centrale électrique à l’arrêt            En 2019, la mort d’un commandant du JIP dans une opération israélienne avait déjà donné lieu à plusieurs jours d’échanges de tirs meurtriers. Le Hamas, qui a combattu Israël lors de quatre guerres depuis sa prise du pouvoir en 2007, s’était lui tenu à distance.            Les hostilités ont déjà privé Gaza, petite langue de terre coincée entre l’Egypte, la Méditerranée et Israël, de son unique centrale électrique. Elle « a cessé [de fonctionner] en raison d’une pénurie » de carburant, a expliqué samedi la compagnie d’électricité. Israël a bouclé les passages frontaliers ces derniers jours, interrompant de fait les livraisons de diesel. La coordinatrice des affaires humanitaires de l’ONU dans les territoires palestiniens, Lynn Hastings, a appelé à permettre l’entrée dans l’enclave de « carburant, de nourriture et de fournitures médicales ».                C’est l’arrestation d’un chef du JIP en Cisjordanie en début de semaine qui a mené à cette nouvelle confrontation. Craignant des représailles, les autorités israéliennes ont annoncé qu’elles lançaient une opération à Gaza, micro-territoire gouverné par le mouvement islamiste Hamas et où le JIP est bien implanté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les opérations militaires ciblées ne constituent pas une solution politique suffisante pour neutraliser les organisations visées »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/israel-affirme-avoir-neutralise-les-chefs-du-jihad-islamique-a-gaza_6137392_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s trois jours de raids, Isra\u00ebl a accept\u00e9 une tr\u00eave avec le Jihad islamique palestinien, selon l\u2019Egypte","dateCreated":"2022-08-07T02:41:25+02:00","datePublished":"2022-08-07T02:41:25+02:00","dateModified":"2022-08-07T19:47:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Les op\u00e9rations isra\u00e9liennes qui ont commenc\u00e9 vendredi dans l\u2019enclave palestinienne ont fait trente et un morts, dont six enfants, selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 \u00e0 Gaza. Le groupe Jihad islamique palestinien a affirm\u00e9 dimanche avoir tir\u00e9 des roquettes vers J\u00e9rusalem.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/126/0/1957/978/1342/671/60/0/da1c75c_5892207-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-11">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’ex-président était sous le coup d’une peine de vingt ans de prison. Le chef de l’Etat dit vouloir « renforcer la cohésion sociale » grâce à ce geste envers son ancien rival.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             En Côte d’Ivoire, Alassane Ouattara accorde la grâce présidentielle à son prédécesseur Laurent Gbagbo      L’ex-président était sous le coup d’une peine de vingt ans de prison. Le chef de l’Etat dit vouloir « renforcer la cohésion sociale » grâce à ce geste envers son ancien rival.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h34, mis à jour à 13h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le président ivoirien, Alassane Ouattara, a annoncé samedi 6 août avoir accordé sa grâce à son prédécesseur et ancien rival, Laurent Gbagbo, sous le coup d’une peine de vingt ans de prison dans son pays à la suite de la crise post-électorale de 2010-2011. « Dans le souci de renforcer la cohésion sociale, j’ai signé un décret accordant la grâce présidentielle à M. Laurent Gbagbo », a déclaré M. Ouattara dans un discours à l’occasion du 62e anniversaire de l’indépendance de la Côte d’Ivoire.                             Lire aussi :  En Côte d’Ivoire, le président Ouattara et ses prédécesseurs Gbagbo et Bédié ont « renoué le contact »                   Le chef de l’Etat a également annoncé avoir demandé « qu’il soit procédé au dégel de ses comptes et au paiement de ses arriérés de ses rentes viagères ». Il a en outre annoncé avoir signé un décret accordant « la libération conditionnelle » à deux anciennes figures de l’appareil militaire et sécuritaire du régime de Laurent Gbagbo, condamnées pour leur rôle dans la crise de 2010-2011.                 Il s’agit du contre-amiral Vagba Faussignaux, ex-patron de la marine, et du commandant Jean-Noël Abéhi, ancien chef de l’escadron blindé du camp de gendarmerie d’Agban, près Abidjan.            De retour dans le jeu politique            Laurent Gbagbo, 77 ans, définitivement acquitté en mars 2021 de crimes contre l’humanité par la Cour pénale internationale de La Haye, où il avait été transféré à la fin de 2011, est rentré dans son pays en juin 2021.            Sans jamais avoir été inquiété depuis son retour, il restait néanmoins sous le coup en Côte d’Ivoire d’une condamnation à vingt ans de prison pour « le braquage » de la Banque centrale des Etats d’Afrique de l’Ouest (BCEAO) pendant la crise de 2010-2011.                             Lire aussi :  En Côte d’Ivoire, un an après son retour, Laurent Gbagbo reste un opposant discret                   La crise était née du refus de M. Gbagbo de reconnaître la victoire d’Alassane Ouattara à la présidentielle qui s’est tenue à la fin de 2010, qui avait entraîné des violences ayant fait quelque 3 000 morts jusqu’à l’arrestation de Laurent Gbagbo, à Abidjan, en avril 2011.                En octobre 2021, Laurent Gbagbo a lancé le Parti des peuples africains-Côte d’Ivoire, une nouvelle formation politique panafricaniste de gauche, assurant vouloir continuer la politique jusqu’à sa mort.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Côte d’Ivoire, l’économie numérique manque cruellement d’ingénieurs                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/07/en-cote-d-ivoire-alassane-ouattara-accorde-la-grace-presidentielle-a-son-predecesseur-laurent-gbagbo_6137391_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, Alassane Ouattara accorde la gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Laurent Gbagbo","dateCreated":"2022-08-07T00:34:32+02:00","datePublished":"2022-08-07T00:34:32+02:00","dateModified":"2022-08-07T13:19:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident \u00e9tait sous le coup d\u2019une peine de vingt ans de prison. Le chef de l\u2019Etat dit vouloir \u00ab\u00a0renforcer la coh\u00e9sion sociale\u00a0\u00bb gr\u00e2ce \u00e0 ce geste envers son ancien rival.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/29/29/0/3408/1704/1342/671/60/0/99cef80_iFyOQtoIQeq5MkguAIholbZv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-12">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ « Ces Africaines qui ont fait l’histoire » (6/6). Cofondatrice du magazine « La Vie africaine » en 1959 et première femme subsaharienne à réaliser un film, cette touche-à-tout a fini sa vie dans la misère et l’anonymat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Ces Africaines qui ont fait l’Histoire             Au Cameroun, l’héritage méconnu de Thérèse Sita-Bella, pionnière du journalisme africain      « Ces Africaines qui ont fait l’histoire » (6/6). Cofondatrice du magazine « La Vie africaine » en 1959 et première femme subsaharienne à réaliser un film, cette touche-à-tout a fini sa vie dans la misère et l’anonymat.          Par Coumba Kane         Publié hier à 20h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Photo non datée de Thérèse Sita-Bella.  DR               Jusque dans la mort, Thérèse Sita-Bella se sera frayé une place là où on ne l’attendait pas. Sa dépouille repose dans le « saint des saints », le cimetière tant convoité des pères fondateurs de l’Eglise catholique au Cameroun, niché sur la colline de Mvolyé, à Yaoundé. Sans doute l’un des rares privilèges reçus dans une existence vécue à la marge. « Sita-Bella, c’est celle qui n’a jamais renoncé. Elle avait “la bouche”, du culot et de l’audace ! », s’exclame Géraldine Faladé, 87 ans, émue à l’évocation du souvenir de son amie, disparue en 2006.               Nées dans les années 1930, les deux femmes se sont connues à la veille des indépendances, dans le Paris des intellectuels africains. Géraldine Faladé sort du Centre de formation des journalistes (CFJ) quand Thérèse Sita-Bella décroche son diplôme à la Société de radiodiffusion de la France d’outre-mer (Sorafom). La Béninoise et la Camerounaise jouent des coudes pour s’imposer dans le milieu très masculin de la presse.          Avec d’autres confrères issus du continent, Thérèse Sita-Bella fonde à Paris, en 1959, La Vie africaine, un mensuel qui se veut « à l’avant-garde du combat pour l’unité culturelle négro-africaine », précise le premier numéro. Au sein de ce journal diffusé sur le continent et dans la diaspora, elle est la seule femme africaine parmi une vingtaine de rédacteurs.                           Lire aussi :  Géraldine Faladé, gardienne de la mémoire des pionnières d’Afrique                 Au fil des numéros et jusqu’à la disparition du magazine, en 1965, Thérèse Sita-Bella prêche l’égalité et fustige les barrières qui empêchent les femmes de prendre leur place dans l’Afrique indépendante naissante. « Pourquoi les emplois d’encadrement sont-ils réservés aux hommes ? Les femmes doivent y accéder ! Mais encore faudrait-il que nous sachions vaincre notre timidité, qui fait que nous restons jusqu’à présent tenues en laisse par l’élite masculine ! », s’anime-t-elle dans le premier numéro, en mars-avril 1959.              Quelques mois plus tard, elle précise sa pensée : « Si les Africains doivent conquérir leur indépendance, les Africaines doivent lutter pour leur libération, afin qu’elles puissent mieux remplir leur triple rôle de citoyennes, de mères de famille et d’épouses compréhensives. »          « Un caractère bien trempé »          Loin de prôner un féminisme de rupture totale avec la société patriarcale, Thérèse Sita-Bella défend une émancipation féminine fondée certes sur l’accès aux mêmes opportunités que les hommes, mais aussi sur les institutions du mariage et de la maternité. Elle mise également sur les modèles de réussite féminins ; des sources d’inspiration, pense-t-elle, pour les jeunes filles africaines. C’est ainsi qu’elle brosse à longueur d’articles les portraits d’architectes, députées, actrices issues du continent et de la diaspora.        Il vous reste 70.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/06/au-cameroun-l-heritage-meconnu-de-therese-sita-bella-pionniere-du-journalisme-africain_6137385_3212.html"},"headline":"Au Cameroun, l\u2019h\u00e9ritage m\u00e9connu de Th\u00e9r\u00e8se Sita-Bella, pionni\u00e8re du journalisme africain","dateCreated":"2022-08-06T20:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-06T20:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ces Africaines qui ont fait l\u2019Histoire"],"keywords":["Ces Africaines qui ont fait l\u2019Histoire","Genre","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Cameroun","Le Monde Afrique","International"],"description":"\u00ab\u00a0Ces Africaines qui ont fait l\u2019histoire\u00a0\u00bb (6\/6). Cofondatrice du magazine \u00ab\u00a0La Vie africaine\u00a0\u00bb en\u00a01959 et premi\u00e8re femme subsaharienne \u00e0 r\u00e9aliser un film, cette touche-\u00e0-tout a fini sa vie dans la mis\u00e8re et l\u2019anonymat.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/221/0/934/467/1342/671/60/0/ac6eb53_1657712365783-the-rese-sita-bella.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ces Africaines qui ont fait l\u2019Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ces-africaines-qui-ont-fait-l-histoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-13">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le chef de file de La France insoumise a qualifié la visite de Nancy Pelosi à Taïwan de « provocation » et a affirmé de nouveau qu’« il n’y [avait] qu’une seule Chine », déclenchant de vives critiques, notamment au sein de l’alliance de gauche Nupes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Taïwan             Taïwan : Jean-Luc Mélenchon défend sa position malgré les critiques      Le chef de file de La France insoumise a qualifié la visite de Nancy Pelosi à Taïwan de « provocation » et a affirmé de nouveau qu’« il n’y [avait] qu’une seule Chine », déclenchant de vives critiques, notamment au sein de l’alliance de gauche Nupes.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h21, mis à jour hier à 19h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jean-Luc Mélenchon, chef de file de La France insoumise, lors d’une conférence de presse, le 15 juin 2022, à Paris.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                 Le chef de file de La France insoumise (LFI), Jean-Luc Mélenchon, critiqué à gauche pour avoir qualifié de « provocation » la visite de Nancy Pelosi à Taïwan, a maintenu et renouvelé ses propos, samedi 6 août, affirmant de nouveau qu’« il n’y [avait] qu’une seule Chine ».            Dans un billet de blog jeudi, il avait estimé, en plein cœur de vives tensions entre Pékin et Taipei, que « les Chinois régleront le problème entre eux ». Dans un nouveau post, samedi, il se dit « espanté » par les « très étranges réactions » et les « cris d’orfraie » de ses critiques, alors que « nous ne devons pas vouloir d’un nouveau front de guerre ».            « Quel genre de peur règne sur le débat ? Où est passé l’actif président des amitiés franco-chinoises, M. Raffarin ? Et les signataires de l’accord de coopération de l’UMP avec le Parti communiste chinois ? Et Fabien Roussel [secrétaire national du PCF], après son si récent voyage d’amitié en Chine ? La suffisance des premiers et la prudence effrayée des seconds me consternent. »                             Lire aussi :  Mélenchon reprend la position de Pékin sur Taïwan et divise la gauche                   Revendication d’une France « non alignée »            Et de réitérer ses arguments : « Je n’ai fait que répéter la doctrine constante de notre pays (la France, rappelons-le) depuis 1965 à propos de la Chine. (...) Il n’y a qu’une seule Chine », « cela est également réglé par les accords internationaux acceptés par notre pays et les membres de l’ONU », et : « Chine et USA s’engagent à respecter la souveraineté et l’unité territoriale de l’autre ».                 Il souligne aussi « l’accueil super froid reçu depuis sa provocation par Mme Nancy Pelosi à Tokyo et Séoul ». L’ancien candidat à l’élection présidentielle se demande si les personnes qui le critiquent « pensent que la Chine millénaire va s’incliner devant leurs gesticulations », et pointe un risque de voir Pékin « entrer en convergence plus étroite avec la Russie » tandis que se formerait « un bloc plus homogène entre les USA et l’Europe “quoi qu’il en coûte” en matière d’asservissement et de risque de guerre ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nancy Pelosi fraîchement reçue à Tokyo et Séoul, embarrassés par les conséquences de sa visite à Taïwan                   « La France de Macron a renoncé à jouer un rôle dans cette partie mondiale », déplore-t-il aussi, en prônant un « non-alignement » de Paris, au cœur de sa vision des relations internationales. Alors que l’ambassade de Chine en France l’a remercié dans un tweet, Jean-Luc Mélenchon se défend en republiant une phrase de son précédent post : « Quels que soient l’ampleur et le niveau des critiques qui peuvent être adressées au gouvernement chinois, nous devons refuser de cautionner la guerre à la Chine pour satisfaire les vues des USA sur Taïwan. »            Dissensions au sein de la Nupes            Au sein de l’alliance de gauche Nupes, le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, avait dénoncé vendredi « une vision assez datée » et « un vrai cynisme en matière de géopolitique » de la part de M. Mélenchon, tandis que le patron du Parti socialiste (PS), Olivier Faure, jugeait que si « l’opportunité de la visite de Nancy Pelosi à Taïwan [était] discutable, la volonté des Taïwanais de vivre en démocratie ne l’est pas ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’impossible retraite de Jean-Luc Mélenchon                   L’épisode confirme que, unis en juillet et août lors des votes au Parlement sur les mesures de pouvoir d’achat, les membres de la Nupes ne le sont pas sur les dossiers diplomatiques, comme ils l’avaient d’ailleurs acté dans l’accord scellant leur alliance en mai avant les élections législatives de juin. L’invasion de l’Ukraine par la Russie en février avait déjà souligné les différences de vues entre des écologistes réclamant des livraisons d’armes aux Ukrainiens ou des « insoumis » défendant un « non-alignement » sur la Russie ou les Etats-Unis.                Mardi, les dissensions se sont traduites dans le vote de l’Assemblée nationale pour la ratification des protocoles d’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN dans le contexte de guerre en Ukraine : les députés PS et écologistes ont voté pour, les députés LFI contre. Des « visions du monde opposées », a constaté le député européen PS/Place publique Raphaël Glucksmann, qui fustige celle incarnée par Jean-Luc Mélenchon dont « l’antiaméricanisme » est « érigé en boussole » et « conduit à épouser la cause des tyrans ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’unité de la Nupes à l’épreuve du vote sur le pouvoir d’achat : « On dit tous la même chose avec des musiques différentes »                   La France « s’en tient à sa politique d’une seule Chine »            La sortie du leader « insoumis » s’avère en outre être du pain bénit pour les socialistes dissidents qui avaient refusé de voir le PS s’allier à LFI dans la Nupes. La Nupes est « une alliance d’opportunisme sans ligne ! », pointe du doigt le maire PS du Mans, Stéphane Le Foll, jugeant « salutaire » le « débat » ouvert par M. Mélenchon, car c’est l’occasion pour la gauche de « rester internationaliste, européenne, et surtout pas non alignée » comme LFI le prône.            Dans la majorité présidentielle, l’eurodéputée LRM/Renaissance, Nathalie Loiseau, dénonce les prises de position « scandaleuses » de Jean-Luc Mélenchon. « La politique d’une seule Chine, c’est celle de tous, personne ne la conteste », mais « ce n’est pas, mais alors pas du tout, ce que votre leader a écrit », a-t-elle lancé sur Twitter à Manuel Bompard, bras droit de M. Mélenchon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la menace militaire chinoise, Taïwan fait le choix de la guerre asymétrique                   La France a confirmé jeudi par la voix de sa ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, qu’elle « s’en tient à sa politique d’une seule Chine », tout en soulignant que « la visite du président ou de la présidente de la Chambre des représentants américains n’est pas sans précédent » à Taïwan, et qu’« en tout état de cause », elle « ne doit pas servir de prétexte à la Chine pour des mesures d’escalade qui accroîtraient la tension ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/06/taiwan-jean-luc-melenchon-defend-sa-position-malgre-les-critiques_6137381_823448.html"},"headline":"Ta\u00efwan\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9fend sa position malgr\u00e9 les critiques","dateCreated":"2022-08-06T19:21:36+02:00","datePublished":"2022-08-06T19:21:36+02:00","dateModified":"2022-08-06T19:27:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Ta\u00efwan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","Politique"],"description":"Le chef de file de La France insoumise a qualifi\u00e9 la visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 de nouveau qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y [avait] qu\u2019une seule Chine\u00a0\u00bb, d\u00e9clenchant de vives critiques, notamment au sein de l\u2019alliance de gauche Nupes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/131/0/3500/1750/1342/671/60/0/0f8c757_par04-france-election-0615-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-14">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le garçon de 12 ans était plongé dans un coma profond depuis le 7 avril. Sa mère s’était battue contre une décision de justice demandant l’arrêt des soins, le corps médical estimant qu’il n’avait aucun espoir de rétablissement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Mort d’Archie Battersbee, jeune Britannique au cœur d’une bataille judiciaire sur l’arrêt des soins      Le garçon de 12 ans était plongé dans un coma profond depuis le 7 avril. Sa mère s’était battue contre une décision de justice demandant l’arrêt des soins, le corps médical estimant qu’il n’avait aucun espoir de rétablissement.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h55, mis à jour à 01h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La mère d’Archie Battersbee, Hollie Dance (à droite), s’adresse aux médias devant l’hôpital Royal London à Whitechapel, dans l’est de Londres, le 3 août 2022.  DOMINIC LIPINSKI / AP                 Au terme d’une âpre bataille judiciaire menée par ses parents contre le système de santé, Archie Battersbee, le jeune Britannique de 12 ans en état de mort cérébrale depuis quatre mois, est mort samedi 6 août après l’arrêt des soins qui le maintenaient en vie.            « Archie est mort à 12 h 15 aujourd’hui », a déclaré à la télévision Hollie Dance, la mère du jeune garçon plongé dans le coma, dans un hôpital londonien, depuis le mois d’avril. Les traitements qui maintenaient le garçon en vie avaient été interrompus environ deux heures auparavant, après que ses parents eurent épuisé toutes les voies de recours, devant la justice britannique et européenne, pour s’opposer à l’arrêt des soins puis pour demander son transfert dans un établissement de soins palliatifs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la bataille désespérée d’une mère pour maintenir les soins de son fils dans le coma                   Archie Battersbee avait été retrouvé inconscient chez lui le 7 avril et n’a pas repris connaissance depuis. Selon sa mère, il aurait participé à un défi sur les réseaux sociaux consistant à retenir sa respiration jusqu’à l’évanouissement.                 Plongé dans un profond coma, le garçon n’avait plus aucune réaction, ne pouvait pas respirer sans assistance, et le corps médical estimait qu’il n’avait aucun espoir de rétablissement. Ses parents affirmaient au contraire avoir constaté des signes de vie.            Les recours de la famille rejetés par la justice            Le 31 mai, la justice britannique l’avait déclaré mort, une décision contre laquelle ses parents, refusant que l’hôpital débranche les machines qui le maintenaient en vie, avaient fait appel.            Mardi 2 août, la Cour suprême britannique a rejeté leur demande de continuer les traitements. Mercredi, deux heures avant la fin programmée de la vie du garçon, les parents ont de nouveau fait appel, cette fois devant la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), repoussant l’échéance fatidique. Mais dans la soirée, celle-ci avait rejeté leur recours, jugeant leur requête irrecevable.                Ses parents, Hollie Dance et Paul Battersbee, qui sont soutenus par une organisation chrétienne, ont dû se résoudre à laisser leur fils mourir. Ils avaient engagé d’ultimes recours en justice pour que l’enfant quitte le Royal London Hospital de Whitechapel, dans l’est de Londres, et soit transféré dans un établissement de soins palliatifs pour l’arrêt des soins, en vain.            « En prenant en compte les souhaits de la famille et ses motivations, les équipements en maison de soins, ce qu’Archie aurait voulu, les risques d’un transfert et sa santé de plus en plus fragile (…) je pense qu’il est dans son intérêt de rester à l’hôpital pour l’arrêt des soins », avait estimé la juge de la Haute Cour de Londres vendredi. L’hôpital jugeait son état trop instable pour un transfert, qui aurait pu « très probablement accélérer la dégradation redoutée par les parents ».            Le Royaume-Uni a, dans un passé récent, déjà été marqué par deux autres affaires comparables. En avril 2018, un enfant de 23 mois, Alfie Evans, atteint d’une maladie neurodégénérative rare, était mort après un long combat judiciaire de ses parents contre l’arrêt des soins. Ses parents avaient notamment reçu le soutien du pape François, qui avait lancé plusieurs appels pour le maintien en vie du garçonnet. En 2017, Charlie Gard, atteint d’une maladie génétique rare, était mort peu avant son premier anniversaire, après l’arrêt de la ventilation artificielle, malgré la multiplication des recours par ses parents.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 8 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ABC des cétacés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/mort-d-archie-battersbee-jeune-britannique-au-c-ur-d-une-bataille-judiciaire-sur-l-arret-des-soins_6137373_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Archie Battersbee, jeune Britannique au c\u0153ur d\u2019une bataille judiciaire sur l\u2019arr\u00eat des soins","dateCreated":"2022-08-06T15:55:42+02:00","datePublished":"2022-08-06T15:55:42+02:00","dateModified":"2022-08-07T01:36:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le gar\u00e7on de 12\u00a0ans \u00e9tait plong\u00e9 dans un coma profond depuis le 7\u00a0avril. Sa m\u00e8re s\u2019\u00e9tait battue contre une d\u00e9cision de justice demandant l\u2019arr\u00eat des soins, le corps m\u00e9dical estimant qu\u2019il n\u2019avait aucun espoir de r\u00e9tablissement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/585/0/3500/1750/1342/671/60/0/39cb10e_48b7ce965ae94d2a9108d8a3372e6e5e-48b7ce965ae94d2a9108d8a3372e6e5e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/07/19-15">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Des Etats ont d’ores et déjà adopté, ou sont en passe de le faire, des lois interdisant l’avortement ou restreignant fortement son accès. D’autres, en revanche, comme la Californie ou le New Jersey, l’ont sanctuarisé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Droit à l'avortement             Avortement aux Etats-Unis : quels Etats américains ont interdit ou protégé l’interruption volontaire de grossesse ?      Des Etats ont d’ores et déjà adopté, ou sont en passe de le faire, des lois interdisant l’avortement ou restreignant fortement son accès. D’autres, en revanche, comme la Californie ou le New Jersey, l’ont sanctuarisé.          Par Raphaëlle Aubert et Sandra Favier         Publié hier à 13h19, mis à jour hier à 17h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après la décision de la Cour suprême des Etats-Unis de révoquer, vendredi 24 juin, l’arrêt Roe vs Wade, laissant les Etats américains légiférer sur le droit à l’avortement, un certain nombre d’entre eux ont d’ores et déjà fait appliquer leurs propres lois.            Treize Etats, notamment, avaient prévu des lois contre l’avortement appelées « trigger laws » (littéralement « lois de déclenchement »), désignant une loi inapplicable mais pouvant entrer en vigueur lorsque certaines conditions sont remplies, en l’occurrence après l’annulation de l’arrêt Roe vs Wade : le Missouri, l’Arkansas, l’Idaho, le Kentucky, la Louisiane, le Mississippi, le Dakota du Nord, le Dakota du Sud, l’Oklahoma, le Tennessee, le Texas, l’Utah et le Wyoming. Vendredi 5 août, la Chambre des représentants de l’Indiana a de son côté approuvé des restrictions interdisant l’avortement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                    


    /* Titles */

    .d_title_abortion {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 17px;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 26px;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle_abortion {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 23px;
        margin: 8px 0;
        font-size: 15px;
    }

    .d_notes_abortion {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 23px;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container_abortion {
        width: 100%;
        padding: 12px 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper_abortion {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container_abortion hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent_abortion {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer_abortion:hover {
        cursor: pointer;
        fill-opacity: 0.8;
    }

    /* Legend */

    .d_legend_abortion {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend_abortion text {
        font: 12px sans-serif;
    }

    .d_legendtitle_abortion {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue_abortion {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item_abortion {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label_abortion {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 5px);
    }

    .d_cat-swatch_abortion {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 5px 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_abortion {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 18px;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 4px 8px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 350px;
        font-size: 13px;
    }

    .d_tooltip_abortion hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle_abortion {
        font-weight: 600;
        font-size: 14px;
    }

    .d_tooltipvalue_abortion {
        font-size: 12px;
    }

    .d_tooltipstatus_abortion {
        display: flex;
        align-items: baseline;
        font-weight: 500;
        letter-spacing: 0.5px;
        margin-bottom: 4px;
    }

    .d_tooltip_abortion .d_swatch_abortion {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 5px 0 0;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_container_abortion {
            padding: 12px 8px;
            box-sizing: border-box;
        }

        .d_tooltip_abortion {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip_abortion:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: 5px;
            right: 5px;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 30px;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source_abortion {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 15px;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 23px;
    }

    .d_source_abortion a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title_abortion {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle_abortion {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes_abortion {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle_abortion {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_abortion {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_abortion hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow_abortion:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Quels Etats américains ont interdit l'avortement ?


Statut du droit à l'avortement dans chaque Etat américain. La carte est mise à jour régulièrement.












Source : Compilation Le Monde.










    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    }
                    else {
" + d + "";
                    }
                });
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "usa";
        const ratio = 0.75;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/us_states.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["us_states"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["us_states"]).features;

        const columns = ["etat","statut","detail_statut","texte"];
        const metricName = "statut";
        const placeName = "etat";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (d[metric] == '') {
                    value[d[placeName]] = '';
                }
                else if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.querySelector(".d_wrapper_abortion").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoAlbersUsa().fitSize([dimensions.boundedWidth * 0.9, dimensions.boundedHeight * 0.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.4]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper_abortion").style.paddingBottom = "75%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Interdit ou en passe de l'être","Restreint ou en passe de l'être","Incertain","Légal"], ["#a13434","#ec865b","#ecf2c0","#0b6c89"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select(".d_wrapper_abortion")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent_abortion")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone_abortion")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone_abortion")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer_abortion";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders
        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile
        let isMobile = document.querySelector(".d_container_abortion").offsetWidth 
        // Make tooltip
        if (isMobile) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select(".d_tooltip_abortion");

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = `


${tooltipsByZone["statut"][zoneFrAccessor(datum)]}
${tooltipsByZone["detail_statut"][zoneFrAccessor(datum)] != '' ? ' (' + tooltipsByZone["detail_statut"][zoneFrAccessor(datum)] + ')' : ''}


                ${tooltipsByZone["texte"][zoneFrAccessor(datum)]}

            `;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('.d_tooltiptitle_abortion')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('.d_tooltipvalue_abortion')
${content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }

        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "400px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector(".d_legend_abortion").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();


<article-nb="2022/08/07/19-16">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La Russie a été écartée de la commémoration du bombardement d’août 1945 dans la ville japonaise martyre. En cause : les déclarations de Vladimir Poutine après l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Japon             A Hiroshima, le retour de la menace nucléaire dans les conflits inquiète      La Russie a été écartée de la commémoration du bombardement d’août 1945 dans la ville japonaise martyre. En cause : les déclarations de Vladimir Poutine après l’invasion de l’Ukraine.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, prononce un discours lors de la cérémonie organisée pour le 77e anniversaire du bombardement d’Hiroshima, à Hiroshima, le 6 août 2022.  KENZABURO FUKUHARA / AP               La cérémonie du 77e anniversaire du bombardement atomique sur Hiroshima, le 6 août 1945, s’est déroulée cette année sur fond de crainte du retour à l’arme nucléaire et de la volonté du premier ministre japonais, Fumio Kishida, d’agir pour la disparition de ces armes. Organisée comme à l’accoutumée devant le cénotaphe érigé en souvenir des 140 000 victimes du bombardement, la cérémonie, samedi 6 août, a réuni 3 000 personnes, dont des hibakusha (survivants) et les représentants de 98 pays.          La Russie et la Biélorussie n’étaient pas invitées en raison du conflit en Ukraine. L’ambassadeur russe, Mikhail Galouzine, avait néanmoins fait le déplacement le 4 août et déposé une gerbe sur le monument. S’il a salué « l’attitude positive de la Russie envers la réduction des armes nucléaires », il a « regretté » de ne pas avoir été convié à la cérémonie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine agite l’épouvantail nucléaire en réponse aux soutiens de l’Ukraine                 Son pays a été la cible de critiques du maire d’Hiroshima, Kazumi Matsui. Dans sa traditionnelle déclaration pour la paix, ce dernier a dénoncé l’attitude de « certains [qui] en viennent à menacer d’utiliser les armes nucléaires », en référence aux déclarations du président russe Vladimir Poutine, peu après l’attaque de l’Ukraine, le 24 février. Egalement présent, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, s’est inquiété des « crises à forte connotation nucléaire » qui « se propagent rapidement, du Moyen-Orient à la péninsule coréenne en passant par l’invasion de l’Ukraine par la Russie ». Pour M. Guterres, l’humanité « joue avec un pistolet chargé ».          Une grue de papier          Quant à M. Kishida, il a déploré que la dynamique de réduction des arsenaux soit enrayée. La question lui tient à cœur pour des raisons personnelles. Sa famille est originaire d’Hiroshima, ville dont il est aussi député. Et, dans sa jeunesse, il a été sensibilisé au bombardement par sa grand-mère. La lutte pour la disparition des armes nucléaires apparaît de ce fait indissociable de son action. Ministre des affaires étrangères de 2012 à 2017, il s’est démené pour la venue à Hiroshima, en mai 2016, de Barack Obama, premier président américain en exercice à rendre hommage aux victimes de la bombe atomique.               Depuis son arrivée à la tête du gouvernement en octobre 2021, Fumio Kishida poursuit sa mission. Malgré le scepticisme de son entourage, craignant qu’il ne se positionne sur une question aux résultats incertains, le premier ministre s’est rendu le 1er août à New York à l’ouverture de la conférence de révision du traité de non-prolifération (TNP). Pour lui, cet accord signé en 1968 présente le double avantage d’avoir déjà contribué à la réduction des arsenaux et de réunir à la fois les pays dotés des armes nucléaires et ceux qui n’en ont pas.        Il vous reste 47.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/a-hiroshima-le-retour-de-la-menace-nucleaire-dans-les-conflits-inquiete_6137367_3210.html"},"headline":"A Hiroshima, le retour de la menace nucl\u00e9aire dans les conflits inqui\u00e8te","dateCreated":"2022-08-06T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-06T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"La Russie a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e de la comm\u00e9moration du bombardement d\u2019ao\u00fbt\u00a01945 dans la ville japonaise martyre. En cause\u00a0: les d\u00e9clarations de Vladimir Poutine apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/239/0/3968/1984/1342/671/60/0/2ad7c4a_ec553ed2256242e7af237c74618770f3-ec553ed2256242e7af237c74618770f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-17">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La forte mobilisation des partisans de Moqtada Al-Sadr, vendredi, à Bagdad, est une nouvelle démonstration de force du chef populiste.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Irak             En Irak, le mouvement des sadristes prend de l’ampleur      La forte mobilisation des partisans de Moqtada Al-Sadr, vendredi, à Bagdad, est une nouvelle démonstration de force du chef populiste.          Par Hélène Sallon(Bagdad (Irak), envoyée spéciale)         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 14h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des partisans de Moqtada Sadr se rassemblent dans la zone verte de haute sécurité de Bagdad, la capitale irakienne, le 5 août 2022.  AHMAD AL-RUBAYE / AFP               La lumière crue du soleil de midi écrase la place des Célébrations, au cœur de la zone verte de Bagdad. Le thermomètre affiche 49 °C, la chaleur est étouffante. Sous les deux arches monumentales, représentant des épées, des dizaines de milliers d’Irakiens sont venus témoigner leur ferveur et leur vénération à Moqtada Al-Sadr, le temps de la prière hebdomadaire, vendredi 5 août. Dans une nouvelle démonstration de force à l’adresse de ses rivaux chiites, le chef populiste a convoqué l’esprit de sacrifice de ses partisans pour soutenir en masse la « révolution » qu’il appelle de ses vœux pour mettre fin à l’impasse politique née des élections législatives d’octobre 2021.          « Les partis liés à l’étranger ont plongé l’Irak dans la corruption et la pauvreté. (…) Ceux qui ne soutiennent pas les réformes subiront les milices, les kidnappings, la contrebande, la normalisation [avec Israël] et les meurtres », avertit l’imam dans son sermon, écourté du fait de la chaleur. Des personnes se sont évanouies. Encore vaillants, des groupes de jeunes repartent en chantant les louanges de leur chef et en conspuant ses rivaux. « Regardez cette foule ! Tous les Irakiens sont en train de devenir sadristes. Nouri Al-Maliki devrait trouver un trou où se cacher », s’égosille un homme qui se présente sous le surnom d’« Abou Samir Al-Sadri », en menaçant l’ancien premier ministre, bête noire de M. Al-Sadr.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, haute tension politique entre les chiites                 « On est venu dire à l’Iran et aux autres pays que l’on défendra notre pays contre leurs complots, ajoute-t-il, alors qu’il s’apprête à rentrer à Nadjaf, comme il en a reçu l’ordre de la direction sadriste. On reviendra dès qu’il nous demandera de le faire. Nous le suivons aveuglément. » D’autres partisans regagnent le Parlement, où ils campent depuis une semaine, à tour de rôle, pour protester contre la décision du cadre de coordination – une coalition qui regroupe des partis milices chiites proches de l’Iran et le parti Dawa de M. Maliki – de nommer premier ministre Mohammed Shia Al-Soudani, qu’ils perçoivent comme « l’ombre de Maliki ».          « Politiciens corrompus »          Nombreux n’étaient jamais entrés à l’Assemblée auparavant, « l’antre des baleines » – les corrompus – comme ils le désignent, ni même dans la zone verte, le quartier ultra-protégé qui abrite les institutions, si ce n’est en 2016, lors d’une précédente manifestation sadriste. « Les politiciens corrompus vivent dans une autre dimension. Au Parlement, il y a l’air conditionné partout, même dans les toilettes », s’esclaffe Abbas Fadhel, un sympathisant de Kerbala, où il reçoit, au mieux, six heures d’électricité publique par jour et une facture salée à payer pour le générateur privé. Vendredi, après la prière, ils ont trouvé les portes de l’Assemblée closes, gardées par des membres de la milice sadriste des « compagnies de la paix » (Saraya Salam).        Il vous reste 62.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/en-irak-le-mouvement-des-sadristes-prend-de-l-ampleur_6137365_3210.html"},"headline":"En Irak, le mouvement des sadristes prend de l\u2019ampleur","dateCreated":"2022-08-06T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-06T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-08-06T14:24:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["Proche-Orient","Irak","International"],"description":"La forte mobilisation des partisans de Moqtada Al-Sadr, vendredi, \u00e0 Bagdad, est une nouvelle d\u00e9monstration de force du chef populiste.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Bagdad (Irak), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/0/0/4112/2056/1342/671/60/0/85e00fa_1659788399461-000-32g239g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-18">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Dans le département de Yamagata, un pont ferroviaire et un pont routier ont été emportés par les crues.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Japon             Des pluies torrentielles font d’importants dégâts au Japon      Dans le département de Yamagata, un pont ferroviaire et un pont routier ont été emportés par les crues.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un pont s’est effondré en raison des fortes pluies dans la ville de Oe (préfecture de Yamagata, nord du Japon), le 4 août 2022.  STR / AFP               Entre menaces de précipitations et fortes chaleurs, le temps restait fortement perturbé, samedi 6 août, sur une bonne partie du Japon, après une semaine de pluies dévastatrices sur de nombreuses régions du pays. Elles ont fait au moins deux morts dans les départements d’Iwate et de Yamagata (nord) et des dégâts considérables sur les infrastructures, obligeant parfois les autorités à mobiliser les Forces japonaises d’autodéfense. Un pont ferroviaire et un pont routier ont été emportés par les crues dans le département de Yamagata. « Nous nous efforçons d’évaluer l’ampleur des dégâts et nous faisons tout notre possible pour y répondre », a expliqué, vendredi 5 août, le ministre du territoire et des transports, Tetsuo Saito. Dans le nord-est, région la plus touchée par les précipitations, le ministère de l’environnement a appelé à la prudence pour ce samedi, les températures menaçant de dépasser les 30 °C et de provoquer des coups de chaleur chez les habitants et les bénévoles mobilisés pour nettoyer les zones sinistrées par la pluie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vague de chaleur extrême, précipitations violentes… le Japon à l’épreuve du dérèglement climatique                 Dans le même temps, l’Agence météorologique du Japon (JMA) maintenait des prévisions de fortes pluies sur plusieurs départements du centre et de l’ouest de l’Archipel. Elle redoutait jusqu’à 150 millimètres de précipitations dans la région du Tokai (centre, autour de Nagoya), et a maintenu son niveau d’alerte à 3 – sur une échelle allant de 1 à 5 – dans certaines zones des départements de Hyogo et de Mie (centre). Ce niveau appelle à l’évacuation des personnes âgées et à mobilité réduite.               Trente-sept départements étaient aussi soumis à des conseils de prudence (niveau 2) face au risque de fortes pluies ou d’orages. Le trafic des trains à grande vitesse Shinkansen restait perturbé sur les lignes du nord-est.          Des dégâts toujours plus considérables          La situation apparaît toutefois moins extrême que les jours passés, marqués par des records de précipitations. Un front pluvieux conjugué à un système de basses pressions est à l’origine de crues de 52 rivières dans neuf départements en trois jours. Les autorités ont également dénombré 22 glissements de terrain. La JMA a enregistré 405,5 millimètres de précipitations en vingt-quatre heures jusqu’à vendredi matin à Minamiechizen, dans le département de Fukui (centre). Ce niveau est 2,2 fois plus élevé que la moyenne pour la totalité du mois d’août. Certaines parties des départements de Shiga et de Shimane (ouest) ont également enregistré des précipitations horaires record.                           Décryptage :  Les incendies en Europe n’ont jamais été aussi importants qu’à l’été 2022                 Les fortes pluies ne sont pas exceptionnelles au Japon, surtout l’été, mais elles s’intensifient, provoquant des dégâts toujours plus considérables. En 2018, des inondations et des glissements de terrain ont tué plus de 200 personnes dans l’ouest du Japon. En 2021, de fortes pluies sont à l’origine d’un glissement de terrain dévastateur dans la station balnéaire d’Atami (centre), qui a tué 27 personnes.            Il vous reste 14.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/06/des-pluies-torrentielles-font-d-importants-degats-au-japon_6137364_3244.html"},"headline":"Des pluies torrentielles font d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts au Japon","dateCreated":"2022-08-06T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-06T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Dans le d\u00e9partement de Yamagata, un pont ferroviaire et un pont routier ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par les crues.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/8dfb54a_5868111-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-19">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le Congrès, principal parti de l’opposition, a été interdit de manifester contre l’inflation et le chômage et subit l’assaut des agences gouvernementales d’enquête.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés « Une maison, un artiste », sur France 5 : quand Nadia Boulanger ouvrait sa porte et son cœur                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Alerte aux astéroïdes », sur Arte : de la prise en compte de la menace planétaire à la mission kamikaze Hera                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la féra aux aromates d’Alban Chanteloup                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Inde             Les opposants de Modi dénoncent la dérive de l’Inde vers une dictature      Le Congrès, principal parti de l’opposition, a été interdit de manifester contre l’inflation et le chômage et subit l’assaut des agences gouvernementales d’enquête.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié hier à 11h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers détiennent le député Rahul Gandhi pendant une manifestation, à New Delhi, en Inde, le 5 août 2022.  ALTAF QADRI / AP               La démocratie indienne s’affaiblit chaque jour davantage. Le gouvernement de Narendra Modi vient d’en fournir une nouvelle illustration, vendredi 5 août, en arrêtant les chefs de file de l’opposition qui entendaient protester pacifiquement à travers tout le pays pour dénoncer, dans la rue, la flambée des prix, le chômage, et l’augmentation des taxes sur les produits essentiels, après avoir été empêchés de soulever ces questions au Parlement. L’opération avait été baptisée « Black friday » (« vendredi noir », en anglais).          Plusieurs députés du Congrès, qui portaient à l’unisson des chemises noires, dont son leader Rahul Gandhi et sa sœur Priyanka, ont été embarqués par la police à New Delhi. Au total, soixante-cinq parlementaires ont été détenus pendant six heures. Pour stopper leur marche, le gouvernement avait imposé l’application de l’article 144 du code de procédure pénale qui interdit tout rassemblement de cinq personnes ou plus, ainsi que la tenue de réunions publiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rahul Gandhi, l’opposant de Narendra Modi dans le viseur de Pegasus                 « Nous sommes ici pour soulever la question de la hausse des prix. Notre travail consiste à résister à ces forces, à faire en sorte que la démocratie en Inde soit protégée, à soulever les problèmes des gens. C’est ce que nous faisons », a affirmé Rahul Gandhi, lors de son interpellation. Sa sœur, secrétaire générale du Congrès, a été traînée de force par la police dans un véhicule de la sécurité. « Pour le premier ministre, a-t-elle eu le temps de déclarer, il n’y a pas d’inflation. Il a donné les richesses du pays à quelques personnes, ils ont beaucoup d’argent, ils ne peuvent pas voir la hausse des prix. Mais l’homme du peuple souffre. La farine, le riz, le gaz de cuisine, tout est devenu cher. »               Le jour même, la Banque de réserve de l’Inde a fait écho aux inquiétudes des manifestants, estimant que l’inflation de détail se situe au-dessus « du seuil de tolérance » supérieur de 6 % pendant six mois consécutifs, jusqu’en juin. L’indicateur de la hausse des prix avait atteint son plus haut niveau en huit ans, à 7,79 %, en avril. Le sous-continent est également confronté à une grave crise de l’emploi. Les données de la société de recherche privée Centre for Monitoring Indian Economy montrent que le chômage a augmenté à 7,8 % en juin, contre 7,1 % le mois précédent, avec un taux de 43,7 % dans la tranche d’âge 20-24 ans.          « Signal particulièrement sombre »          A l’occasion de la cession de mousson, qui a débuté le 18 juillet, l’opposition avait demandé un débat au Parlement sur ces questions de la cherté de la vie, du chômage et la gouvernance. Pour toute réponse, vingt-trois députés de la chambre haute et quatre députés de la chambre basse, représentant différents partis d’opposition, avaient été suspendus par les deux présidents.        Il vous reste 63.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/les-opposants-de-modi-denoncent-la-derive-de-l-inde-vers-une-dictature_6137363_3210.html"},"headline":"Les opposants de Modi d\u00e9noncent la d\u00e9rive de l\u2019Inde vers une dictature","dateCreated":"2022-08-06T11:55:53+02:00","datePublished":"2022-08-06T11:55:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Asie-Pacifique","Inde","International"],"description":"Le Congr\u00e8s, principal parti de l\u2019opposition, a \u00e9t\u00e9 interdit de manifester contre l\u2019inflation et le ch\u00f4mage et subit l\u2019assaut des agences gouvernementales d\u2019enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/419/0/6000/3000/1342/671/60/0/f1c9dc3_1659775717259-518595.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/07/19-20">
<filnamedate="20220807"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220807"><AAMMJJHH="2022080719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Interrogée sur les raisons de ce report, l’ambassade d’Ukraine au Liban a dit ne pas avoir « d’autres informations » pour le moment. Le navire n’accostera pas au Liban s’il arrive à vendre sa cargaison à un marchand dans un autre pays, selon une source proche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un militaire portant un drapeau russe sur son uniforme monte la garde près de la centrale nucléaire de Zaporijia, à Enerhodar, ville contrôlée par la Russie, le 4 août 2022.    ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Un navire doit arriver samedi dans le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, pour y charger des céréales. Vendredi matin, trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté des ports ukrainiens. Ils desserviront l’Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie.La directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a annoncé sa démission vendredi, après la publication d’un rapport de l’ONG pointant des tactiques ukrainiennes qui mettent en danger des civils, Mme Pokalchuk a dénoncé le choix du bureau international de ne pas avoir intégré l’équipe ukrainienne dans son enquête.Des roquettes ont été tirées, vendredi, près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia. Une ligne de haute tension a été endommagée dans cette attaque, déclenchant l’arrêt de l’un des réacteurs de la centrale, la plus grande de l’Europe. La Russie a rejeté sa responsabilité, accusant l’Ukraine de « terrorisme nucléaire ».Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontrés à Sotchi et ont décidé de renforcer la coopération énergétique et économique. Les deux présidents se sont accordés pour que les livraisons du gaz russe à la Turquie soient « partiellement payées en roubles ».Sur le terrain, la Russie a de nouveau bombardé vendredi Mykolaïv. Une vingtaine de personnes ont été blessées, dont un adolescent de 14 ans à l’entrée d’une église, et des immeubles d’habitation ont été endommagés. Un couvre-feu a été instauré dans cette cité jusqu’à lundi matin.Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans le Sud, où elles affirment avoir repris plus de cinquante villages précédemment tombés aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie redéploie ses forces vers le sud de l’Ukraine pour répondre à la contre-offensive de l’armée ukrainienne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Jane Burbank, historienne américaine : « La Russie et l’Ukraine trouvent leurs racines dans l’Empire de Kiev »         Tribune. « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         Reportage. En Ukraine, le retour en grâce du général Marchenko, héros de Mykolaïv         Factuel. Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilité d’un bombardement au cœur de Donetsk         Analyse. Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-07T08:01:33+00:00","coverageEndTime":"2022-08-07T08:01:33+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","description":"Interrog\u00e9e sur les raisons de ce report, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban a dit ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019autres informations\u00a0\u00bb pour le moment. Le navire n\u2019accostera pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays, selon une source proche.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le navire transportant le premier chargement de céréales ukrainiennes n’accostera pas au Liban","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Interrog\u00e9e sur les raisons de ce report, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban a dit ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019autres informations\u00a0\u00bb pour le moment. Le navire n\u2019accostera pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays, selon une source proche.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/0/0/5628/3823/1342/911/3/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-07T08:01:33+00:00"
,"endDate":"2022-08-07T08:01:33+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live, merci de l\u2019avoir suivi.","dateModified":"2022-08-07T03:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T20:21:30+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/921b72f_1659817278246-web-inter-0922-centrale-nucleaire.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T20:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T19:30:06+00:00","articleBody":"     Les frappes de vendredi sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00ab\u00a0les derni\u00e8res d\u2019une longue liste d\u2019informations de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA Rafael Grossi, estimant qu\u2019elles d\u00e9montrent un \u00ab\u00a0vrai risque r\u00e9el de catastrophe nucl\u00e9aire pouvant menacer la sant\u00e9 et l\u2019environnement en Ukraine et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine et la Russie se sont mutuellement rejet\u00e9 la faute, l\u2019Ukraine \u00e9voquant deux frappes russes et la Russie des tirs d\u2019artillerie ukrainiens. \u00ab\u00a0Je condamne toute violence commise dans ou \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale et \u00e0 l\u2019encontre de son personnel, a d\u00e9clar\u00e9 M. Grossi. Toute \u00ab\u00a0action militaire mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement inacceptable et doit \u00e0 tout prix \u00eatre \u00e9vit\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9.          Il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son intention de conduire une mission d\u2019experts sur place, rejet\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par l\u2019Ukraine par peur que cela ne l\u00e9gitime l\u2019occupation russe du site. \u00ab\u00a0Je vais continuer \u00e0 pousser et pousser encore pour que cette mission de l\u2019AIEA puisse avoir lieu\u00a0\u00bb, a-t-il dit, tout en admettant qu\u2019il aurait besoin de la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration, de la compr\u00e9hension et de la facilitation de la part de l\u2019Ukraine et de la Russie\u00a0\u00bb. Il se fait fort de fournir \u00ab\u00a0une information impartiale et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de cette mission d\u2019inspection visant \u00e0 des \u00ab\u00a0v\u00e9rifications essentielles sur la centrale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0informations de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb au sujet de la centrale de Zaporijia, juge le directeu...","dateModified":"2022-08-06T19:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T18:12:31+00:00","articleBody":"     Le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe n\u2019accostera pas dimanche au Liban comme il \u00e9tait pr\u00e9vu, a annonc\u00e9 samedi l\u2019ambassade d\u2019Ukraine dans ce pays.          Le Razoni, cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais, a quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, apr\u00e8s la signature par l\u2019Ukraine et la Russie de deux accords s\u00e9par\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies. Mercredi, des experts turcs et russes ont inspect\u00e9 le navire au large d\u2019Istanbul, avant son arriv\u00e9e qui \u00e9tait pr\u00e9vue, selon l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban, dimanche \u00e0 10\u00a0heures (9\u00a0heures, heure fran\u00e7aise) au port de Tripoli, dans le nord du Liban.          \u00ab\u00a0Nous tenons \u00e0 vous informer que l\u2019arriv\u00e9e pr\u00e9vue demain du navire\u00a0\u201cRazoni\u201d a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban. Interrog\u00e9e sur les raisons de ce report, l\u2019ambassade a dit ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019autres informations\u00a0\u00bb pour le moment. Selon une source officielle proche du dossier, le navire n\u2019accostera probablement pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays. \u00ab\u00a0Le navire ne se rendra au Liban que dans un seul cas\u00a0: si un marchand ach\u00e8te sa cargaison\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la source sous couvert d\u2019anonymat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019accostera pas au Liban dimanche","dateModified":"2022-08-06T18:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T11:51:29+00:00","articleBody":"     L\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, sous le contr\u00f4le des forces russes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a annonc\u00e9 samedi la compagnie de l\u2019\u00e9nergie atomique ukrainienne. \u00ab\u00a0A la suite de l\u2019attaque de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, le syst\u00e8me de protection d\u2019urgence s\u2019est d\u00e9clench\u00e9 sur l\u2019un des trois r\u00e9acteurs en \u00e9tat de marche, qui s\u2019est \u00e9teint\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Energoatom dans un message sur Telegram. Selon cette source, les bombardements ont \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb une station renfermant de l\u2019azote et de l\u2019oxyg\u00e8ne et un \u00ab\u00a0b\u00e2timent auxiliaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il existe toujours des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de substances radioactives, et le risque d\u2019incendie est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          \u00ab\u00a0Le bombardement (\u2026) a caus\u00e9 un risque s\u00e9rieux pour le fonctionnement en toute s\u00e9curit\u00e9 de la centrale\u00a0\u00bb, a poursuivi Energoatom, qui fait toutefois savoir que la centrale continuait de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le personnel ukrainien, d\u2019y travailler.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9, vendredi, les forces russes d\u2019avoir men\u00e9 trois frappes pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur de la centrale de Zaporijia, bien que Moscou contr\u00f4le ce territoire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. L\u2019arm\u00e9e russe a, de son c\u00f4t\u00e9, affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de ces frappes, provoquant un incendie, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint.          Le 21\u00a0juillet, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir frapp\u00e9 au drone sur le territoire de cette centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe. Kiev assure, en outre, que Moscou stocke des armes lourdes et des munitions sur le territoire de la centrale, occup\u00e9e depuis mars par les forces russes.          L\u2019Union europ\u00e9enne condamne l\u2019attitude de la Russie. \u00ab\u00a0L\u2019UE condamne les activit\u00e9s militaires de la Russie autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Il s\u2019agit d\u2019une violation grave et irresponsable des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et d\u2019un nouvel exemple du m\u00e9pris de la Russie pour les normes internationales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borell, dans un message publi\u00e9 sur son compte Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e9tude pour la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-06T11:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T11:33:58+00:00","articleBody":"                     Un habitant enl\u00e8ve le verre bris\u00e9 d\u2019une fen\u00eatre de son appartement endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une frappe de missile russe, \u00e0 Kostiantynivka, en Ukraine, le 6 ao\u00fbt 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS                 Une habitante pousse son v\u00e9lo entre des b\u00e2timents endommag\u00e9s \u00e0 Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 5 ao\u00fbt 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/46debb8_1659785588246-680565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T11:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T09:00:13+00:00","articleBody":"     Dans son \u00e9valuation de la situation sur le terrain, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que la guerre est sur le point d\u2019entrer dans une nouvelle phase, les combats les plus violents se d\u00e9placent sur une ligne de front d\u2019environ 350\u00a0kilom\u00e8tres qui s\u2019\u00e9tend vers le sud-ouest, des environs de Zaporijia \u00e0 Kherson, parall\u00e8lement au fleuve Dniepr.          Selon Londres, les forces russes se massent dans le Sud en pr\u00e9vision de la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0De longs convois de camions militaires, de chars, de pi\u00e8ces d\u2019artillerie continuent de s\u2019\u00e9loigner de la r\u00e9gion ukrainienne du Donbass et se dirigent vers le sud-ouest. On signale \u00e9galement des mouvements de mat\u00e9riel en provenance de Melitopol, Berdiansk et Marioupol, occup\u00e9es par les Russes, et de la Russie continentale vers la Crim\u00e9e via le pont de Kertch [pont de Crim\u00e9e]\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re.          Londres note que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ciblent de plus en plus fr\u00e9quemment les ponts, les d\u00e9p\u00f4ts de munitions et les liaisons ferroviaires dans les r\u00e9gions du sud de l\u2019Ukraine. Y compris l\u2019embranchement ferroviaire strat\u00e9giquement important qui relie Kherson \u00e0 la Crim\u00e9e, occup\u00e9e par les Russes (\u2026) pour tenter d\u2019affecter la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 se r\u00e9approvisionner sur le plan logistique\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe masse des troupes en pr\u00e9vision d\u2019une contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de K...","dateModified":"2022-08-06T09:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T08:17:07+00:00","articleBody":"                     Un citoyen victime d\u2019un AVC, originaire de Bakhmout, est aid\u00e9 \u00e0 monter dans un train \u00e0 destination de Dnipro et de Lviv, \u00e0 Pokrovsk, le 5 ao\u00fbt 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/7882fb5_1659773723360-680240.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T08:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T07:14:04+00:00","articleBody":"                     Un secouriste en intervention dans maison d\u00e9truite par une attaque russe \u00e0 Mykola\u00efv, en Ukraine, vendredi 5 ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/b378f7b_1659769933194-520376.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T07:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T04:51:05+00:00","articleBody":"      Un navire doit arriver samedi dans le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales. Vendredi matin, trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58 000 tonnes de ma\u00efs ont quitt\u00e9 des ports ukrainiens. Ils desserviront l\u2019Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie.          La directrice d\u2019Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission vendredi, apr\u00e8s la publication d\u2019un rapport de l\u2019ONG pointant des tactiques ukrainiennes qui mettent en danger des civils, Mme Pokalchuk a d\u00e9nonc\u00e9 le choix du bureau international de ne pas avoir int\u00e9gr\u00e9 l\u2019\u00e9quipe ukrainienne dans son enqu\u00eate.          Des roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, vendredi, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia. Une ligne de haute tension a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e dans cette attaque, d\u00e9clenchant l\u2019arr\u00eat de l\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale, la plus grande de l\u2019Europe. La Russie a rejet\u00e9 sa responsabilit\u00e9, accusant l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Sotchi et ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique. Les deux pr\u00e9sidents se sont accord\u00e9s pour que les livraisons du gaz russe \u00e0 la Turquie soient \u00ab\u00a0partiellement pay\u00e9es en roubles\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, la Russie a de nouveau bombard\u00e9 vendredi Mykola\u00efv. Une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont un adolescent de 14 ans \u00e0 l\u2019entr\u00e9e d\u2019une \u00e9glise, et des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 dans cette cit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 lundi matin.          Les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive dans le Sud, o\u00f9 elles affirment avoir repris plus de cinquante villages pr\u00e9c\u00e9demment tomb\u00e9s aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie red\u00e9ploie ses forces vers le sud de l\u2019Ukraine pour r\u00e9pondre \u00e0 la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-06T07:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T04:50:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au 164e jour de guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-06T04:50:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/0/0/5628/3823/1342/911/3/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
