<FILE-date="2022/02/27/18">

<article-nb="2022/02/27/18-1">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, a annoncé de nouvelles mesures de rétorsion contre le régime de Vladimir Poutine, dimanche 27 février au soir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Guerre en Ukraine             L’UE annonce fermer son espace aérien, financer la livraison d’armements à l’Ukraine et bannir RT et Sputnik      Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, a annoncé de nouvelles mesures de rétorsion contre le régime de Vladimir Poutine, dimanche 27 février au soir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, le 27 février 2022 à Bruxelles.  STEPHANIE LECOCQ / AFP                 L’Union européenne a adopté de nouvelles mesures contre la Russie, ce dimanche 27 février. Trois volets sont concernés : l’utilisation des espaces aériens souverains des membres de l’UE, la livraison d’armements à l’Ukraine et l’autorisation de diffusion des médias d’Etat russes au sein de l’UE.            Financements et livraisons d’armes à l’Ukraine            L’UE va financer l’achat et la livraison d’armements et d’autres équipements à l’Ukraine face à l’invasion russe, a annoncé dimanche la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, précisant qu’il s’agissait d’une première pour l’Union.              Bruxelles va proposer aux Vingt-Sept d’utiliser une ligne de financement d’urgence de l’UE « pour fournir aux forces ukrainiennes des armes létales, ainsi que du carburant, des équipements de protection et des fournitures médicales », mettant fin au « tabou voulant que l’Union ne fournisse pas d’armes à des belligérants », a précisé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : les pays qui ont annoncé des aides militaires ou humanitaires à Kiev                   Fermeture de l’espace aérien de l’UE à la Russie            Les espaces aériens souverains des vingt-sept membres de l’UE seront fermés aux appareils détenus par des Russes, enregistrés en Russie ou contrôlés par la Russie, a également annoncé Mme von der Leyen dimanche. « Ils ne pourront plus ni atterrir, ni décoller, ni survoler le territoire de l’UE, a-t-elle déclaré. Y compris les jets privés des oligarques. »            Ces derniers jours, plusieurs membres de l’UE avaient adopté cette mesure, dont la Pologne, la République tchèque ou la Bulgarie. Ils avaient été rejoints par une grande partie des pays de l’Union ce dimanche, avant que cette décision collective ne s’impose en fin de journée.            Sputnik et RT, médias d’Etat russes, bannis de l’UE            Les médias d’Etat russes Russia Today (RT) et Sputnik vont être bannis de l’Union européenne, afin de les empêcher de diffuser leurs « mensonges » sur la guerre menée par Moscou en Ukraine, a annoncé dimanche Mme von der Leyen.              « Nous allons interdire dans l’UE la machine médiatique du Kremlin. Les médias d’Etat Russia Today et Sputnik, ainsi que leurs filiales, ne pourront plus diffuser leurs mensonges pour justifier la guerre de Poutine et pour semer la division dans notre Union. Nous développons donc des outils pour interdire leur désinformation toxique et nuisible en Europe », a déclaré la responsable européenne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Russia Today (RT), un média d’influence au service de l’Etat russe » : la télé qui venait du froid                   De nouvelles sanctions contre la Biélorussie            L’UE a enfin décidé dimanche de prendre de nouvelles sanctions contre la Biélorussie en interdisant les exportations des « plus importants secteurs économiques » du régime de Minsk, « complice » de l’invasion russe en Ukraine, a annoncé la présidente de la Commission européenne.            Les secteurs des hydrocarbures, du tabac, du ciment, du fer et de l’acier sont concernés, a précisé la cheffe de l’exécutif européen. Les responsables biélorusses qui « ont aidé la Russie » dans son offensive en Ukraine sont également visés par des sanctions. La Biélorussie fait déjà l’objet de sanctions de l’UE pour la répression de son opposition et le détournement d’un avion européen afin d’arrêter un dissident.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/l-ue-annonce-fermer-son-espace-aerien-financer-la-livraison-d-armements-a-l-ukraine-et-bannir-rt-et-sputnik_6115471_3210.html"},"headline":"L\u2019UE annonce fermer son espace a\u00e9rien, financer la livraison d\u2019armements \u00e0 l\u2019Ukraine et bannir RT et Sputnik","dateCreated":"2022-02-27T18:21:10+01:00","datePublished":"2022-02-27T18:21:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 de nouvelles mesures de r\u00e9torsion contre le r\u00e9gime de Vladimir Poutine, dimanche 27\u00a0f\u00e9vrier au soir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/200/0/2397/1198/1342/696/60/0/0688387_5640880-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-2">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’équipementier suédois s’est affranchi des lois dans une dizaine de pays, révèlent des documents internes obtenus par le Consortium international des journalistes d’investigation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                      Ericsson, géant des télécoms gangrené par la corruption   Par Adrien Sénécat (avec l'ICIJ)  Publié aujourd’hui à 18h04   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteL’équipementier suédois s’est affranchi des lois dans une dizaine de pays, révèlent des documents internes obtenus par le Consortium international des journalistes d’investigation.                              MARIO WAGNER               Des pots-de-vin, des détournements de fonds, des emplois de complaisance mais aussi des soupçons de financement indirect des djihadistes en Irak. Le Monde, associé au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ), révèle une accumulation de dérives au sein du géant suédois des télécommunications, Ericsson, et ce dans de nombreux pays. Trente et un médias internationaux ont participé à cette enquête baptisée « the Ericsson List », dont le Washington Post aux Etats-Unis, le Guardian et la BBC au Royaume-Uni et la chaîne publique suédoise SVT.          L’entreprise a déjà été ébranlée par un scandale de malversations, dont le point d’orgue a été atteint en décembre 2019 avec le versement de plus de 1 milliard de dollars (environ 900 millions d’euros) à la justice américaine en échange du gel des poursuites. Les faits incriminés couvrent la période 2000-2016 dans cinq pays : la Chine, le Vietnam, l’Indonésie, le Koweït et Djibouti. Le département de la justice des Etats-Unis s’était saisi de ce dossier au nom de la loi américaine contre les pratiques de corruption à l’étranger, qui s’applique de manière extraterritoriale.          Deux ans plus tard, une source anonyme a transmis à l’ICIJ trois documents confidentiels qui détaillent une série d’autres entorses à la loi et à l’éthique. Ces rapports internes, préparés par le département de conformité du groupe avec l’aide du cabinet d’avocats new-yorkais Simpson Thacher & Bartlett, permettent d’établir des faits de corruption et des mauvaises pratiques dans au moins dix pays supplémentaires : l’Irak, l’Afrique du Sud, l’Angola, les Etats-Unis, le Brésil, l’Azerbaïdjan, le Maroc, Bahreïn, le Portugal et la Libye.          Longue suite de dérives          Tous ces faits sont de gravité inégale. Mais, mis bout à bout, ils montrent que, dans de nombreuses antennes locales d’Ericsson, il est possible de s’affranchir, au moins un temps, des règles du groupe et de la loi. Et que l’entreprise suédoise peine à appréhender et sanctionner ces dérives.          Le premier document transmis à l’ICIJ est exclusivement consacré aux tourments irakiens de l’équipementier télécoms. L’enquête interne a fait émerger des versements de pots-de-vin, des conflits d’intérêts, des chaînes de sous-traitance hors de contrôle. L’accusation la plus grave porte sur le financement indirect de milices dans le pays – et peut-être même des djihadistes de l’organisation Etat islamique, même si aucune preuve formelle n’en atteste.                         Ericsson       Fondé à Stockholm (Suède) en 1876 autour du télégraphe, Ericsson a saisi, dans les années 1990, le virage de la téléphonie mobile pour devenir l’un des leaders internationaux du marché des télécommunications. Après avoir cessé définitivement de fabriquer des téléphones portables en 2011, le groupe s’est recentré sur les infrastructures de communication (antennes, tours, câbles…). Détrôné par le chinois Huawei dans les années 2010, le groupe suédois est revenu sur le devant de la scène mondiale à la faveur du déploiement de la 5G. Présent dans plus de 140 pays, avec 100 000 salariés, le groupe suédois a réalisé 22 milliards d’euros de chiffre d’affaires en 2021.                       Un autre document, daté d’avril 2020, balaie plusieurs cas de potentielles dérives repérées au sein d’Ericsson, dans une dizaine de pays. Sur quinze cas examinés par l’enquête interne, seuls deux (en Croatie et en Chine) sont écartés car considérés comme insuffisamment étayés.        Il vous reste 81.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/27/ericsson-geant-des-telecoms-gangrene-par-la-corruption_6115468_4355770.html"},"headline":"Ericsson, g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms gangren\u00e9 par la corruption","dateCreated":"2022-02-27T18:04:33+01:00","datePublished":"2022-02-27T18:04:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","\u00c9conomie","Les D\u00e9codeurs","Europe","Su\u00e8de","Proche-Orient","Irak","International"],"description":"L\u2019\u00e9quipementier su\u00e9dois s\u2019est affranchi des lois dans une dizaine de pays, r\u00e9v\u00e8lent des documents internes obtenus par le Consortium international des journalistes d\u2019investigation.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien S\u00e9n\u00e9cat","description":"avec l'ICIJ"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/141/0/2400/1196/1342/696/60/0/3de51be_279839374-mw-lemonde-ericssonlist-02-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-3">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Si aucune cyberattaque majeure contre les infrastructures critiques ukrainiennes n’a pour l’heure été constatée, l’affrontement numérique s’est en revanche largement déployé sur le terrain de la propagande.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Pixels        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : sur Internet, propagande et cyberattaques revendiquées mais invérifiables      Si aucune cyberattaque majeure contre les infrastructures critiques ukrainiennes n’a pour l’heure été constatée, l’affrontement numérique s’est en revanche largement déployé sur le terrain de la propagande.          Par Damien Leloup, Florian Reynaud et Olivier Clairouin         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       QUENTIN HUGON / « LE MONDE »                 Bien avant que la Russie décide d’envahir l’Ukraine, jeudi 24 février, l’inquiétude était déjà là : il fallait s’attendre à ce que toute opération militaire lancée sur le terrain par le Kremlin se double d’une offensive en ligne. L’Union européenne a donc déployé, deux jours avant l’invasion russe, une équipe de surveillance et de réponse prête à défendre les infrastructures techniques critiques ukrainiennes face à de potentielles velléités venues de son voisin ou de ses alliés. Même vigilance chez les homologues français : « Les tensions internationales actuelles, notamment entre la Russie et l’Ukraine, peuvent parfois s’accompagner d’effets dans le cyberespace qui doivent être anticipés », a averti l’Agence nationale de la sécurité des systèmes d’information (Anssi) samedi. Quant aux Etats-Unis, leur agence responsable de la cybersécurité reste toujours à un haut niveau d’alerte : « Renforcez vos défenses » (« Shields up ») continue-t-elle d’intimer aux entreprises nationales.                             Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                   Dans la pratique, cependant, aucune cyberattaque majeure contre les infrastructures critiques ukrainiennes n’a été constatée, et l’on assiste pour le moment à un chaos fait de revendications de piratages invérifiables et d’opérations dont la portée est extrêmement difficile à évaluer.              La menace la plus sérieuse est venue d’un malware repéré dans la nuit du 23 au 24 février, peu avant le lancement de l’invasion militaire russe. Surnommé « HermeticWiper », en raison de la signature de son certificat numérique renvoyant vers une petite entreprise chypriote (qui nie toute implication), ce virus est conçu pour effacer le contenu des ordinateurs infectés.            Selon Bloomberg, au moins trois entités ukrainiennes, dont le ministère des affaires intérieures, ont été affectées par ce wiper (logiciel destructeur de données), une source affirmant à l’agence de presse américaine que des données avaient été exfiltrées du réseau informatique de ce ministère avant que le logiciel malveillant ne supprime des données. Plusieurs entreprises spécialisées en sécurité informatique ont également observé l’usage couplé d’HermeticWiper avec un faux rançongiciel. La note de rançon, publiée par plusieurs chercheurs, ne correspond à aucune signature laissée par les principaux groupes connus en activité. L’attaque n’a pour l’heure pas été attribuée précisément, sachant que les wipers et faux rançongiciels peuvent être utilisés pour « nettoyer » les traces d’une opération préalable de cyberespionnage.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : les bombardements russes s’accompagnent de cyberattaques                   « Armée informatique »            Depuis, le ministre de la transition numérique ukrainien, Mykhailo Fedorov, a annoncé la création d’une « Armée informatique d’Ukraine ». Il s’agit en réalité d’un groupe Telegram qui diffuse depuis samedi une liste de cibles, encourageant ses plus de 150 000 membres à mener des attaques par déni de service (DDoS) aussi bien contre les sites d’entreprises russes comme Gazprom que contre des médias et sites gouvernementaux. La chaîne a également diffusé un guide pour signaler massivement les comptes YouTube de plusieurs chaînes de télévision russes. L’initiative s’adresse également aux ressortissants étrangers qui souhaiteraient participer à ces attaques. L’impact réel de ces appels aux attaques informatiques est impossible à estimer, mais semble s’apparenter davantage à une opération de communication du gouvernement ukrainien qu’à la poursuite d’objectifs stratégiques.              En face, un groupe soupçonné d’agir en accord avec les intérêts biélorusses, surnommé UNC1151, a été accusé vendredi par les autorités ukrainiennes de mener une campagne d’hameçonnage visant notamment des militaires, mais aussi un certain nombre de médias biélorusses.            Dans le même temps, des groupes à la crédibilité sujette à caution, comme des internautes affirmant graviter autour de la nébuleuse Anonymous, ont revendiqué des actions dont la véracité est pour l’heure difficile à établir, comme des piratages de chaînes de télévision russes pour y diffuser des chants ukrainiens. Le groupe GhostSec, souvent décrit comme proche d’Anonymous, a de son côté affirmé sur Telegram, dans la nuit de samedi à dimanche, avoir piraté plusieurs sites gouvernementaux russes. Quant à l’important groupe cybercriminel Conti, soupçonné d’opérer depuis la Russie, il a affirmé vendredi sur son site officiel soutenir pleinement le gouvernement russe, avant de faire un pas en arrière en réfutant toute alliance avec le gouvernement, tout en continuant à menacer les entités occidentales. Durant le week-end, des bases de données présentées comme liées à des intérêts russes et piratées par des hackeurs soutenant l’Ukraine ont été mises en ligne, mais nous n’avons pas été en mesure de vérifier l’authenticité des données ni leur importance.            Guerre de propagande            Les escarmouches numériques menées ces derniers jours restent très loin d’avoir une ampleur comparable à d’autres attaques menées, en Ukraine, par des groupes prorusses ou liés à l’Etat russe ces dernières années. En 2017, le pays avait ainsi été le premier à faire les frais du logiciel malveillant NotPetya, dont la majorité des experts attribuent la création et l’utilisation à la Russie. Ce logiciel malveillant de type wiper avait commencé par paralyser en Ukraine les services publics et des milliers d’entreprises, banques, supermarchés ou encore stations-service, avant de se répandre dans d’autres pays, dont la Russie, provoquant au total l’équivalent de 10 milliards de dollars de dégâts. Plus récemment, Microsoft avait découvert mi-janvier un logiciel malveillant ciblant des infrastructures de sites officiels ukrainiens.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine, cible préférée des hackeurs russes                   Les attaques et revendications de ces derniers jours semblent d’autant plus accessoires que les moyens militaires russes déployés sur le terrain sont, eux, importants. Le nombre de victimes de ce conflit violent est pour le moment très difficile à évaluer – un bilan publié samedi par le ministre de la santé ukrainien faisait état de 198 morts civils, dont trois enfants, tandis que la Russie, elle, n’a pour l’heure communiqué aucune perte. Par ailleurs, si les annonces de groupes non étatiques ou les attaques par déni de service de sympathisants sont très médiatisées, elles ne disent rien de potentielles activités plus sensibles et discrètes menées aussi bien par la Russie que par des services ukrainiens ou des pays alliés.              De ce tombereau d’actions aux revendications plus ou moins crédibles émerge toutefois une réalité : celle d’une intense guerre de propagande sur les réseaux sociaux. Aux images manipulées et tentatives d’influences russes constatées depuis des semaines répondent aujourd’hui un flot continu de messages et d’images visant à souligner le courage et la résilience du peuple ukrainien, ainsi qu’à tenter de saper le moral des attaquants. Un site où sont compilées des images des soldats russes morts ou capturés a ainsi été mis en ligne et les comptes officiels ukrainiens diffusent en permanence des messages et vidéos vantant l’efficacité de l’armée nationale face à l’envahisseur.            De son côté, la Russie n’a pas hésité, ces derniers jours, à prendre des mesures très strictes de censure envers ses médias, ou à engager un bras de fer avec Facebook pour tenter de contraindre le réseau social à cesser de modérer les messages publiés par les médias publics russes. Comme si la Russie considérait que le conflit, très largement dénoncé par l’écrasante majorité des pays du monde, devra autant se jouer dans le contrôle de l’information qu’en menant des cyberattaques sur le terrain ukrainien.                                             Notre sélection d’articles sur la crise ukrainienne       Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Nos réponses à vos questions Reconnaissance des séparatistes : « Ce n’est sans doute qu’une étape, car c’est toute l’Ukraine qui est dans le viseur du Kremlin »Vidéo Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerreLexique Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreReportage Les déplacés du Donbass face à la crainte d’une offensiveSur la ligne de front « Il faut que l’opinion publique occidentale se réveille »Portrait Volodymyr Zelensky, ancien comédien sans expérience propulsé chef de guerreEntretien Jan Lipavsky : « Il faut faire payer un prix élevé aux dirigeants russes »Explication Pourquoi il serait difficile d’écarter la Russie du réseau interbancaire SwiftVu des Etats-Unis Le retour fracassant de la Russie dans la politique américaineAllocution Vladimir Poutine : « L’Ukraine a été créée par la Russie bolchevique » Chronique « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »         Voir plus Voir moins                         Damien Leloup,  Florian Reynaud et  Olivier Clairouin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                           Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                           Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                 Services                 Codes promo avec Savings United        Codes Promo Dell       Codes Promo Micromania       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Samsung       Codes Promo Dyson       Codes Promo Huawei      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-sur-internet-propagande-et-cyberattaques-revendiquees-mais-inverifiables_6115460_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: sur Internet, propagande et cyberattaques revendiqu\u00e9es mais inv\u00e9rifiables","dateCreated":"2022-02-27T17:00:01+01:00","datePublished":"2022-02-27T17:00:01+01:00","dateModified":"2022-02-27T17:37:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels"],"description":"Si aucune cyberattaque majeure contre les infrastructures critiques ukrainiennes n\u2019a pour l\u2019heure \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e, l\u2019affrontement num\u00e9rique s\u2019est en revanche largement d\u00e9ploy\u00e9 sur le terrain de la propagande.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
,{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Clairouin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/151/0/1800/900/1342/696/60/0/ad71903_184568905-0c8664a-dl7-bajdhopvcavuww4fcxnl.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-4">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dix-sept pays européens ont répondu positivement aux demandes ukrainiennes de livraisons d’armes, selon Josep Borrell, chef de la diplomatie européenne. A cela s’ajoute l’envoi de moyens humanitaires ou financiers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les pays qui ont annoncé des aides militaires ou humanitaires à Kiev      Dix-sept pays européens ont répondu positivement aux demandes ukrainiennes de livraisons d’armes, selon Josep Borrell, chef de la diplomatie européenne. A cela s’ajoute l’envoi de moyens humanitaires ou financiers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h14, mis à jour à 17h08    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, venant soutenir l’aide militaire à destination de l’Ukraine, aux côtés d’un C-17, sur la plus grande base aérienne de la Royal Air Force, Brize Norton, au nord-ouest de Londres, le 26 février 2022.  BEN BIRCHALL / AFP                 Plusieurs gouvernements ont annoncé l’envoi d’aide militaire ou humanitaire à l’Ukraine, depuis l’invasion du pays par la Russie, jeudi 24 février. Selon le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, dimanche, dix-sept pays européens ont à ce jour répondu aux appels du ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, à des livraisons d’armement. Les armements sont prélevés sur les stocks nationaux, mais les livraisons sont coordonnées. Voici un tour d’horizon des annonces par pays :                             Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                   Etats-Unis            Washington a annoncé samedi une nouvelle aide militaire à l’Ukraine d’un montant de 350 millions de dollars, pour atteindre un total de plus d’un milliard de dollars d’aide sur l’année écoulée. « Cette aide comprendra de nouveaux moyens militaires défensifs qui permettront à l’Ukraine de combattre les menaces blindées, aéroportées et autres auxquelles elle fait face aujourd’hui », a annoncé le chef diplomatie américaine.              Les Etats-Unis vont également envoyer 54 millions de dollars d’aide humanitaire supplémentaire à l’Ukraine, a annoncé dimanche Antony Blinken, au quatrième jour de l’invasion russe. « C’est avec le bien-être des Ukrainiens à l’esprit que nous annonçons la provision de près de 54 millions de dollars d’aide humanitaire », a déclaré le secrétaire d’Etat dans un communiqué.            « Cette dernière tranche d’aide humanitaire va circuler à travers des organisations humanitaires indépendantes qui délivreront une aide basée sur les besoins avec impartialité, humanité, neutralité et indépendance », a affirmé Antony Blinken. Cette aide comprend « nourriture, eau potable, abris, soins d’urgence, [matériel de] lutte contre le froid, et protection ».            Allemagne            L’Allemagne a rompu avec sa ligne politique historique d’interdiction d’exportation d’armes létales dans des zones de conflit actives, samedi 26 février, en acceptant de livrer des armes de fabrication allemande à l’Ukraine.              Berlin a autorisé la livraison à Kiev de 1 000 lance-roquettes antichars, de 500 missiles sol-air Stinger et de 9 obusiers. L’Allemagne a également annoncé l’envoi à l’Ukraine de 14 véhicules blindés ainsi que de 10 000 tonnes de carburant.            En complément de cette aide, Berlin a annoncé qu’il autorisait tous les réfugiés ukrainiens en provenance de Pologne à circuler gratuitement à bord des trains longue distance.            France            La France a décidé samedi soir la livraison additionnelle d’équipements de défense aux autorités ukrainiennes ainsi qu’un soutien en carburant. L’état-major des armées avait auparavant annoncé qu’il avait « acté » des livraisons d’armes défensives à Kiev, l’Ukraine ayant notamment, d’après son ambassadeur à Paris, demandé des « moyens de protection antiaérienne » et numérique.              La France a également envoyé de l’aide humanitaire. Un premier convoi est parti dès le début de l’offensive russe, le 24 février, comprenant 40 tonnes d’équipements pour accueillir les déplacés (abris, sanisettes, structures d’hygiène, etc.). Le convoi, en cours d’acheminement, se trouve actuellement en Allemagne. Un deuxième est en cours de préparation, qui transportera une aide médicale d’urgence pour soigner environ 500 blessés graves. Il partira « dès que la logistique sera prête ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France envoie de l’aide humanitaire mais ne peut pas évacuer ses ressortissants pour le moment                   Belgique            Les autorités belges ont annoncé l’envoi de 2 000 mitrailleuses et 3 800 tonnes de carburant à l’armée ukrainienne.            Pays-Bas            Le ministère de la défense des Pays-Bas a dit avoir « expédié samedi » des fusils de précision et des casques.              Dans une lettre au Parlement néerlandais, il a écrit qu’il fournirait « dès que possible 200 missiles antiaériens Stinger à l’Ukraine ». Les Pays-Bas ont également annoncé 20 millions d’euros en aide humanitaire (nourriture, eau et soins médicaux pour les déplacés).            République tchèque            La République tchèque a annoncé samedi qu’elle enverrait « dans les heures qui viennent » à l’Ukraine un arsenal de 30 000 pistolets, 7 000 fusils d’assaut, 3 000 fusils-mitrailleurs et plusieurs dizaines de fusils de précision ainsi qu’un million de cartouches, pour une valeur de 7,6 millions d’euros.            A la fin de janvier, Prague avait déjà approuvé un don à Kiev de 4 000 obus d’artillerie d’une valeur de 1,5 million d’euros, qui sont encore à livrer.            Portugal            Le Portugal va livrer, entre autres, « des gilets, des casques, des lunettes de vision nocturne, des grenades, des munitions de différents calibres » ou encore des « fusils automatiques G3 ». « Le Portugal soutient l’Ukraine, qui se défend contre une invasion injustifiée, illégale et inacceptable », a écrit le ministre de la défense, Joao Cravinho, sur son compte Twitter.              Le ministre des affaires étrangères, Augusto Santos Silva, a déclaré samedi que le Portugal était « totalement ouvert » à l’accueil de « milliers d’Ukrainiens » contraints de fuir leur pays.            Grèce            La Grèce va envoyer « des équipements défensifs » et une aide humanitaire à l’Ukraine. Aucune précision n’a été communiquée sur le type de matériel qui sera expédié.            Roumanie            Le gouvernement roumain va envoyer à Kiev « du combustible, des gilets pare-balles, des casques, des munitions et d’autres équipements militaires, pour un coût total de 3 millions d’euros ». Selon le ministère de la défense, onze hôpitaux militaires roumains sont également prêts à accueillir des blessés ukrainiens.            Italie            L’Italie a versé 110 millions d’euros d’aide au gouvernement ukrainien, « un signe concret de solidarité et de soutien », a annoncé dimanche sur Twitter son ministre des affaires étrangères, Luigi Di Maio, sans plus de précisions.            Espagne            L’Espagne va envoyer 20 tonnes d’aides à l’Ukraine, essentiellement du matériel médical et des équipements défensifs tels que des gilets pare-balles.            Israël            Israël va fournir 100 tonnes de matériel humanitaire. Il s’agit de « purificateurs d’eau, de matériel médical, de médicaments, de tentes, de couvertures et sacs de couchage et d’autres aides pouvant assister les civils se trouvant hors de chez eux dans le froid ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-les-pays-qui-ont-annonce-des-aides-militaires-ou-humanitaires-a-l-ukraine_6115459_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les pays qui ont annonc\u00e9 des aides militaires ou humanitaires \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-02-27T16:14:33+01:00","datePublished":"2022-02-27T16:14:33+01:00","dateModified":"2022-02-27T17:08:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dix-sept pays europ\u00e9ens ont r\u00e9pondu positivement aux demandes ukrainiennes de livraisons d\u2019armes, selon Josep Borrell, chef de la diplomatie europ\u00e9enne. A cela s\u2019ajoute l\u2019envoi de moyens humanitaires ou financiers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/183/0/2495/1247/1342/696/60/0/cb0c56b_5634987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-5">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les Ukrainiens seraient déjà plus de 167 000 à avoir quitté le pays depuis le début du conflit. Des dizaines de milliers sont encore sur les routes de l’exil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  Vidéos       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les civils se réfugient dans les pays voisins      vidéo   Les Ukrainiens seraient déjà plus de 167 000 à avoir quitté le pays depuis le début du conflit. Des dizaines de milliers sont encore sur les routes de l’exil.          Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 16h22        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Varsovie a annoncé avoir laissé passer 115 000 personnes sur l’ensemble des points frontaliers depuis le début du conflit, jeudi 24 février. La Pologne est le pays européen qui compte la plus grande communauté ukrainienne.            Les images tournées dans la ville frontalière de Medyka montrent de nombreuses familles, avec de jeunes enfants, arriver après une longue nuit d’attente au poste-frontière. De l’autre côté de la frontière, certains sont accueillis par leurs proches. D’autres profitent de l’aide humanitaire et des dons qui sont distribués.                             Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                                                                                  Services                   Codes promo avec Savings United        Codes Promo Amazon       Codes Promo Cdiscount       Codes Promo Ebay       Codes Promo Rakuten       Codes Promo E-Leclerc       Codes Promo Rue du Commerce       Codes Promo Aliexpress      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/02/27/guerre-en-ukraine-les-civils-se-refugient-dans-les-pays-voisins_6115454_1669088.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les civils se r\u00e9fugient dans les pays voisins","dateCreated":"2022-02-27T15:13:25+01:00","datePublished":"2022-02-27T15:13:25+01:00","dateModified":"2022-02-27T16:22:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Les Ukrainiens seraient d\u00e9j\u00e0 plus de 167\u00a0000 \u00e0 avoir quitt\u00e9 le pays depuis le d\u00e9but du conflit. Des dizaines de milliers sont encore sur les routes de l\u2019exil.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/583/0/7004/3502/1342/696/60/0/9f8c209_56c2d2ae14154ba4bd1fe5a0dd09d4ea-3a896e77c6a84e4ea5b026d9d034f755-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: les civils se r\u00e9fugient dans les pays voisins","uploadDate":"2022-02-27T15:13:25+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x88c3wx?pubtool=oembed","duration":"01:33"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/583/0/7004/3502/1342/696/60/0/9f8c209_56c2d2ae14154ba4bd1fe5a0dd09d4ea-3a896e77c6a84e4ea5b026d9d034f755-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-6">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ En meeting à La Réunion samedi, le candidat de La France insoumise a mis ses erreurs sur le compte de l’exécutif et tenté de balayer les reproches de complaisance qui lui sont faits vis-à-vis de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron      En meeting à La Réunion samedi, le candidat de La France insoumise a mis ses erreurs sur le compte de l’exécutif et tenté de balayer les reproches de complaisance qui lui sont faits vis-à-vis de Vladimir Poutine.          Par Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h04, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean-Luc Mélenchon, candidat de La France insoumise à l’élection présidentielle, visite une plantation à Saint-Paul, sur l’île de La Réunion, le 26 février 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               L’un dans un champ d’ananas dans l’hémisphère sud, l’autre à Paris pour inaugurer le Salon de l’agriculture. Tout le différencie, s’enorgueillit Jean-Luc Mélenchon, d’Emmanuel Macron. Justifiant sa visite de quatre jours à La Réunion au moment où avions et chars russes ravagent le territoire ukrainien, le candidat de La France insoumise (LFI) n’a cessé, samedi 26 février, de marquer son opposition radicale au chef de l’Etat. Par sa fierté « d’être ici » en contraste avec « un rendez-vous convenu ». Surtout, en exposant, depuis un territoire français « situé entre l’Afrique et l’Asie », la diplomatie non alignée et altermondialiste qu’il conduirait s’il était élu président de la République en avril.                           Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                 Dans le hall des expositions de Saint-Denis – où les 1 000 sièges assis n’étaient pas assez nombreux pour accueillir ses sympathisants – Jean-Luc Mélenchon s’est posé, pour son « premier meeting de candidat officiel », en principal adversaire d’Emmanuel Macron. « Je suis assez haut dans les sondages et assez regardé car tout le monde le sait, je suis une tortue électorale », a-t-il rappelé, convaincu d’affronter le président sortant au second tour. « Mélenchon président », ont scandé les militants, certains en brandissant son livre-programme en édition de poche quand d’autres agitaient un éventail contre la chaleur de l’été austral.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/02/27/18-7">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Après les annulations de compétitions prévues sur le territoire russe, le boycott des sportifs et équipes russes commence à essaimer. Dimanche, la Fédération internationale de judo a aussi suspendu Vladimir Poutine de son rôle de président honoraire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  Sport              Guerre en Ukraine : de la suspension symbolique de Poutine jusqu’au boycott de la Russie, le monde sportif intensifie ses réactions      Après les annulations de compétitions prévues sur le territoire russe, le boycott des sportifs et équipes russes commence à essaimer. Dimanche, la Fédération internationale de judo a aussi suspendu Vladimir Poutine de son rôle de président honoraire.          Par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 15h03, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie dans la nuit du mercredi 23 au jeudi 24 février, le monde du sport refuse de se contenter d’un rôle de spectateur. Football, formule 1 ou encore biathlon, la grande majorité des instances sportives ont réagi en décidant d’annuler des compétitions prévues en Russie ou en refusant d’affronter des équipes russes.                             Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                   Dernière réaction en date, très symbolique : la Fédération internationale de judo a retiré, dimanche 27 février, ses titres de président honoraire et d’ambassadeur de la fédération au président russe, Vladimir Poutine, ceinture noire et huitième dan – l’un des grades les plus élevés de ce sport.              Au premier jour du déclenchement de la guerre par la Russie, la F1 avait donné le ton en annulant le Grand Prix prévu à Sotchi le 25 septembre. L’Union européenne des associations de football (UEFA) lui a emboîté le pas en délocalisant la finale de sa prestigieuse Ligue des champions de Saint-Pétersbourg au Stade de France, à Saint-Denis (28 mai).                             Lire aussi :  La finale de la Ligue des Champions aura lieu au Stade de France, et non plus à Saint-Pétersbourg                   Samedi, alors que la Fédération internationale de football (FIFA) était l’une des rares à ne s’être pas encore prononcée, la Fédération polonaise de football a pris les devants. L’équipe nationale, qui devait se rendre le 24 mars à Moscou en demi-finales du barrage de qualification pour le Mondial 2022, ne fera pas le déplacement. « Trêve de paroles, il est temps d’agir. En raison (…) de l’agression de la Russie en Ukraine, l’équipe de la Pologne n’envisage pas de jouer le match de barrage contre l’équipe de la Russie », a affirmé le président de la fédération, Cezary Kulesza. Une information précisée au Monde par l’attaché de presse de cette fédération, Jakub Kwiatkowski : « Nous ne voulons pas jouer du tout contre la Russie, que ce soit sur terrain neutre ou en Russie. »             Les fédérations suédoises et tchèques, qui auraient pu disputer leur place en Coupe du monde en finale de barrage face au vainqueur du match Pologne-Russie, ont d’ores et déjà fait part de leur refus de rencontrer les footballeurs russes.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : la Pologne refuse de rencontrer la Russie en qualifications du Mondial de football                   Boycott olympique            Sortant de sa traditionnelle neutralité, le Comité international olympique (CIO) a incité les fédérations internationales sportives à annuler ou délocaliser les événements sportifs organisés en Russie ou en Biélorussie, alliée de Moscou. Estimant que ces deux pays ont violé la trêve olympique, le CIO a par ailleurs demandé vendredi que ni le drapeau russe ni le drapeau biélorusse ne soient hissés lors d’un événement sportif international et que l’hymne de ces deux pays ne soit pas joué.              Quelques jours après la clôture des Jeux olympiques de Pékin, la Fédération internationale de biathlon (IBU) s’est prononcée en ce sens samedi : les redoutables biathlètes russes pourront s’aligner lors des épreuves internationales du calendrier uniquement sous bannière neutre.            Et lorsque des fédérations internationales se montrent timorées, à l’image de celle de volley-ball, qui maintient pour le moment ses Mondiaux prévus en Russie (du 26 août au 11 septembre), les initiatives nationales prennent le relais. La fédération française, championne olympique à Tokyo en 2021, a confirmé qu’elle ne participerait pas à la compétition si celle-ci n’était pas délocalisée.            Si la fédération internationale de boxe amateur – celle qui participe aux JO – n’a pas encore décidé du sort d’une de ses compétitions programmées en Russie, la Global Boxing Cup (en juin), les différentes grandes fédérations professionnelles de boxe se sont, elles, élevées contre l’organisation de championnats sur le territoire russe. « Au moment où le monde réclame un cessez-le-feu, nos organisations ont décidé de ne pas autoriser de championnats en Russie », ont déclaré de concert l’IBF, la WBC, la WBA et la WBO.              Certaines voix franchissent une étape supplémentaire par rapport aux simples annulations ou délocalisations et appellent au boycott des sportifs, des clubs ou des sélections nationales russes.                              Lire aussi   « La mise à l’écart sportive de la Russie pourrait aller jusqu’à l’exclusion de ses équipes nationales »                   Le gouvernement suédois s’est prononcé pour l’exclusion totale de la Russie de toutes les compétitions sportives par les pays de l’Union européenne. La Fédération norvégienne de ski a, de son côté, fait part de son refus d’accueillir des skieurs russes lors des prochaines manches de Coupe du monde qu’elle doit organiser, quand les Pays-Bas, eux, ont refusé de rencontrer les basketteurs russes dans le cadre d’un match qualificatif pour la Coupe du monde.            Mobilisation d’athlètes ukrainiens            Ce mouvement de boycott touche également les sportifs biélorusses. La ministre britannique de l’intérieur, Priti Patel, a annulé les visas des basketteurs de l’équipe biélorusse, qui devait affronter le Royaume-Uni samedi, en match éliminatoire au Mondial. Devant ces initiatives, la Fédération internationale de basket-ball a décidé de reporter ces matchs.              En France, le club de handball de Nantes ne rencontrera pas en Coupe d’Europe le club moscovite du Chekhovskie Medvedi, mardi 1er mars. « Nous ne pouvons transiger sur nos propres valeurs, aussi nous ne souhaitons pas accueillir Chekhovskie Medvedi, tant que la Russie sera engagée dans un processus de guerre et d’agression envers l’Ukraine, et ce même si nous avons conscience que les joueurs russes ne sont en rien responsables de cette situation », a expliqué le président nantais, Gaël Pelletier.             De leur côté, les sportifs ukrainiens vivent des situations déchirantes. Ceux qui évoluent à l’étranger sont réduits au rôle de spectateur impuissant. Le footballeur de Manchester City Oleksandr Zinchenko était en larmes avant la rencontre samedi entre son club et Everton, en Premier League. Jeudi, certains basketteurs ukrainiens affichaient sur leurs joues le message « No war » écrit au marqueur, lors de leur défaite en Espagne.            D’autres ont annoncé leur mobilisation. C’est le cas de l’équipe ukrainienne de biathlon, dont la plupart des membres sont des militaires, comme le sont de nombreux biathlètes internationaux. Champion du monde 2019, Dmytro Pidruchnyi s’est fait le porte-parole de ses coéquipiers dans un appel sur les réseaux sociaux : « Mon équipe et moi restons en Ukraine pour protéger nos maisons et nos familles des forces armées russes qui ont envahi l’Ukraine le 24 février », a-t-il lancé. Informée du forfait de l’équipe ukrainienne pour le reste de la saison, l’IBU hissera, lors des prochains événements, le drapeau ukrainien « pour honorer l’équipe ukrainienne ».            🇺🇦Tennis player Sergiy Stakhovsky tearfully reveals he is going back to Ukraine to join the army and fight against… https://t.co/RWtj8XValM— samstreetwrites (@Sam Street)              Retraité depuis le début d’année, le tennisman Sergiy Stakhovsky (ex-no 31 mondial) a de son côté fait part, dans un message vidéo posté sur les réseaux sociaux, de son désir de répondre à l’appel à la mobilisation en tant que réserviste.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-de-la-suspension-symbolique-de-poutine-jusqu-au-boycott-de-la-russie-le-monde-sportif-intensifie-ses-reactions_6115452_3242.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: de la suspension symbolique de Poutine jusqu\u2019au boycott de la Russie, le monde sportif intensifie ses r\u00e9actions","dateCreated":"2022-02-27T15:03:01+01:00","datePublished":"2022-02-27T15:03:01+01:00","dateModified":"2022-02-27T17:14:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sport"],"description":"Apr\u00e8s les annulations de comp\u00e9titions pr\u00e9vues sur le territoire russe, le boycott des sportifs et \u00e9quipes russes commence \u00e0 essaimer. Dimanche, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de judo a aussi suspendu Vladimir Poutine de son r\u00f4le de pr\u00e9sident honoraire.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/6d60c8d_1645955474460-201969.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-8">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ A Paris, la communauté ukrainienne d’Ile-de-France se mobilise pour faire envoyer dans leurs pays des produits de première nécessité, du matériel médical et militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : les Ukrainiens de France prêts à tout sacrifier pour leur pays   Par Louise Couvelaire  Publié aujourd’hui à 14h58, mis à jour à 15h21   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageA Paris, la communauté ukrainienne d’Ile-de-France se mobilise pour faire envoyer dans leurs pays des produits de première nécessité, du matériel médical et militaire.         Les marchroutki sont au rendez-vous, comme tous les samedis, garées le long du boulevard Vincent-Auriol, à Paris (13e arrondissement), aux alentours de la station de métro Chevaleret. En Ukraine, et dans les autres pays de l’ex-Union soviétique, c’est ainsi que l’on appelle ces camionnettes qui servent tantôt de taxis collectifs tantôt de moyens de transport de marchandises informels et low cost à travers l’Europe.          Elles sont six, en ce matin du 26 février. Elles sont arrivées la veille, la plupart de la ville de Tchernivtsi (près de la frontière roumaine), après avoir parcouru 2 000 kilomètres en un peu plus de vingt-quatre heures chargées de leurs cargaisons habituelles – plus d’une tonne de biscuits sucrés, carpes séchées, cornichons, graines de sarrasin, et de colis, des milliers de colis emballés dans des cartons, des sacs, des valises. Le tout est empilé à même le bitume, sous les rails du métro aérien, en attendant que leurs destinataires viennent les récupérer.                           Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                 Dimanche, les marchroutki sont reparties, à midi, comme toujours. Cette fois-ci, elles ont été lestées d’un chargement exceptionnel : médicaments, sacs de couchage, brosses à dents, paires de chaussettes, Doliprane, matériel médical… « Pour le retour, nous ne prenons que des colis destinés à l’aide humanitaire, gratuitement », explique Ihor T., âgé de 44 ans, patron de trois camionnettes.                              La communauté ukrainienne se mobilise pour faire des allers-retours entre la France et l’Ukraine afin d’apporter des cargaisons de nourriture et de fournitures essentielles en Ukraine. Paris, le 26 février 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                                  Du matériel médical dans l’un des colis en partance pour l’Ukraine. Paris, le 26 février 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               Cela fait plus de quinze ans que ce chauffeur-entrepreneur est dans le business des marchroutki entre l’Ukraine et la France (d’autres se postent ailleurs à l’arrivée, aux abords de certaines places et portes de Paris). Quinze ans qu’il fait l’aller-retour chaque week-end pour livrer à ses compatriotes expatriés friandises made in Ukraine et marchandises expédiées par leurs familles à un prix imbattable : un euro le kilo.          « J’aurais honte de rester ici »          Ihor T. et ses chauffeurs sont partis un peu plus d’une heure avant le début de l’offensive russe, à 3 heures du matin dans la nuit du mercredi 23 au jeudi 24 février. Ils sont passés par la Pologne juste avant la fermeture des frontières, avant que les autorités ukrainiennes n’interdisent aux hommes âgés de 18 à 60 ans de quitter le pays, dans l’éventualité de leur mobilisation. « Je ne sais pas si nous pourrons rentrer, je ne sais pas si nous pourrons revenir le week-end prochain, mais en tout cas nous allons essayer de rapporter un maximum de produits dont l’armée ukrainienne a besoin », assure-t-il.                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à la frontière polonaise, la diaspora afflue de toute l’Europe pour sauver ses proches                 Déjà, il regroupe les premiers dons apportés par ses clients. Il y a Roman D., entrepreneur dans le bâtiment, et Natalia V., commerciale dans un hypermarché, tous deux âgés de 43 ans, installés à Paris depuis vingt ans, qui déchargent de leur break Audi noir une quinzaine de cartons contenant des appareils de perfusion et des poches d’émulsions récupérés auprès d’une association. Ils refusent de donner leurs noms de famille, ils craignent les services de renseignements du « monstre Poutine ».        Il vous reste 70.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/27/leur-vie-leurs-economies-les-ukrainiens-de-france-prets-a-tout-sacrifier-pour-leur-pays_6115450_3224.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Ukrainiens de France pr\u00eats \u00e0 tout sacrifier pour leur pays","dateCreated":"2022-02-27T14:58:18+01:00","datePublished":"2022-02-27T14:58:18+01:00","dateModified":"2022-02-27T15:21:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Immigration en Europe","Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Paris, la communaut\u00e9 ukrainienne d\u2019Ile-de-France se mobilise pour faire envoyer dans leurs pays des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, du mat\u00e9riel m\u00e9dical et militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Louise Couvelaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0/0/5000/2500/1342/696/60/0/ecb1496_486395698-girette-hl-017010.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-9">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ On dénombre désormais 30 pays ayant banni les avions russes de leur espace aérien, dont les 27 membres de l’UE. En retour, Moscou a adopté des mesures similaires contre huit pays, pour le moment.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le point sur les pays qui ont fermé leur espace aérien à la Russie      On dénombre désormais 30 pays ayant banni les avions russes de leur espace aérien, dont les 27 membres de l’UE. En retour, Moscou a adopté des mesures similaires contre huit pays, pour le moment.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le déclenchement de l’invasion de l’Ukraine par les forces armées russes, jeudi 24 février, a provoqué plusieurs paquets de sanctions économiques dirigées contre le régime de Vladimir Poutine. Certains pays ont également assorti ces sanctions de la fermeture complète de leur espace aérien aux avions et compagnies aériennes russes.                             Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                   Au 27 février, à 18 heures, on dénombre trente pays ayant fermé leur espace aérien en réponse à l’agression militaire russe en Ukraine, dont les vingt-sept membres de l’Union européenne, tandis que huit pays avaient en retour été interdits de survoler la Russie par Moscou.                          Carte des Etats ayant fermé leurs espaces aériens aux avions enregistrés en Russie, ou totalement, actualisée le 27 février 2022 à 15 heures 30.  LE MONDE                 Les pays ayant fermé ou limité leur espace aérien            24 février : Molvadie et Biélorussie            Au premier jour de l’invasion russe, la Moldavie, voisine de l’Ukraine, a fermé complètement son espace aérien à tous les avions, y compris européens, au moins jusqu’au 4 mars, afin d’« éviter de faire prendre des risques aux vols civils », selon un communiqué de presse du gouvernement moldave. Tous les vols en direction de la capitale, Chisinau, sont redirigés vers l’aéroport roumain de Iasi, voisin de la frontière avec la Moldavie.              Le ministère de la défense biélorusse a lui annoncé la fermeture de son espace aérien à tous les appareils au-dessus de la frontière ukrainienne, dans le sud du pays, afin de « garantir la sécurité de l’utilisation de l’espace aérien » du pays.            Ces deux fermetures ne sont en revanche pas des mesures de sanction en représailles à l’invasion russe. Ces deux pays ne sont donc pas comptés dans la liste des pays ayant spécifiquement ciblé la Russie.            Les pays ayant fermé leur espace aérien à la Russie            25 février : Pologne, République tchèque, Bulgarie et Royaume-Uni            Au lendemain du début de l’agression militaire russe, la Pologne et la République tchèque ont été les premiers à annoncer la fermeture de leur espace aérien aux compagnies aériennes russes. La compagnie nationale polonaise LOT a par ailleurs annoncé la suspension dès vendredi après-midi de ses vols à destination de Moscou et de Saint-Pétersbourg.              Une interdiction similaire est entrée en vigueur en Bulgarie également, en réaction à « l’aggravation du conflit militaire et en solidarité avec l’Ukraine ». Les avions russes « ne peuvent plus entrer dans l’espace aérien souverain de Bulgarie, y compris au-dessus des eaux territoriales », selon un communiqué du ministère des transports.            Vendredi soir, le secrétaire aux transports britannique, Grant Shapps, a conclu la journée en annonçant lui aussi une interdiction avec effet immédiat de l’espace aérien du Royaume-Uni aux avions privés russes.            26 février : Roumanie, Estonie, Lettonie et Lituanie            La Roumanie a fermé à son tour, le 26 février, son espace aérien aux compagnies aériennes russes et rapatrié son personnel diplomatique de Kiev, à la suite de l’agression de l’Ukraine par la Russie. « L’espace aérien roumain a été fermé à tous les vols réguliers, avec ou sans atterrissage sur les aéroports nationaux, pour tous les opérateurs enregistrés dans la Fédération russe », a fait savoir l’autorité aéronautique civile, précisant que les vols humanitaires et d’urgence étaient exemptés.              Les trois pays baltes, anciens pays satellites de l’ex-URSS, se sont ajoutés le même jour à la liste des pays interdisant à la Russie d’utiliser leurs espaces aériens. « Nous invitons tous les autres pays de l’Union européenne à faire de même, Il n’y a pas de place pour les avions d’un agresseur dans les cieux démocratiques », a fait savoir la première ministre estonienne, Kaja Kallas, sur Twitter. « La Lituanie, en coordination avec la Lettonie et l’Estonie, ferme son espace aérien aux avions russes à partir de minuit », a annoncé dans la foulée le ministre des transports lituanien, Marius Skuodis.            Le même jour en fin de journée, Austrian Airlines, la compagnie nationale autrichienne, a annoncé qu’elle annulait ses vols vers la Russie et qu’elle évitait l’espace aérien russe pendant au moins les sept prochains jours. Austrian Airlines a pris cette décision « en raison de l’évolution de la situation réglementaire », a expliqué la compagnie dans un communiqué.            27 février : Finlande, Danemark, Belgique, Allemagne, Italie, Luxembourg, Suède, Islande, France, Irlande, Pays-Bas, Autriche, Macédoine du Nord, Espagne et Canada            C’est dimanche qu’une grande majorité des pays européens ont annoncé à leur tour fermer leur espace aérien aux avions et compagnies russes. La Finlande, qui a une frontière de plus de 1 300 kilomètres avec son voisin russe, « se prépare à fermer l’espace aérien au trafic aérien russe », a déclaré son ministre des transports, Timo Harakka, dans un tweet publié dans la nuit de samedi à dimanche. Le moment d’entrée en vigueur de la mesure n’a pas été précisé.              Dimanche matin, le Danemark a également annoncé la fermeture de son ciel aux avions russes, dont les jets privés. Lors de la réunion prévue dimanche des ministres des affaires étrangères de l’Union européenne, « nous pousserons pour une fermeture à l’échelle de l’UE », a déclaré sur Twitter le chef de la diplomatie danoise, Jeppe Kofod.            L’Allemagne va également fermer son espace aérien aux compagnies aériennes et à tous les jets privés russes à partir de dimanche, 14 heures GMT, a annoncé le ministère des transports. Cette interdiction est valable pour trois mois mais ne concernait pas d’éventuels vols humanitaires.            La Belgique lui a emboîté le pas et a fermé son espace aérien à « toutes les compagnies russes », a annoncé dimanche le premier ministre Alexander De Croo. « En Europe, le ciel est ouvert, mais ouvert à ceux qui connectent les peuples, pas à ceux qui commettent des agressions brutales », a-t-il déclaré sur Twitter.              L’Italie a suivi et a décidé de fermer son espace aérien à la Russie, a annoncé un porte-parole du gouvernement dans un bref communiqué dimanche, sans préciser quand entrerait en vigueur cette mesure. Le gouvernement luxembourgeois a aussi annoncé dans un communiqué « préparer les notifications nécessaires pour fermer » son espace aérien aux compagnies russes dès dimanche. Le Luxembourg est une plate-forme majeure pour les avions-cargos et l’acheminement de fret en Europe.            La Suède et l’Islande ont également annoncé dimanche vouloir fermer leur espace aérien aux aéronefs russes.            Après deux jours d’hésitations sur la question, et alors que le ministère des transports disait « étudier le principe de fermer son espace aérien », la France a elle aussi décidé dimanche, en début d’après-midi, de fermer son espace aérien aux avions et compagnies aériennes russes à compter de dimanche soir. « Face à l’invasion russe de l’Ukraine, l’unité de l’Europe est totale », a déclaré Jean-Baptiste Djebbari, le ministre délégué aux transports.              Dans l’après-midi de dimanche, l’Irlande, les Pays-Bas, l’Autriche, la Macédoine du Nord, l’Espagne et le Canada ont tous suivi le même mouvement. « Il n’y a pas de place dans l’espace aérien néerlandais pour un régime qui applique une violence inutile et brutale », a souligné le ministre hollandais de l’infrastructure, Mark Harbers.            Par ailleurs, en milieu d’après-midi dimanche, Air France a annoncé suspendre temporairement « la desserte et le survol de la Russie » et n’assurera plus ses liaisons vers Moscou et Saint-Pétersbourg jusqu’à nouvel ordre « compte tenu de la situation dans la région », a déclaré un porte-parole. En conséquence, la compagnie aérienne suspend également ses vols de et vers la Chine, la Corée et le Japon, « le temps d’étudier les options de plan de vol permettant d’éviter l’espace aérien russe ».            27 février au soir : l’UE ferme l’intégralité de son espace aérien            Après les pressions de plusieurs membres de l’Union européenne dans la journée de dimanche, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a annoncé que tous les membres de l’Union bannissaient leur espace aérien souverain aux appareils russes. Une annonce qui étend donc la mesure à six pays : le Portugal, la Grèce, la Hongrie, la Slovaquie, la Slovénie et la Croatie.              Plus tôt dans la journée, les Suédois et les Italiens ont poussé à une mesure européenne, à l’instar de la France. Luigi Di Maio, le ministre des affaires étrangères italiennes, avait déclaré vouloir soutenir « une action commune de tous les pays de l’UE : que toute l’UE ferme son espace aérien à la Russie » lors du conseil extraordinaire des affaires étrangères de l’UE.            Avec les nombreux pays ayant déjà fermé ou annoncé la fermeture de leur espace aérien, le trafic aérien russe se retrouve face à une très vaste zone de non-survol en Europe, ce qui impose d’énormes détours aux vols vers l’ouest.            Les pays que la Russie a exclus de son espace aérien            25 février : Royaume-Uni            Le lendemain de l’invasion, la Russie a annoncé bannir de son espace aérien tous les avions liés au Royaume-Uni, après des sanctions imposées par Londres à la compagnie aérienne russe Aeroflot. L’espace aérien russe est interdit à tous les avions « appartenant, loués ou exploités par une personne liée à la Grande-Bretagne » et ceux qui y sont enregistrés, a annoncé le régulateur aérien russe, Rosaviatsia, dans un communiqué. L’interdiction concerne non seulement les vols à destination de Russie, mais aussi ceux survolant le territoire russe, un espace-clé reliant l’Europe à l’Asie, selon la même source.              L’une des principales compagnies aériennes russes, S7 Airlines, a annoncé le même jour suspendre tous ses vols à destination de l’Europe en raison de la fermeture de leur espace aérien par la Pologne et la République tchèque. « En raison de la fermeture de l’espace aérien par les Etats européens, S7 Airlines a décidé d’annuler tous ses vols vers l’Europe du 26 février au 13 mars », a déclaré la compagnie, citée par les agences de presse russes.            26 février : Bulgarie, Pologne, République tchèque            Samedi, en réponse aux mesures prises par ces pays, les avions liés à la Bulgarie, à la Pologne et à la République tchèque ont été interdits de survoler le territoire russe.            « En raison des décisions inamicales des autorités aériennes de Bulgarie, de Pologne et de République tchèque, à partir de 12 heures GMT le 26 février 2022 », la Russie ferme son espace aérien aux « compagnies aériennes de ces pays ou [à] celles qui y sont enregistrées », a déclaré le régulateur aérien russe. Cette fermeture concerne également les vols en transit.              Des dérogations sont toutefois possibles en cas de délivrance d’une autorisation spéciale de Rosaviatsia ou du ministère des affaires étrangères russe, selon le régulateur russe.            27 février : Lettonie, Lituanie, Estonie, Slovénie            La Russie a annoncé dimanche qu’elle fermait son espace aérien aux compagnies liées ou enregistrées en Lettonie, en Lituanie, en Estonie et en Slovénie, en représailles aux mesures similaires prises par ces pays.            Cette interdiction concernera également les vols de transit effectués en Russie par ces compagnies, a précisé dans un communiqué Rosaviatsia. L’agence précise que des vols de compagnies russes continueront d’être effectués jusqu’à l’enclave de Kaliningrad, en passant au-dessus des eaux internationales en mer Baltique et en contournant la Lituanie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-le-point-sur-les-pays-qui-ont-ferme-leurs-espaces-aeriens-a-la-russie_6115449_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur les pays qui ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-02-27T14:30:40+01:00","datePublished":"2022-02-27T14:30:40+01:00","dateModified":"2022-02-27T18:18:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"On d\u00e9nombre d\u00e9sormais 30 pays ayant banni les avions russes de leur espace a\u00e9rien, dont les 27 membres de l\u2019UE. En retour, Moscou a adopt\u00e9 des mesures similaires contre huit pays, pour le moment.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/803/0/1050/524/1342/696/60/0/42d3ffa_161874467-web-inter-0822-fermeture-espace-aerien-3.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-10">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’annonce faite par la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, intervient après que plusieurs pays ont décidé, dimanche, de fermer leur espace aérien aux russes. En parallèle, des délégations russe et ukrainienne sont arrivées à la frontière ukraino-bélarusse cet après-midi après avoir accepté des pourparlers, mais les discussions n’ont pas encore débuté.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ savez-vous quelles sont les mesures mises en place par les européens pour s'assurer que la Suisse ne pratique pas un jeu "ambigu" limitant l'impact des sanctions mises en place par les états européens, comme cela a souvent été le cas dans le passé ? Les européens ont-ils obtenu des assurances fermes de la part de la Suisse sur ce  point ?    fdnj         Bonjour Fdnj,          En effet, les autorités suisses ont pris des mesures récentes afin de s’assurer que leur système bancaire ne serve pas aux grandes fortunes russes à contourner les sanctions européennes. Vendredi 25 février, la Suisse a publié une ordonnance entrée en vigueur à 17 heures GMT afin de tenir « compte des diverses décisions adoptées par l’Union européenne », a annoncé le ministère suisse de l’économie dans un communiqué.          Il est désormais interdit aux intermédiaires financiers de nouer de nouvelles relations d’affaires avec les 363 personnes et les quatre nouvelles entités visées par des sanctions. Ces établissements ont aussi l’obligation d’annoncer « immédiatement » les liens qu’elles entretiennent avec ces clients. Ces personnes « n’auront plus le droit d’entrer en Suisse », a précisé le même jour le conseiller fédéral Guy Parmelin, chargé du ministère de l’économie, lors d’une conférence de presse.          Le Conseil fédéral suisse a annoncé travailler sur de nouvelles ordonnances afin de s’adapter aux paquets de sanctions européennes les plus récents.          La Suisse est une plate-forme névralgique du négoce des hydrocarbures de la Russie et un centre financier prisé de ses oligarques. Selon la Banque des règlements internationaux, les engagements des banques suisses à l’égard de clients russes se montaient à 23 milliards de dollars au troisième trimestre 2021. Des oligarques russes ont également des intérêts dans de grandes entreprises suisses.                    16:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus d’un millier de personnes rassemblées à Toulouse en soutien au peuple ukrainien            Manifestation de soutien pour le peuple ukrainien à Toulouse, place du Capitole, le 27 février 2022. ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »           A Toulouse, ville jumelée avec Kiev depuis 1975, la communauté ukrainienne se mobilise depuis jeudi dernier. Après un premier rassemblement vendredi soir, dimanche, place du Capitole, plus d’un millier de personnes sont venues dire « Stop war » à partir de 14 heures. Au pied de la mairie, une chorale entonne l’hymne ukrainien, après avoir chanté Stepom, stepom, le requiem de lutte. Daryna Marquet vit à Toulouse depuis vingt ans. Vêtue du costume traditionnel brodé, elle dit « ne pas avoir de nouvelles de la famille, qui habite près de Kiev, depuis trois jours ». La petite communauté de la Ville rose, environ une centaine de personnes, s’organise informellement grâce aux contacts noués auparavant dans le cadre du jumelage. Aide médicale, alimentation, habits, collecte de fonds : « On essaie de s’organiser un peu dans l’urgence et sans savoir encore comment envoyer tout cela là-bas », précise Daryna.              Daryna Marquet lors de la manifestation à Toulouse, le 27 février 2022. ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »           Pour Lila, 24 ans, née en France mais dont toute la famille réside à Kiev, « tout cela semble irréel, absurde, mais on se doutait des intentions russes depuis des années. Du coup, je me sens assez impuissante ». A 15 heures, un autre défilé est prévu pour arpenter les boulevards, après celui de début d’après-midi, une initiative lancée par le mouvement Pulse of Europe Toulouse, un mouvement apolitique, fondé à la suite du Brexit, qui veut défendre l’unité européenne. La veille au soir, les murs de la mairie et ceux de l’hôtel de région s’étaient parés des couleurs jaune et bleu du drapeau ukrainien. Dans un communiqué, Carole Delga, présidente socialiste de la région Occitanie, a annoncé que « la région soutiendra toutes les communes d’accueil et particulièrement la ville de Toulouse dans son action de soutien à sa ville jumelle, Kiev. Je l’ai dit au maire Jean-Luc Moudenc. Un fonds d’un million d’euros est chaque année réservé à l’accueil des réfugiés par la région Occitanie, nous l’amplifierons si cela est nécessaire », a-t-elle conclu.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dissuasion nucléaire russe : le chef de l’OTAN condamne une conduite « irresponsable » de Moscou        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a dénoncé, dimanche, la conduite « irresponsable » de Moscou après la mise en alerte par Vladimir Poutine de la « force de dissuasion » nucléaire de l’armée russe.          « C’est une rhétorique dangereuse. C’est une conduite qui est irresponsable », a déclaré Jens Stoltenberg sur la chaîne américaine CNN.          Les Etats-Unis dénoncent aussi l’attitude de Moscou. « Le président Poutine continue l’escalade dans cette guerre, d’une manière qui est totalement inacceptable », a déclaré sur CBS l’ambassadrice américaine à l’ONU, Linda Thomas-Greenfield. « Nous devons continuer à dénoncer ses actions de la façon la plus sévère qui soit », a-t-elle ajouté.                              16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En video : les civils se réfugient dans les pays voisins, notamment en Pologne        Les images tournées dans la ville frontalière de Medyka montrent de nombreuses familles, avec de jeunes enfants, arriver après une longue nuit d’attente au poste-frontière.                    Voir aussi :  Guerre en Ukraine : les civils se réfugient dans les pays voisins                                 16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Un couple s’embrasse avant que la femme ne monte dans un wagon de train en partance pour l’ouest de l’Ukraine, à la gare de Kramatorsk, dans l’Est ukrainien, dimanche 27 février 2022. ANDRIY ANDRIYENKO / AP                     16:12   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Témoignage d’une Ukrainienne de Kharkiv : « Aidez-nous tant que nous sommes en vie »        Faustine Vincent, notre journaliste au service international, chargée de l’Europe de l’Est, avait rencontré Lioudmyla Bobova la semaine dernière à Kharkiv, dans le cadre d’un reportage. Elle a pu échanger avec elle, ces dernières heures, et nous livre son témoignage. Cette Ukrainienne de 59 ans, qui avait trouvé refuge dans la deuxième ville du pays après le début de la guerre dans le Donbass avec les séparatistes prorusses, en 2014, s’est terrée dans un sous-sol avec sa mère, que l’on peut voir en train de prier sur la photo, qui accompagne son tweet :          « Des obus d’artillerie lourde volent au-dessus de nos maisons. On entend de puissantes explosions. Ma mère a 87 ans et prie Dieu. Au secours ! Poutine ne recule devant rien sauf la force. On a besoin de défense antiaérienne et de la défense antimissile, c’est urgent. Aidez-nous tant que nous sommes en vie. Dehors la mort nous attend, il y a des équipes de sabotage et des snipers. »                                                         L’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à l’Ukraine et fermer tout son espace aérien à la Russie         Des pourparlers vont avoir lieu entre l’Ukraine et la Russie à la frontière ukraino-biélorusse         Le point sur la situation en Ukraine à 14 h 30         L’armée russe affirme avoir encerclé deux grandes villes dans le sud de l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Grégor Brandy                          Les réponses à vos questions les plus fréquentes :  La France est-elle menacée ? Peut-on parler de troisième guerre mondiale ? Que fait l’ONU ? ...                Au quatrième jour de l’offensive lancée par Vladimir Poutine, des pourparlers doivent se tenir entre les autorités russes et ukrainiennes, dimanche, à la frontière entre l’Ukraine et la Biélorussie. Les délégations des deux pays sont arrivées sur place mais les discussions n’ont pas encore débuté. Lors d’une allocution, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est montré sceptique quant à une possible résolution du conflit.Alors que plusieurs pays européens, dont la France, l’Allemagne, le Royaume-Uni et le Canada, avaient déjà fait savoir qu’ils fermaient leur espace aérien aux avions russes, Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, a annoncé, dimanche, que l’intégralité de l’Union européenne (UE) allait faire de même.Mme von der Leyen a également fait savoir que l’UE allait financer l’achat d’armes et leur livraison à l’Ukraine, une première, a-t-elle affirmé. Elle a en outre ajouté que les médias russes RT (anciennement Russia Today) et Sputnik étaient bannis de l’UE.Plus tôt dans la journée de dimanche, les Occidentaux ont décidé d’exclure de nombreuses banques russes de la plate-forme interbancaire Swift et de restreindre l’accès de la Banque de Russie aux marchés des capitaux, ainsi que de « paralyser » ses actifs, afin de limiter ses capacités à financer le conflit, selon les mots d’Ursula von der Leyen.En réaction aux sanctions prises, Vladimir Poutine a ordonné la mise en alerte de la « force de dissuasion » nucléaire russe, estimant que les principales puissances de l’OTAN avaient fait des « déclarations agressives ». Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a assuré dimanche que son pays ne « capitulera pas », dénonçant quant à lui les déclarations de M. Poutine comme une tentative de « pression ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a saisi la Cour internationale de justice contre la Russie.Dans la nuit de samedi à dimanche, les troupes russes ont continué de se déployer en Ukraine. La capitale, Kiev, est placée sous couvre-feu jusqu’à lundi matin. Le maire de la ville, M. Klitschko, a déclaré, dimanche, qu’il n’y avait pas de troupes russes à Kiev, mais que les forces de l’ordre « continuaient de repérer et neutraliser des saboteurs ».Les forces ukrainiennes ont repris, dimanche, le contrôle de Kharkiv, deuxième plus grande ville du pays, située à la frontière russe, a déclaré le gouverneur local, Oleh Synehoubov, ajoutant qu’une « élimination des ennemis dans la ville » était en cours.Bilan humain : au moins 198 civils, dont 3 enfants, ont été tués et 1 115 personnes blessées depuis jeudi, selon le ministère de la santé ukrainien. L’armée russe a reconnu pour la première fois, dimanche, avoir enregistré des pertes humaines au cours de son invasion de l’Ukraine, sans pour autant donner de chiffres. Environ 368 000 réfugiés ont fui l’Ukraine pour les pays voisins et leur nombre « continue à augmenter », ont annoncé dimanche les Nations unies.         Pour approfondir :         Analyse. Les nouvelles sanctions des Occidentaux s’attaquent au pilier de la stabilité économique de la RussieRécit. A la télévision russe, la guerre en Ukraine est invisibleReportage. A Strasbourg, dans la manifestation de soutien à l’Ukraine : « On a été trop gentils avec Poutine »Editorial. Guerre en Ukraine : assumer le coût des sanctions contre la RussieLexique. Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « format Normandie »                          L’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à l’Ukraine et fermer tout son espace aérien à la Russie         Des pourparlers vont avoir lieu entre l’Ukraine et la Russie à la frontière ukraino-biélorusse         Le point sur la situation en Ukraine à 14 h 30         L’armée russe affirme avoir encerclé deux grandes villes dans le sud de l’Ukraine                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-27T17:28:04+00:00","coverageEndTime":"2022-02-28T05:28:04+00:00","headline":,"description":"L\u2019annonce faite par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, intervient apr\u00e8s que plusieurs pays ont d\u00e9cid\u00e9, dimanche, de fermer leur espace a\u00e9rien aux russes. En parall\u00e8le, des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne sont arriv\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-b\u00e9larusse cet apr\u00e8s-midi apr\u00e8s avoir accept\u00e9 des pourparlers, mais les discussions n\u2019ont pas encore d\u00e9but\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à Kiev et fermer tout son espace aérien à la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019annonce faite par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, intervient apr\u00e8s que plusieurs pays ont d\u00e9cid\u00e9, dimanche, de fermer leur espace a\u00e9rien aux russes. En parall\u00e8le, des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne sont arriv\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-b\u00e9larusse cet apr\u00e8s-midi apr\u00e8s avoir accept\u00e9 des pourparlers, mais les discussions n\u2019ont pas encore d\u00e9but\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0/0/4928/3280/1342/696/3/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-02-27T17:28:04+00:00"
,"endDate":"2022-02-28T05:28:04+00:00"
  La compagnie p\u00e9troli\u00e8re britannique BP a annonc\u00e9, dimanche, qu\u2019elle sortira du capital du g\u00e9ant russe Rosneft dont elle d\u00e9tient une participation de 19,75\u00a0%, \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Dans un communiqu\u00e9, le groupe a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Bernard Looney, d\u00e9missionne du conseil d\u2019administration de Rosneft \u00ab\u00a0avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant p\u00e9trolier BP annonce qu\u2019il sort du capital du russe Rosneft","dateModified":"2022-02-27T17:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T17:07:42+00:00","articleBody":"     Cl\u00e9mence, 25\u00a0ans (elle pr\u00e9f\u00e8re ne pas donner son nom de famille), enseigne au lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Kiev depuis trois ans. Elle fait aujourd\u2019hui partie des quelque mille Fran\u00e7ais encore en Ukraine. Aucune \u00e9vacuation n\u2019est possible pour le moment. Elle a livr\u00e9 son t\u00e9moignage au Monde\u00a0:          \u00ab\u00a0On s\u2019est regroup\u00e9 dans le m\u00eame appartement avec trois amis pour que ce soit plus simple et pour se soutenir mutuellement. On entend les sir\u00e8nes et on doit r\u00e9guli\u00e8rement descendre se r\u00e9fugier dans le parking de l\u2019immeuble \u2013 c\u2019est un abri antibombes. Dans les abris, les gens sont calmes et tr\u00e8s solidaires. Par exemple\u00a0: \u201cMets-toi sur mon matelas ou prends ma chaise.\u201d          On a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9couter les conseils de l\u2019ambassade et de ne pas essayer de quitter le pays. Prendre la route serait trop dangereux, et on n\u2019a pas de voiture. On reste chez nous et on esp\u00e8re \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s d\u00e8s que ce sera possible. Le plus difficile, c\u2019est pour notre famille, en France. Nous, on est dedans, eux ils n\u2019ont que les r\u00e9cits des m\u00e9dias et s\u2019inqui\u00e8tent.          On sait que \u00e7a va durer longtemps, mais le moral est bon. Surtout, on est fiers des Ukrainiens, de ce qu\u2019ils font pour r\u00e9sister. Je ne suis pas surprise que le peuple se batte derri\u00e8re son pr\u00e9sident. Ce sont des gens beaux et solidaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage d\u2019une Fran\u00e7aise coinc\u00e9e \u00e0 Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Prendre la route serait trop dangereux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T17:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T17:03:36+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a reconnu pour la premi\u00e8re fois, dimanche, avoir enregistr\u00e9 des pertes humaines au cours de son invasion de l\u2019Ukraine, sans pour autant donner de chiffres. \u00ab\u00a0Les militaires russes font preuve de courage en ex\u00e9cutant leurs missions de combat (\u2026). Malheureusement, il y a des morts et des bless\u00e9s. Mais nos pertes sont bien moindres\u00a0\u00bb que dans le camp ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov.          Samedi, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 que 3\u00a0500\u00a0soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis jeudi. Des chiffres inv\u00e9rifiables. Samedi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien avait \u00e9galement lanc\u00e9 un site intitul\u00e9 \u00ab\u00a0200RF, cherche les tiens\u00a0\u00bb, qui s\u2019adresse aux familles russes qui cherchent des nouvelles de leurs soldats. On pouvait y voir de premi\u00e8res vid\u00e9os de prisonniers et, s\u2019agissant des morts, un passeport ou une photo (si celle-ci est reconnaissable).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe reconna\u00eet pour la premi\u00e8re fois des \u00ab\u00a0morts\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-02-27T17:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:55:01+00:00","articleBody":"     Lors de sa prise de parole, la pr\u00e9sidente de la Commision europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a \u00e9galement annonc\u00e9 que les m\u00e9dias russes RT (anciennement Russia Today) et Sputnik \u00e9taient bannis de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Vendredi, notre journaliste Sandrine Cassini rapportait que d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9ventuelles sanctions ou suspensions\u00a0\u00bb contre RT France faisaient alors partie des r\u00e9flexions en cours, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, quelques heures apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les m\u00e9dias russes RT et Sputnik bannis de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-02-27T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:47:04+00:00","articleBody":"     Alors que plusieurs pays europ\u00e9ens avaient d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu\u2019ils fermaient leur espace a\u00e9rien aux avions russes, Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, vient d\u2019annoncer que l\u2019UE allait totalement fermer son espace a\u00e9rien aux avions russes, y compris aux \u00ab\u00a0jets priv\u00e9s des oligarques\u00a0\u00bb.          Mme von der Leyen a \u00e9galement fait savoir que l\u2019UE allait financer l\u2019achat d\u2019armes et leur livraison \u00e0 l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re pour l\u2019Union, a-t-elle affirm\u00e9. De nouvelles sanctions contre les exportations de la Bi\u00e9lorussie ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prises.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va financer l\u2019achat d\u2019armes et leur livraison \u00e0 l\u2019Ukraine et fermer tout son...","dateModified":"2022-02-27T17:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:36:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvec les espaces a\u00e9riens ferm\u00e9s, Kaliningrad est elle compl\u00e8tement isol\u00e9e ?    Romain         Bonjour Romain,          Non, l\u2019enclave de Kaliningrad n\u2019est pas tout \u00e0 fait isol\u00e9e, malgr\u00e9 ce que l\u2019on pourrait d\u00e9duire des cartes qui sont publi\u00e9es sur les espaces a\u00e9riens europ\u00e9ens ferm\u00e9s aux a\u00e9ronefs russes.          En effet, celles-ci montrent principalement les limites des r\u00e9gions d\u2019information de vol (ou FIR, pour flight information region), qui ne correspondent pas tout \u00e0 fait aux espaces a\u00e9riens souverains dont les Russes sont ou seront bannis \u00e0 partir de ce soir, minuit. Les FIR servent \u00e0 d\u00e9finir quel pays a autorit\u00e9 pour fournir les services d\u2019alerte et d\u2019information en vol aux appareils. Les espaces a\u00e9riens souverains sont, eux, d\u00e9limit\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que les eaux territoriales\u00a0: ils s\u2019\u00e9tendent jusqu\u2019\u00e0 douze milles marins (22,22\u00a0km) au-del\u00e0 des c\u00f4tes d\u2019un pays.          En suivant un fin corridor entre Saint-P\u00e9tersbourg et Kaliningrad, les avions russes devraient rester dans l\u2019espace a\u00e9rien international et assurer les liaisons avec la Russie continentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T16:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:30:57+00:00","articleBody":"     Une image singuli\u00e8re se d\u00e9tache du fil Instagram o\u00f9 Zoya Alechkina, 32\u00a0ans, et son \u00e9poux fran\u00e7ais, Jean-Christophe Pri\u00e9, 39\u00a0ans, suivent depuis jeudi les d\u00e9veloppements de la situation dans le pays. Un de leurs amis a post\u00e9 une photo de lui, souriant, dans un treillis militaire, casque sur la t\u00eate et arme \u00e0 la main. \u00ab\u00a0Je ne doutais pas qu\u2019il s\u2019engagerait\u00a0\u00bb, souffle d\u2019une voix tremblante Jean-Christophe, tandis que leurs enfants, Nikita, 3\u00a0ans, et Micha, 2\u00a0ans, jouent avec des ballons de baudruches aux couleurs de l\u2019Ukraine.              Le fil Instagram de Zoya Alechkina, o\u00f9 l\u2019on peut voir une photo d\u2019un de ses amis, qui vient de s\u2019engager. Lors d\u2019une manifestation \u00e0 Paris, le 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. ALLAN KAVAL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Dans notre entourage, ceux qui peuvent s\u2019engager le font. Mon p\u00e8re de 65\u00a0ans, qui est lui-m\u00eame russe, s\u2019est port\u00e9 volontaire pour d\u00e9fendre notre ville, Dnipro, mais ils l\u2019ont refus\u00e9 pour raison de sant\u00e9\u00a0\u00bb, raconte Zoya. Elle montre une vid\u00e9o post\u00e9e depuis Dnipro par l\u2019un de ses amis o\u00f9 des dizaines de personnes sans abri collectent au m\u00eame moment des milliers de bouteilles de bi\u00e8re pour fabriquer des cocktails Molotov destin\u00e9s \u00e0 accueillir les troupes russes si elles entrent dans la ville.          \u00ab\u00a0Nous avons peur pour eux, mais ils sont notre seul espoir et le seul espoir de l\u2019Europe de stopper l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, dit cette m\u00e8re de famille qui s\u2019est install\u00e9e avec son mari en France en\u00a02017. Elle regrette aujourd\u2019hui l\u2019absence de soutien militaire direct des pays de l\u2019OTAN aux forces ukrainiennes.              Jean-Christophe Pri\u00e9 et Zoya Alechkina, avec leurs enfants, lors d\u2019une manifestation parisienne de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. ALLAN KAVAL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Le slogan \u00ab\u00a0des armes pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb r\u00e9sonne dans la foule o\u00f9 flottent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des drapeaux ukrainiens les couleurs de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, de la G\u00e9orgie et des r\u00e9volutionnaires syriens. \u00ab\u00a0La prise de conscience n\u2019est pas assez importante en France\u00a0\u00bb, regrette Jean-Christophe. \u00ab\u00a0Il faut un mouvement massif qui oblige les gouvernements \u00e0 faire davantage pour l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Parmi leurs proches, certaines amies et la s\u0153ur de Zoya prennent la route de l\u2019exil. Jean-Christophe et Zoya pr\u00e9voient de se rendre la semaine prochaine en Slovaquie pour leur porter assistance, ainsi qu\u2019\u00e0 ceux qui comme eux attendent aux portes de l\u2019Europe.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/e02569d_1645977507513-image-d-ios-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, des manifestants regrettent que \u00ab\u00a0la prise de conscience ne soit pas assez importante en Franc...","dateModified":"2022-02-27T16:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:22:30+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une allocution, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit ne pas croire en une possible r\u00e9solution du conflit avec la Russie au moyen des pourparlers qui doivent bient\u00f4t d\u00e9buter entre les deux parties \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie.          \u00ab\u00a0Mais laissons-les essayer, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de ce discours, rapport\u00e9 par le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent. Ainsi, aucun citoyen ukrainien ne pourra remettre en cause le fait que, moi, dans mon r\u00f4le de pr\u00e9sident, j'ai essay\u00e9 d\u2019arr\u00eater la guerre alors que l\u2019occasion se pr\u00e9sentait, aussi mince la chance de r\u00e9ussite f\u00fbt-elle.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien peu optimiste sur le r\u00e9sultat des pourparlers avec la Russie","dateModified":"2022-02-27T16:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:15:04+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne sont arriv\u00e9es, dimanche, \u00e0 leur point de rencontre, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Il a cependant d\u00e9menti que des discussions aient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 entre les deux parties, comme l\u2019avait annonc\u00e9 un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien un peu plus t\u00f4t.          Les pourparlers doivent se d\u00e9rouler \u00e0 la  fronti\u00e8re entre Ukraine et Bi\u00e9lorussie, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Plus t\u00f4t, Vladimir Poutine avait tent\u00e9 d\u2019imposer la tenue de ces \u00e9changes dans la ville bi\u00e9lorusse de Gomel. Cette proposition avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par l\u2019Ukraine, Moscou ayant lanc\u00e9 une partie de son invasion depuis cette r\u00e9gion proche de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne sont arriv\u00e9es \u00e0 leur point de rencontre pour les pourparlers","dateModified":"2022-02-27T16:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:08:42+00:00","articleBody":"     L\u2019organisation intergouvernementale a annonc\u00e9 la tenue, mercredi, d\u2019une r\u00e9union de son conseil des gouverneurs \u00ab\u00a0pour examiner la situation actuelle en Ukraine\u00a0\u00bb. La rencontre \u00ab\u00a0d\u00e9butera \u00e0 11\u00a0heures\u00a0\u00bb au si\u00e8ge du gendarme onusien du nucl\u00e9aire, \u00e0 Vienne, en Autriche, selon une d\u00e9claration transmise dimanche \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          L\u2019Ukraine dispose de quatre centrales op\u00e9rationnelles et de plusieurs d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets radioactifs, dont celui de Tchernobyl. Ce site du pire accident nucl\u00e9aire de l\u2019histoire, en\u00a01986, est tomb\u00e9, jeudi, aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019op\u00e9ration militaire a \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019une hausse des niveaux de radiation, mais \u00ab\u00a0ne posant aucun danger pour le public\u00a0\u00bb, selon l\u2019instance onusienne.          L\u2019agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a, par ailleurs, d\u00e9clar\u00e9 dimanche que deux incidents se sont produits dans des d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets, dont l\u2019un \u00e0 Kiev touch\u00e9 par des missiles. \u00ab\u00a0Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait \u00e9tat de dommages au b\u00e2timent ou d\u2019\u00e9missions radioactives\u00a0\u00bb, selon les \u00e9l\u00e9ments fournis par l\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation ukrainienne.          De tels \u00e9v\u00e9nements soulignent n\u00e9anmoins \u00ab\u00a0le risque r\u00e9el que des sites disposant de mati\u00e8re radioactive subissent des d\u00e9g\u00e2ts pendant le conflit, avec des cons\u00e9quences potentiellement graves pour la sant\u00e9 humaine et l\u2019environnement\u00a0\u00bb, a averti le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Mariano Grossi, dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique convoque un conseil des gouverneurs extraordinaire","dateModified":"2022-02-27T16:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:01:30+00:00","articleBody":"    Quelle \u00e9valuation faire du d\u00e9but de l'invasion ? J'ai l'impression que Poutine se heurte \u00e0 plus de r\u00e9sistance que pr\u00e9vu. Est-ce que \u00e7a signifie que l'Ukraine pourrait \u00eatre en position de force relative (du moins qu'elle pourrait disposer d'un pouvoir de n\u00e9gociation significatif) au moment des pourparlers ?    Guillaume          Bonjour Guillaume,          Il est p\u00e9rilleux de s\u2019avancer sur l\u2019\u00e9tat des rapports de force qui s\u2019exerceraient lors de ces pourparlers. N\u00e9anmoins, les renseignements britannique et am\u00e9ricain ont, en effet, tous deux fait \u00e9tat d\u2019un ralentissement de l\u2019avanc\u00e9e des forces terrestres russes ces deux derniers jours en Ukraine. Des difficult\u00e9s dans la cha\u00eene logistique, notamment en approvisionnement de carburant, ainsi qu\u2019une tr\u00e8s forte r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, possiblement plus importante que ce qu\u2019avait anticip\u00e9 le Kremlin, contribueraient au ralentissement de l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes dans le pays.          N\u00e9anmoins, la part des effectifs mass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne prenant part au combat a augment\u00e9 depuis vendredi, passant d\u2019environ un tiers \u00e0 une moiti\u00e9 en vingt-quatre heures. Il est donc difficile d\u2019estimer comment les rapports de force militaires sont amen\u00e9s \u00e0 \u00e9voluer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T16:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:52:42+00:00","articleBody":"         Un policier russe pendant une manifestation \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 27 f\u00e9vrier 2022. ANTON VAGANOV \/ REUTERS               Des agents des forces de l\u2019ordre lors d\u2019une manifestation \u00e0 Moscou, en Russie, le 27 f\u00e9vrier 2022. EVGENIA NOVOZHENINA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/6ab18ba_1645973414352-475163.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T15:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:50:13+00:00","articleBody":"     Dans la manifestation toulousaine, qui entame son parcours sur les boulevards, Nataly Kebalo, 30\u00a0ans, vit en France depuis huit ans. N\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, elle a envoy\u00e9 un message \u00ab\u00a0\u00e0 tous [ses] amis d\u2019enfance qui habitent dans cette belle ville paisible qui ressemble tant \u00e0 Toulouse. Ils entrent en r\u00e9sistance, fabriquent des cocktails Molotov, c\u2019est surr\u00e9aliste, inimaginable\u00a0\u00bb. Graphiste, c\u2019est elle qui a r\u00e9alis\u00e9 la plupart des pancartes et drapeaux qui ornent la manifestation. \u00ab\u00a0J\u2019ai aussi des nouvelles de ma grand-m\u00e8re qui voit passer les tanks russes autour de Kiev. Je sais juste que toute ma faille n\u2019ose plus se d\u00e9placer.\u00a0\u00bb              Nataly Kebalo, 30 ans, lors de la manifestation \u00e0 Toulouse le 27 f\u00e9vrier 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Tr\u00e8s active sur les r\u00e9seaux sociaux, elle participe aux diff\u00e9rentes collectes de fonds, de m\u00e9dicaments et r\u00e9pond aux familles toulousaines qui se manifestent pour accueillir \u00e9ventuellement des r\u00e9fugi\u00e9s. \u00ab\u00a0La mobilisation devient impressionnante, en Ukraine comme ici\u00a0\u00bb, dit-elle.          Non loin d\u2019elle, sous les fen\u00eatres du Capitole, tout le conseil municipal, derri\u00e8re le maire Jean-Luc Moudenc, est venu t\u00e9moigner de son soutien. Le premier magistrat de la ville a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous\u00a0nous porterons \u00e9videmment volontaires pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, mais pour l\u2019instant nous n\u2019avons pas de sollicitations des consulats ou du minist\u00e8re.\u00a0\u00bb M.\u00a0Moudenc, qui avait rencontr\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, lors d\u2019une visite de jumelage en\u00a02015, \u00ab\u00a0reste attentif \u00e0 la situation de la petite communaut\u00e9 ukrainienne de la ville, avec qui nous allons travailler \u00e9troitement\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/87ee18c_1645974619363-manif-ukraine-toulouse-ul-myop-1009591.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai des nouvelles de ma grand-m\u00e8re qui voit passer les tanks russes autour de Kiev\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T15:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:48:55+00:00","articleBody":"     La police russe a arr\u00eat\u00e9 au moins 1\u00a0547 personnes lors de manifestations contre la guerre en Ukraine, organis\u00e9es dimanche dans 45 villes de Russie, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019organisation ind\u00e9pendante OVD-Info.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, jeudi matin, plus de 4\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, selon l\u2019ONG.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un millier d\u2019arrestations lors de manifestations antiguerre en Russie","dateModified":"2022-02-27T15:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:42:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nsavez-vous quelles sont les mesures mises en place par les europ\u00e9ens pour s'assurer que la Suisse ne pratique pas un jeu \"ambigu\" limitant l'impact des sanctions mises en place par les \u00e9tats europ\u00e9ens, comme cela a souvent \u00e9t\u00e9 le cas dans le pass\u00e9 ? Les europ\u00e9ens ont-ils obtenu des assurances fermes de la part de la Suisse sur ce  point ?    fdnj         Bonjour Fdnj,          En effet, les autorit\u00e9s suisses ont pris des mesures r\u00e9centes afin de s\u2019assurer que leur syst\u00e8me bancaire ne serve pas aux grandes fortunes russes \u00e0 contourner les sanctions europ\u00e9ennes. Vendredi 25\u00a0f\u00e9vrier, la Suisse a publi\u00e9 une ordonnance entr\u00e9e en vigueur \u00e0 17\u00a0heures GMT afin de tenir \u00ab\u00a0compte des diverses d\u00e9cisions adopt\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re suisse de l\u2019\u00e9conomie dans un communiqu\u00e9.          Il est d\u00e9sormais interdit aux interm\u00e9diaires financiers de nouer de nouvelles relations d\u2019affaires avec les 363 personnes et les quatre nouvelles entit\u00e9s vis\u00e9es par des sanctions. Ces \u00e9tablissements ont aussi l\u2019obligation d\u2019annoncer \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb les liens qu\u2019elles entretiennent avec ces clients. Ces personnes \u00ab\u00a0n\u2019auront plus le droit d\u2019entrer en Suisse\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le m\u00eame jour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, charg\u00e9 du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suisse a annonc\u00e9 travailler sur de nouvelles ordonnances afin de s\u2019adapter aux paquets de sanctions europ\u00e9ennes les plus r\u00e9cents.          La Suisse est une plate-forme n\u00e9vralgique du n\u00e9goce des hydrocarbures de la Russie et un centre financier pris\u00e9 de ses oligarques. Selon la Banque des r\u00e8glements internationaux, les engagements des banques suisses \u00e0 l\u2019\u00e9gard de clients russes se montaient \u00e0 23\u00a0milliards de dollars au troisi\u00e8me trimestre 2021. Des oligarques russes ont \u00e9galement des int\u00e9r\u00eats dans de grandes entreprises suisses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T15:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:27:36+00:00","articleBody":"         Manifestation de soutien pour le peuple ukrainien \u00e0 Toulouse, place du Capitole, le 27 f\u00e9vrier 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           A Toulouse, ville jumel\u00e9e avec Kiev depuis 1975, la communaut\u00e9 ukrainienne se mobilise depuis jeudi dernier. Apr\u00e8s un premier rassemblement vendredi soir, dimanche, place du Capitole, plus d\u2019un millier de personnes sont venues dire \u00ab\u00a0Stop war\u00a0\u00bb \u00e0 partir de 14\u00a0heures. Au pied de la mairie, une chorale entonne l\u2019hymne ukrainien, apr\u00e8s avoir chant\u00e9 Stepom, stepom, le requiem de lutte. Daryna Marquet vit \u00e0 Toulouse depuis vingt ans. V\u00eatue du costume traditionnel brod\u00e9, elle dit \u00ab\u00a0ne pas avoir de nouvelles de la famille, qui habite pr\u00e8s de Kiev, depuis trois jours\u00a0\u00bb. La petite communaut\u00e9 de la Ville rose, environ une centaine de personnes, s\u2019organise informellement gr\u00e2ce aux contacts nou\u00e9s auparavant dans le cadre du jumelage. Aide m\u00e9dicale, alimentation, habits, collecte de fonds\u00a0: \u00ab\u00a0On essaie de s\u2019organiser un peu dans l\u2019urgence et sans savoir encore comment envoyer tout cela l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Daryna.              Daryna Marquet lors de la manifestation \u00e0 Toulouse, le 27 f\u00e9vrier 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Pour Lila, 24\u00a0ans, n\u00e9e en France mais dont toute la famille r\u00e9side \u00e0 Kiev, \u00ab\u00a0tout cela semble irr\u00e9el, absurde, mais\u00a0on se doutait des intentions russes depuis des ann\u00e9es. Du coup, je me sens assez impuissante\u00a0\u00bb. A 15\u00a0heures, un autre d\u00e9fil\u00e9 est pr\u00e9vu pour arpenter les boulevards, apr\u00e8s celui de d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, une initiative lanc\u00e9e par le mouvement Pulse of Europe Toulouse, un\u00a0mouvement apolitique, fond\u00e9 \u00e0 la suite du Brexit, qui veut d\u00e9fendre l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne. La veille au soir, les murs de la mairie et ceux de l\u2019h\u00f4tel de r\u00e9gion s\u2019\u00e9taient par\u00e9s des couleurs jaune et bleu du drapeau ukrainien. Dans un communiqu\u00e9, Carole Delga, pr\u00e9sidente socialiste de la r\u00e9gion Occitanie, a annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0la r\u00e9gion soutiendra toutes les communes d\u2019accueil et particuli\u00e8rement la ville de Toulouse dans son action de soutien \u00e0 sa ville jumelle, Kiev. Je l\u2019ai dit au maire Jean-Luc Moudenc. Un fonds d\u2019un million d\u2019euros est chaque ann\u00e9e r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s par la r\u00e9gion Occitanie, nous l\u2019amplifierons si cela est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/641bc49_1645974301772-manif-ukraine-toulouse-ul-myop-1009548.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un millier de personnes rassembl\u00e9es \u00e0 Toulouse en soutien au peuple ukrainien","dateModified":"2022-02-27T15:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:15:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9nonc\u00e9, dimanche, la conduite \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb de Moscou apr\u00e8s la mise en alerte par Vladimir Poutine de la \u00ab\u00a0force de dissuasion\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0C\u2019est une rh\u00e9torique dangereuse. C\u2019est une conduite qui est irresponsable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN.          Les Etats-Unis d\u00e9noncent aussi l\u2019attitude de Moscou. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine continue l\u2019escalade dans cette guerre, d\u2019une mani\u00e8re qui est totalement inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur CBS l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield. \u00ab\u00a0Nous devons continuer \u00e0 d\u00e9noncer ses actions de la fa\u00e7on la plus s\u00e9v\u00e8re qui soit\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dissuasion nucl\u00e9aire russe\u00a0: le chef de l\u2019OTAN condamne une conduite \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-02-27T15:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:15:33+00:00","articleBody":"     Les images tourn\u00e9es dans la ville frontali\u00e8re de Medyka montrent de nombreuses familles, avec de jeunes enfants, arriver apr\u00e8s une longue nuit d\u2019attente au poste-fronti\u00e8re.                    Voir aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les civils se r\u00e9fugient dans les pays voisins                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En video\u00a0: les civils se r\u00e9fugient dans les pays voisins, notamment en Pologne","dateModified":"2022-02-27T15:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:13:39+00:00","articleBody":"         Un couple s\u2019embrasse avant que la femme ne monte dans un wagon de train en partance pour l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, \u00e0 la gare de Kramatorsk, dans l\u2019Est ukrainien, dimanche 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/f31f8e7_1645974791823-122312.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T15:28:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:12:33+00:00","articleBody":"     Faustine Vincent, notre journaliste au service international, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est, avait rencontr\u00e9 Lioudmyla Bobova la semaine derni\u00e8re \u00e0 Kharkiv, dans le cadre d\u2019un reportage. Elle a pu \u00e9changer avec elle, ces derni\u00e8res heures, et nous livre son t\u00e9moignage. Cette Ukrainienne de 59\u00a0ans, qui avait trouv\u00e9 refuge dans la deuxi\u00e8me ville du pays apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre dans le Donbass avec les s\u00e9paratistes prorusses, en\u00a02014, s\u2019est terr\u00e9e dans un sous-sol avec sa m\u00e8re, que l\u2019on peut voir en train de prier sur la photo, qui accompagne son tweet\u00a0:          \u00ab\u00a0Des obus d\u2019artillerie lourde volent au-dessus de nos maisons. On entend de puissantes explosions. Ma m\u00e8re a 87\u00a0ans et prie Dieu. Au secours\u00a0! Poutine ne recule devant rien sauf la force. On a besoin de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et de la d\u00e9fense antimissile, c\u2019est urgent. Aidez-nous tant que nous sommes en vie. Dehors la mort nous attend, il y a des \u00e9quipes de sabotage et des snipers.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage d\u2019une Ukrainienne de Kharkiv\u00a0: \u00ab\u00a0Aidez-nous tant que nous sommes en vie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T15:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:03:07+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a assur\u00e9 dimanche que son pays ne \u00ab\u00a0capitulera pas\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, d\u00e9non\u00e7ant la mise en alerte des forces de dissuasion nucl\u00e9aires russes comme une tentative de \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Nous ne nous rendrons pas [et] nous ne c\u00e9derons pas un seul centim\u00e8tre de notre territoire\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Kuleba lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne \u00ab\u00a0capitulera pas\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, dit le chef de la diplomatie ukrainienne","dateModified":"2022-02-27T15:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:54:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0fabrique des menaces qui n\u2019existent pas\u00a0afin de justifier la poursuite d\u2019une agression\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche la porte-parole de la Maison Blanche, Jen Psaki.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un sch\u00e9ma r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que nous avons observ\u00e9 de la part du pr\u00e9sident Poutine durant ce conflit, a-t-elle ajout\u00e9. [Mais] \u00e0 aucun moment la Russie n\u2019a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e par l\u2019OTAN ou l\u2019Ukraine (\u2026). Nous allons r\u00e9sister \u00e0 cela. Nous avons la capacit\u00e9 de nous d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb          Cette d\u00e9claration intervient peu apr\u00e8s une annonce du pr\u00e9sident russe mettant en alerte la \u00ab\u00a0force de dissuasion\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe, qui peut comprendre une composante nucl\u00e9aire, en raison de suppos\u00e9es \u00ab\u00a0agressions\u00a0\u00bb occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T14:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:50:26+00:00","articleBody":"     Le ministre canadien des transports, Omar Alghabra, a annonc\u00e9 dimanche sur Twitter que le Canada fermait son espace a\u00e9rien \u00ab\u00a0\u00e0 tous les exploitants d\u2019a\u00e9ronefs russes\u00a0\u00bb en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes de Vladimir Poutine.Deuxi\u00e8me plus vaste pays de la plan\u00e8te, le Canada rejoint ainsi la vaste majorit\u00e9 des Etats europ\u00e9ens qui ont tour \u00e0 tour ferm\u00e9 leur ciel aux compagnies russes. \u00ab\u00a0Nous tiendrons la Russie responsable de ses attaques non provoqu\u00e9es contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada ferme son espace a\u00e9rien \u00ab\u00a0\u00e0 tous les exploitants d\u2019a\u00e9ronefs russes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T14:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:46:20+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve apr\u00e8s un bombardement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville de Kiev, en Ukraine, le 27 f\u00e9vrier 2022. MYKHAILO MARKIV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/9fabd3a_1645973109682-475205.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T14:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:44:47+00:00","articleBody":"     Notre journaliste au service international, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent, avait rencontr\u00e9 Alla Feschenko samedi dernier \u00e0 Kharkiv, dans le cadre d\u2019un reportage. Toujours en contact avec cette derni\u00e8re, elle nous livre aujourd\u2019hui le t\u00e9moignage de cette habitante de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, en proie aux combats.          Alla Feschenko, responsable de l\u2019association Station Kharkiv, venue en aide \u00e0 plus de 120\u00a0000 d\u00e9plac\u00e9s du Donbass en huit ans, est aujourd\u2019hui terr\u00e9e dans le sous-sol de sa maison avec ses proches, o\u00f9 elle coordonne l\u2019acheminement de l\u2019aide humanitaire envoy\u00e9e par des citoyens pour les h\u00f4pitaux de la ville.          \u00ab\u00a0Il y a des tirs toute la journ\u00e9e, raconte-t-elle. Un obus a vol\u00e9 dans la rue voisine. Les militaires russes abandonnent leurs \u00e9quipements et se dispersent pour se cacher dans des immeubles r\u00e9sidentiels et diverses institutions.\u00a0\u00bb          Les forces ukrainiennes ont affirm\u00e9 dimanche avoir repouss\u00e9 une perc\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Notre sous-sol n\u2019est pas s\u00fbr si la maison est vis\u00e9e, s\u2019inqui\u00e8te Alla. Mais il est dangereux et presque impossible de quitter la ville. L\u2019infirmi\u00e8re qui est avec moi et ma m\u00e8re sont totalement d\u00e9prim\u00e9es et effray\u00e9es. Elles dorment beaucoup et parlent peu. Les enfants vomissent de peur. Tout cela est effrayant.\u00a0\u00bb          Elle dit ressentir de la \u00ab\u00a0haine pour les occupants\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai peur pour ma famille, j\u2019ai la naus\u00e9e en permanence. J\u2019essaie de me changer les id\u00e9es en travaillant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage d\u2019une Ukrainienne de Kharkiv\u00a0: \u00ab\u00a0Les enfants vomissent de peur.\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-02-27T15:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:33:22+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Allan Kaval est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des Ukrainiens venus manifester contre l\u2019invasion russe de leur pays natal, depuis la place Saint-Michel, \u00e0 Paris, ce dimanche. Nous publierons leurs t\u00e9moignages au cours de ce direct.          Nazarii Samovonyk est n\u00e9 en Ukraine il y a dix-neuf ans. Arriv\u00e9 enfant en France, il est aujourd\u2019hui \u00e9tudiant en premi\u00e8re ann\u00e9e de droit \u00e0 Paris. Quotidiennement en contact avec ses proches vivant toujours dans l\u2019ouest du pays, dans la r\u00e9gion de Lviv, il d\u00e9crit un \u00ab\u00a0climat de terreur mais aussi une volont\u00e9 de r\u00e9sister \u00e0 tous les niveaux. Ils se cachent dans les sous-sols quand les bombes tombent mais ils s\u2019organisent pour s\u2019entraider quand il y a un moment de calme, tandis que d\u2019autres veulent s\u2019engager dans la r\u00e9sistance\u00a0\u00bb.          Comme tous les ans, Nazarii devait aller rendre visite aux siens pour P\u00e2ques. Cette ann\u00e9e le printemps sera rythm\u00e9 \u00e0 Paris par de nouvelles mobilisations et marqu\u00e9 par l\u2019angoisse de suivre quotidiennement sur l\u2019\u00e9cran de son t\u00e9l\u00e9phone les violences inflig\u00e9es au pays natal\u00a0: \u00ab\u00a0Le plus dur, c\u2019est de devoir poser tous les jours cette question\u00a0: est-ce que tout le monde est en vie\u00a0? Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent ils sont tous l\u00e0.\u00a0\u00bb                        Nazarii Samovonyk, sur la place Saint-Michel, \u00e0 Paris, le 27 f\u00e9vrier 2022. ALLAN KAVAL                         Des Ukrainiens vivant en France manifestent contre l\u2019invasion russe, place Saint-Michel, le 27 f\u00e9vrier 2022. ALLAN KAVAL       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/46b70ca_1645971978253-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le plus dur, c\u2019est de devoir poser tous les jours cette question\u00a0: est-ce que tout le monde est en...","dateModified":"2022-02-27T14:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:23:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour ces quatre jours de live.\r\nSait-on pour quand les pourparlers entre l'Ukraine et la Russie sont pr\u00e9vus?    Iris         Bonjour Iris,          La pr\u00e9sidence ukrainienne n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la date de ces pourparlers, mais la Russie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils auraient lieu aujourd\u2019hui, dimanche. Selon Vladimir Poutine, une d\u00e9l\u00e9gation russe est m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente \u00e0 Gomel, r\u00e9gion frontali\u00e8re de la zone de Pripiat, o\u00f9 doivent se tenir ces n\u00e9gociations.                   Merci pour ce live.\r\nQue peut-on attendre des pourparlers ? Quels arguments vont utiliser les deux parties ?    Olivier                   Bonjour Olivier,          C\u2019est une excellente question\u00a0:) Hier, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait oppos\u00e9 un premier refus \u00e0 des pourparlers de paix si ceux ci devaient se tenir \u00e0 Minsk, la capitale de la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9 des Russes. \u00ab\u00a0N\u2019importe quelle autre ville\u00a0\u00bb hors de Bi\u00e9lorussie conviendrait, a-t-il redit ce matin. C\u2019est donc d\u00e9j\u00e0 une petite victoire pour la paix que les deux bellig\u00e9rants aient trouv\u00e9 un accord de principe pour tenir ces pourparlers, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, pr\u00e8s de Tchernobyl.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, qui fait office de m\u00e9diateur, aurait assur\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien que \u00ab\u00a0les avions, h\u00e9licopt\u00e8res et missiles [russes] d\u00e9ploy\u00e9s sur le territoire de la Bi\u00e9lorussie resteraient au sol pendant l\u2019arriv\u00e9e, les n\u00e9gociations et le d\u00e9part de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne\u00a0\u00bb.          Quant \u00e0 savoir quel tournant vont prendre ces discussions, difficile de le dire\u2026 La pr\u00e9sidence ukrainienne a en tout cas fait savoir que \u00ab\u00a0la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne rencontrera la [d\u00e9l\u00e9gation] russe sans fixer de conditions pr\u00e9alables\u00a0\u00bb.          Une seule fa\u00e7on de conna\u00eetre la suite de l\u2019histoire\u00a0: restez branch\u00e9 sur ce suivi en direct\u00a0;-)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pourparlers Kiev-Moscou pourraient se tenir aujourd\u2019hui, selon la Russie","dateModified":"2022-02-27T14:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:22:14+00:00","articleBody":"     Air France a annonc\u00e9 dimanche suspendre temporairement \u00ab\u00a0la desserte et le survol de la Russie\u00a0\u00bb et n\u2019assurera plus ses liaisons vers Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre, \u00ab\u00a0compte tenu de la situation dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole.En cons\u00e9quence, la compagnie a\u00e9rienne suspend \u00e9galement ses vols de et vers la Chine, la Cor\u00e9e et le Japon, \u00ab\u00a0le temps d\u2019\u00e9tudier les options de plan de vol permettant d\u2019\u00e9viter l\u2019espace a\u00e9rien russe\u00a0\u00bb.          Air France imite ainsi d\u2019autres compagnies europ\u00e9ennes qui anticipent  les mesures de r\u00e9torsion de Moscou dont l\u2019espace a\u00e9rien est d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 \u00e0  un grand nombre de compagnies europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Air France suspend \u00ab\u00a0la desserte et le survol de la Russie\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre","dateModified":"2022-02-27T14:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:15:27+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont envoyer 54 millions de dollars (soit pr\u00e8s de 48 millions d\u2019euros) d\u2019aide humanitaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Antony Blinken.Washington est l\u2019un des plus importants donateurs d\u2019aide d\u2019humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine, avec \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 405 millions de dollars aux communaut\u00e9s vuln\u00e9rables depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine il y a 8 ans\u00a0\u00bb, selon Antony Blinken, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par Moscou en 2014.\u00ab\u00a0Cette derni\u00e8re tranche en date d\u2019aide humanitaire va circuler \u00e0 travers des organisations humanitaires ind\u00e9pendantes qui d\u00e9livreront une aide bas\u00e9e sur les besoins avec impartialit\u00e9, humanit\u00e9, neutralit\u00e9 et ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, comprenant \u00ab\u00a0nourriture, eau potable, refuge, soins d\u2019urgence, lutte contre le froid, et protection\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce envoyer pr\u00e8s de 48 millions d\u2019euros d\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-27T14:15:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:05:31+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant public alg\u00e9rien des hydrocarbures, Sonatrach, est pr\u00eat \u00e0 fournir davantage de gaz \u00e0 l\u2019Europe, en cas de baisse des exportations russes avec la crise ukrainienne, en l\u2019acheminant notamment via le gazoduc Transmed, qui relie l\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 l\u2019Italie, a d\u00e9clar\u00e9 son patron dimanche. Sonatrach est \u00ab\u00a0dispos\u00e9 \u00e0 soutenir ses partenaires de long terme en cas de situations difficiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son PDG, Toufik Hakkar, au quotidien Libert\u00e9.Des apports suppl\u00e9mentaires en gaz naturel ou gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) restent n\u00e9anmoins tributaires de la \u00ab\u00a0disponibilit\u00e9 de volumes exc\u00e9dentaires, apr\u00e8s satisfaction de la demande du march\u00e9 national\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0engagements contractuels\u00a0\u00bb envers les partenaires \u00e9trangers, a-t-il ajout\u00e9.Une r\u00e9union extraordinaire du conseil des ministres europ\u00e9ens charg\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie doit se tenir lundi \u00e0 Bruxelles, alors que plusieurs pays europ\u00e9ens d\u00e9pendent fortement de la Russie pour leurs importations de gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Alg\u00e9rie pr\u00eate \u00e0 fournir plus de gaz \u00e0 l\u2019UE \u00ab\u00a0en cas de difficult\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T14:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:56:46+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence de l\u2019Ukraine a fait savoir dimanche qu\u2019elle avait accept\u00e9 de participer \u00e0 des pourparlers avec la Russie. Ils se d\u00e9rouleront \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, \u00ab\u00a0dans la r\u00e9gion de la rivi\u00e8re Pripiat\u00a0\u00bb, pr\u00e8s de Tchernobyl.          Plus t\u00f4t, Vladimir Poutine avait tent\u00e9 d\u2019imposer la tenue de ces \u00e9changes dans la ville bi\u00e9lorusse de Gomel. Cette proposition avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par l\u2019Ukraine, parce que Moscou a lanc\u00e9 une partie de son invasion de l\u2019Ukraine depuis cette r\u00e9gion proche de Kiev.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse \u00ab\u00a0a pris la responsabilit\u00e9 de veiller \u00e0 ce que tous les avions, h\u00e9licopt\u00e8res et missiles stationn\u00e9s sur le territoire bi\u00e9lorusse restent au sol pendant les d\u00e9placements, les entretiens et le retour de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne\u00a0\u00bb, a fait savoir la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pourparlers vont avoir lieu entre l\u2019Ukraine et la Russie \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-bi\u00e9lorusse","dateModified":"2022-02-27T14:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:49:12+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, vingt et un pays europ\u00e9ens ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien aux avions russes, dont la France.                        Carte des Etats ayant ferm\u00e9 leurs espaces a\u00e9riens aux avions enregistr\u00e9s en Russie, ou totalement, actualis\u00e9e le 27 f\u00e9vrier 2022 \u00e0 15\u00a0heures. INFOGRAPHIE \/ LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0c44ea9_252890367-web-inter-0822-fermeture-espace-aerien-2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les espaces a\u00e9riens ferm\u00e9s aux avions russes depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-27T14:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:47:51+00:00","articleBody":"         Vitali Klitschko, maire de Kiev et ancien champion poids lourd, \u00e0 droite, et son fr\u00e8re Wladimir Klitschko, ancien boxeur professionnel ukrainien, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Kiev, en Ukraine, dimanche 27 f\u00e9vrier 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/01d3e2f_1645969605387-122134.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T13:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:43:08+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine confirme des pourparlers avec Moscou \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-bi\u00e9lorusse","dateModified":"2022-02-27T13:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:42:37+00:00","articleBody":"      La capitale, Kiev, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 lundi matin. Son maire, Vitali Klitschko, a fait savoir dimanche qu\u2019il n\u2019y avait pas de troupes russes dans sa ville, mais que les forces de l\u2019ordre \u00ab\u00a0continuent de rep\u00e9rer et neutraliser des saboteurs\u00a0\u00bb.          Les forces ukrainiennes ont repris le contr\u00f4le de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re russe, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur local, Oleh Synehoubov, ajoutant qu\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9limination des ennemis dans la ville\u00a0\u00bb \u00e9tait en cours.          Vladimir Poutine ordonne la mise en alerte de la \u00ab\u00a0force de dissuasion\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire russe. M.\u00a0Poutine a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision par le fait que, selon lui, les principales puissances de l\u2019OTAN avaient fait des \u00ab\u00a0d\u00e9clarations agressives\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a saisi la Cour internationale de justice \u00e0 La\u00a0Haye contre la Russie.          De l\u2019Allemagne \u00e0 la Su\u00e8de en passant par la Belgique, la Pologne, la France ou l\u2019Estonie, les pays europ\u00e9ens ont chacun leur tour annonc\u00e9 dimanche la fermeture de leur espace a\u00e9rien aux avions russes. Nombreux sont \u00e9galement les pays qui annoncent l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipements militaires et d\u2019aide humanitaire \u00e0 destination de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 14\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-02-27T14:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:30:22+00:00","articleBody":"     Dimanche midi, l\u2019Elys\u00e9e a publi\u00e9 une d\u00e9claration conjointe avec la Commission europ\u00e9enne, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, le Royaume-Uni, le Canada, les \u00c9tats-Unis et le Japon, listant de nouvelles restrictions \u00e9conomiques contre la Russie.          Y figurent notamment\u00a0:         l\u2019exclusion annonc\u00e9e de certaines banques russes du syst\u00e8me de messagerie bancaire Swift\u00a0;          des mesures \u00ab\u00a0qui emp\u00eacheront la Banque centrale russe de d\u00e9ployer ses r\u00e9serves internationales d\u2019une mani\u00e8re susceptible d\u2019amoindrir l\u2019effet [des] sanctions\u00a0\u00bb\u00a0;          des mesures \u00ab\u00a0visant \u00e0 limiter la vente de citoyennet\u00e9, au moyen des fameux \u201cpasseports dor\u00e9s\u201d, qui permettent aux Russes fortun\u00e9s li\u00e9s au gouvernement russe de devenir citoyens de nos pays et d\u2019acc\u00e9der \u00e0 nos syst\u00e8mes financiers\u00a0\u00bb\u00a0;          la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0task force transatlantique qui garantira la mise en \u0153uvre effective [des] sanctions financi\u00e8res en inventoriant et en gelant les avoirs des  personnes et des entreprises sanctionn\u00e9es pr\u00e9sentes sur nos territoires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e publie une d\u00e9claration conjointe sur de nouvelles restrictions \u00e9conomiques contre la Russie...","dateModified":"2022-02-27T13:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:19:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a ordonn\u00e9 dimanche au ministre de la d\u00e9fense russe et au chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de placer les forces de dissuasion nucl\u00e9aire dans un \u00ab\u00a0r\u00e9gime sp\u00e9cial de service de combat\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une r\u00e9union avec ses principaux responsables, M.\u00a0Poutine a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision surtout par le fait que, selon lui, les principales puissances de l\u2019OTAN avaient fait des \u00ab\u00a0d\u00e9clarations agressives\u00a0\u00bb.              Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, entre dans une salle pour pr\u00e9sider une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Moscou, Russie, vendredi 25 f\u00e9vrier 2022. ALEXEI NIKOLSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/a88522c_1645968872465-122124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ordonne la mise en alerte de la \u00ab\u00a0force de dissuasion\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire russe","dateModified":"2022-02-27T14:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:15:21+00:00","articleBody":"     Le Japon va exclure certaines banques russes de la plateforme Swift, rouage essentiel de la finance mondiale, a annonc\u00e9 son premier ministre, Fumio Kishida.Les pays occidentaux ont annonc\u00e9 des mesures \u00ab\u00a0pour isoler la Russie du syst\u00e8me financier international et de l\u2019\u00e9conomie mondiale, notamment l\u2019exclusion de certaines banques russes de Swift\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ont demand\u00e9 au Japon de participer\u00a0\u00bb , ce \u00e0 quoi le Japon a r\u00e9pondu favirablement, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre.La plateforme Swift permet aux banques de communiquer rapidement et en toute s\u00e9curit\u00e9 au sujet de transactions. Exclure, au moins en partie, la Russie de ce syst\u00e8me affecterait ses \u00e9changes commerciaux avec la majeure partie du monde.          En collaboration avec ses partenaires du G7, le gouvernement de M. Kishida a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions contre Moscou, qui visent notamment les \u00e9tablissements financiers et les exportations vers la Russie de semi-conducteurs. Le premier ministre a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 que le Japon chercherait \u00e0 identifier et \u00e0 geler les avoirs appartenant au pr\u00e9sident Vladimir Poutine et \u00e0 d\u2019autres hauts responsables russes.          Le Japon, alli\u00e9 cl\u00e9 des \u00c9tats-Unis, entretient des relations complexes avec la Russie. Il n\u2019a pas sign\u00e9 avec Moscou de trait\u00e9 de paix apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale en raison d\u2019un diff\u00e9rend sur quatre petites \u00eeles de l\u2019archipel des Kouriles, voisines de Hokkaido (nord du Japon). Ces \u00eeles avaient \u00e9t\u00e9 prises par l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique dans les derniers jours du conflit et n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9es depuis \u00e0 Tokyo, qui les appelle les \u00ab\u00a0Territoires du Nord\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon va participer \u00e0 l\u2019exclusion de banques russes du r\u00e9seau financier Swift","dateModified":"2022-02-27T13:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:05:29+00:00","articleBody":"         Des membres des forces ukrainiennes dans un bus de transport public, dans le centre de Kiev, le 27 f\u00e9vrier 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Le maire de Kiev et ancien champion du monde de boxe Vitali Klitschko a d\u00e9clar\u00e9 dimanche qu\u2019il n\u2019y avait pas de troupes russes dans la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0Nos militaires, nos forces de l\u2019ordre et notre d\u00e9fense territoriale continuent de rep\u00e9rer et neutraliser des saboteurs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur la messagerie Telegram.Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe, jeudi matin, 31 personnes dont neuf civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, a ajout\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne\u00a0; 106 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 47 civils.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/35d44db_1645967306004-202324.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev continue de r\u00e9sister aux attaques russes","dateModified":"2022-02-27T13:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:00:19+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9vacuation du millier de Fran\u00e7ais encore sur place est pour le moment \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb, a fait savoir au Monde le chef du Centre de crise \u00e0 Paris, St\u00e9phane Romatet.          Les consignes que donne Paris aux Fran\u00e7ais pr\u00e9sents en Ukraine sont claires\u00a0: rester \u00e0 l\u2019abri, ne pas tenter de prendre la route. \u00ab\u00a0Entreprendre un tel p\u00e9riple serait tr\u00e8s difficile, explique M. Romatet. Le r\u00e9seau routier est satur\u00e9, il y a une p\u00e9nurie d\u2019essence, et un temps d\u2019attente excessif qui rend le trajet trop p\u00e9rilleux\u00a0\u00bb. La France pr\u00e9voit de mettre sur pied un \u00ab\u00a0point de regroupement\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev en vue d\u2019une \u00e9vacuation d\u00e8s que les conditions le permettront.          Pour les Fran\u00e7ais qui prennent la route malgr\u00e9 tout, Paris a mis en place un \u00ab\u00a0dispositif d\u2019accueil\u00a0\u00bb aux postes-fronti\u00e8res \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Ces \u00e9quipes leur d\u00e9livrent des conseils, des informations et une aide administrative - en cas de passeport p\u00e9rim\u00e9 ou documents non valides. \u00ab\u00a0Nous les informons et les guidons pour leur retour en France\u00a0\u00bb, explique M. Romatet. Ces dispositifs sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise et roumaine. D\u2019autres seront d\u00e9ploy\u00e9s en Hongrie, Slovaquie et Moldavie.                    Pour aller plus loin, lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France envoie de l\u2019aide humanitaire mais ne peut pas \u00e9vacuer ses ressortissants pour le moment                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un millier de Fran\u00e7ais bloqu\u00e9s en Ukraine, leur \u00e9vacuation pour l\u2019instant \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T13:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:51:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019Italie, la Belgique, les pays baltes, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Bulgarie, l\u2019Allemagne, le Danemark, la Finlande et Royaume-Uni, la France a annonc\u00e9 fermer son espace a\u00e9rien \u00e0 toutes les compagnies russes.          La d\u00e9cision sera mise en place \u00ab\u00a0\u00e0 compter de ce soir\u00a0\u00bb, a fait savoir le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, Jean-Baptiste Djebbari sur Twitter. \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe est totale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ce midi, le minist\u00e8re des transports disait encore d\u2019\u00e9tudier la question, en appelant \u00ab\u00a0\u00e0 une coordination europ\u00e9enne rapide sur le sujet\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va fermer son espace a\u00e9rien aux avions et compagnies a\u00e9riennes russes","dateModified":"2022-02-27T16:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:39:53+00:00","articleBody":"     La France a commenc\u00e9 \u00e0 envoyer de l\u2019aide humanitaire vers l\u2019Ukraine. Un premier convoi est parti d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 au Monde, le chef du centre de crise \u00e0 Paris, St\u00e9phane Romatet. Il s\u2019agit de 40 tonnes d\u2019\u00e9quipements pour accueillir les d\u00e9plac\u00e9s (abris, sanisettes, structures d\u2019hygi\u00e8ne\u2026). Le convoi, en cours d\u2019acheminement, est actuellement en Allemagne.          Un deuxi\u00e8me est en cours de pr\u00e9paration, qui transportera une aide m\u00e9dicale d\u2019urgence pour soigner environ 500 bless\u00e9s graves. Il partira \u00ab\u00a0d\u00e8s que la logistique sera pr\u00eate\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M. Romatet.          Un troisi\u00e8me convoi humanitaire fran\u00e7ais est achemin\u00e9 en Moldavie, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s moldaves, confront\u00e9es \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Il emporte 30 \u00e0 40\u00a0tonnes d\u2019\u00e9quipements pour des abris d\u2019urgence.          L\u2019acheminement de l\u2019aide humanitaire s\u2019annonce toutefois difficile. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens sont tr\u00e8s demandeurs, mais on \u00e9tudie comment r\u00e9ussir \u00e0 livrer physiquement la marchandise\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M. Romatet. Les camions civils, qui transportent les \u00e9quipements, ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer en Ukraine, devenue une zone de guerre. Ils s\u2019arr\u00eateront \u00e0 la fronti\u00e8re, o\u00f9 des relais ukrainiens doivent les r\u00e9cup\u00e9rer, mais la situation, tr\u00e8s instable, les emp\u00eache pour l\u2019heure de se d\u00e9placer.                    Plus d\u2019informations sur le sujet ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France envoie de l\u2019aide humanitaire mais ne peut pas \u00e9vacuer ses ressortissants pour le moment                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France envoie de l\u2019aide humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-02-27T12:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:33:52+00:00","articleBody":"     Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, a recueilli le t\u00e9moignage dimanche de personnes venues rendre hommage \u00e0 Boris Nemtsov, l\u2019opposant assassin\u00e9 il y a sept ans, jour pour jour, dans la capitale russe.                    Boris Nemtsov, vice-premier ministre \u00e0 l\u2019\u00e9poque du pr\u00e9sident Boris Eltsine, jouait un r\u00f4le important dans l\u2019opposition \u00e0 Vladimir Poutine. Il a \u00e9t\u00e9 abattu de quatre balles tir\u00e9es \u00e0 bout portant sur un pont \u00e0 deux pas du Kremlin, le 27\u00a0f\u00e9vrier\u00a02015.          En juillet\u00a02017, cinq hommes originaires des r\u00e9publiques de Tch\u00e9tch\u00e9nie et d\u2019Ingouchie, dans le Caucase russe, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour ce meurtre \u00e0 des peines allant de onze \u00e0 vingt ans de prison. La famille de Boris Nemtsov a toutefois d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0fiasco total\u00a0\u00bb de la justice russe, qui n\u2019a pas identifi\u00e9 le v\u00e9ritable commanditaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Moi aussi, j\u2019ai peur aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T12:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:30:17+00:00","articleBody":"         Le Pape Fran\u00e7ois s\u2019en va \u00e0 la fin de la pri\u00e8re de midi de l\u2019Angelus sur la place Saint-Pierre au Vatican, dimanche 27 f\u00e9vrier 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP           Le pape Fran\u00e7ois a demand\u00e9 dimanche \u00ab\u00a0que les armes se taisent\u00a0\u00bb en Ukraine, affirmant avoir \u00ab\u00a0le coeur meurtri par ce qui se passe\u00a0\u00bb dans ce pays envahi par la Russie. \u00ab\u00a0Dieu est avec ceux qui recherchent la paix, pas avec ceux qui recourent \u00e0 la violence\u00a0\u00bb  a-t-il lanc\u00e9 lors de sa traditionnelle pri\u00e8re en public de l\u2019Ang\u00e9lus place Saint-Pierre.          Le pape a par ailleurs demand\u00e9 l\u2019ouverture \u00ab\u00a0urgente\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. \u00ab\u00a0Je pense aux personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 tous ceux qui en ce moment cherchent un refuge, aux mamans en fuite avec leurs enfants. Ce sont des fr\u00e8res et soeurs pour lesquels il est urgent d\u2019ouvrir des couloirs humanitaires et qu\u2019il faut accueillir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/50fd5a5_1645965356727-122010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape demande \u00ab\u00a0que les armes se taisent\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-02-27T12:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:23:28+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La nuit a \u00e9t\u00e9 dure\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-27T12:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:20:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9 l\u2019Ukraine de ne pas \u00ab\u00a0saisir l\u2019opportunit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers qu\u2019il veut imposer en Bi\u00e9lorussie, pays d\u2019o\u00f9 la Russie a lanc\u00e9 une partie de son invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation russe se trouve dans la ville bi\u00e9lorusse de Gomel et est pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier avec les repr\u00e9sentants de Kiev\u00a0; ceux-ci, faisant preuve d\u2019incoh\u00e9rence, n\u2019ont pas saisi cette opportunit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse l\u2019Ukraine de ne pas \u00ab\u00a0saisir l\u2019opportunit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers","dateModified":"2022-02-27T12:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:15:04+00:00","articleBody":"     Beno\u00eet Vitkine, notre correspondant \u00e0 Moscou, rel\u00e8ve la pr\u00e9sence de file d\u2019attente devant certains distributeurs russes. \u00ab\u00a0Un effet psychologique des sanctions \u00e0 venir\u00a0\u00bb analyse-t-il.          Samedi soir, la Commission europ\u00e9enne,  la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, le Royaume-Uni, le Canada et les  \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 des mesures \u00e9conomiques d\u2019une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 qui  connaissent peu de pr\u00e9c\u00e9dents. Une s\u00e9lection de banques russes sera priv\u00e9e d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Swift - qui facilite  les transferts de fonds internationaux - et, surtout, les avoirs de la  banque centrale russe vont \u00eatre gel\u00e9s, ce qui va provoquer un s\u00e9isme \u00e9conomique dans le pays.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, une partie de la population craint les futures sanctions sur le syst\u00e8me bancaire","dateModified":"2022-02-27T12:24:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:15:00+00:00","articleBody":"         Un soldat ukrainien devant un v\u00e9hicule blind\u00e9 \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Kharkiv, en Ukraine, le 26 f\u00e9vrier 2022. ANDREW MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/aa82df5_1645955165600-121764.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T12:19:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:13:00+00:00","articleBody":"    Quelle est la part de son PIB consacr\u00e9e  par la Russie \u00e0 la defense ?    Didon         Bonjour Didon,          La Russie a consacr\u00e9 4,3\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut \u00e0 son arm\u00e9e, soit un budget de 61,7\u00a0milliards de dollars (54,7\u00a0milliards d\u2019euros) en\u00a02020, selon les donn\u00e9es de la Banque mondiale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T13:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:10:09+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, est sous le contr\u00f4le des forces ukrainiennes, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le gouverneur r\u00e9gional Oleh Sinehoubov, quelques heures apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 une perc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe et des combats de rue.          \u00ab\u00a0Nous contr\u00f4lons totalement Kharkiv\u00a0! Les forces arm\u00e9es, la police et les forces de d\u00e9fense sont \u00e0 l\u2019\u0153uvre, et le nettoyage de la ville\u00a0\u00bb est en cours, a d\u00e9clar\u00e9 Oleh Sinehoubov sur la messagerie Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes contr\u00f4lent Kharkiv, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-02-27T12:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:57:44+00:00","articleBody":"     Le parquet g\u00e9n\u00e9ral de Russie a avertit samedi que \u00ab\u00a0toute forme de soutien\u00a0\u00bb accord\u00e9 \u00e0 un Etat ou une organisation qui \u00ab\u00a0menacent la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0\u00bb sera passible de la haute trahison, crime qui fait encourir jusqu\u2019\u00e0 vingt ans de prison. Comme le commente notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, qui a relay\u00e9 cette information, \u00ab\u00a0la marge d\u2019interpr\u00e9tation est grande\u00a0\u00bb\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou brandit la menace de condamnations pour haute trahison  ","dateModified":"2022-02-27T12:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:57:36+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T13:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:54:23+00:00","articleBody":"         Les habitants proposent des trajets gratuits dans toute la Pologne pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine, \u00e0 Korzcowa, Pologne, le 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. FLORIAN RAINER POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/6b02d81_1645962484464-img-3966.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T12:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:50:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a vers\u00e9 110 millions d\u2019euros d\u2019aide au gouvernement ukrainien, a annonc\u00e9 sur Twitter le ministre  des affaires \u00e9trang\u00e8res italien ,Luigi Di Maio.          \u00ab\u00a0J\u2019ai communiqu\u00e9 \u00e0 mon coll\u00e8gue Dmytro Kuleba que je viens de signer une r\u00e9solution qui dispose le versement imm\u00e9diat [de cette aide qui est le] signe concret de solidarit\u00e9 et de soutien de l\u2019Italie \u00e0 un peuple avec lequel nous entretenons un rapport fraternel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie annonce le versement imm\u00e9diat de 110 millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-27T11:57:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:46:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans les deux jours qui viennent, un avion va atterrir en Ukraine avec 100 tonnes de mat\u00e9riel humanitaire pour les civils se trouvant dans les zones de combat et pour ceux qui tentent d\u2019en sortir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, dimanche, devant le conseil des ministres hebdomadaire \u00e0 J\u00e9rusalem, selon un communiqu\u00e9 de son bureau.          Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0purificateurs d\u2019eau, de mat\u00e9riel m\u00e9dical, de m\u00e9dicaments, de tentes, de couvertures et sacs de couchage et d\u2019autres aides pouvant soutenir les civils se trouvant hors de chez eux, dans le froid\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9. Ces dons font suite \u00e0 la promesse, vendredi, faite par M. Bennett de fournir \u00ab\u00a0toute aide humanitaire n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          L\u2019envoi d\u2019une aide militaire n\u2019est, lui, pas \u00e0 l\u2019ordre du jour. Si le chef de la diplomatie isra\u00e9lienne, Ya\u00efr Lapid, avait d\u00e9nonc\u00e9 jeudi l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine comme une \u00ab\u00a0grave violation de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, il avait \u00e9galement soulign\u00e9 les \u00ab\u00a0liens anciens et profonds\u00a0\u00bb unissant son pays \u00e0 la Russie et \u00e0 l\u2019Ukraine, principaux viviers de l\u2019alya, l\u2019\u00e9migration juive en Isra\u00ebl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl va envoyer de l\u2019aide humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-02-27T11:52:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:41:17+00:00","articleBody":"         Un volontaire emballe des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 sous un panneau indiquant \u00ab\u00a0Nous collectons de l\u2019argent pour le gaz\u00a0\u00bb dans le cadre d\u2019une campagne de collecte pour soutenir les citoyens en Ukraine, devant le magasin Ukramarket \u00e0 Madrid, le 27 f\u00e9vrier 2022. OSCAR DEL POZO \/ AFP                OSCAR DEL POZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/fcdbdd3_1645961759530-202218.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T11:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:31:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Belgique, les pays baltes, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Bulgarie, l\u2019Allemagne, le Danemark, la Finlande et Royaume-Uni, l\u2019Italie a annonc\u00e9 fermer son espace a\u00e9rien \u00e0 toutes les compagnies russes.          Pour sa part, la France continue pour l\u2019heure d\u2019\u00e9tudier \u00ab\u00a0le principe de fermer son espace a\u00e9rien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le minist\u00e8re des Transports. Le ministre fran\u00e7ais charg\u00e9 des Transports, Jean-Baptiste Djebbari, appelle \u00ab\u00a0\u00e0 une coordination europ\u00e9enne rapide sur le sujet\u00a0\u00bb, alors que des discussions sont en cours entre les pays de l\u2019UE, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie ferme son espace a\u00e9rien \u00e0 la Russie, la France diff\u00e8re pour l\u2019heure sa d\u00e9cision","dateModified":"2022-02-27T11:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:29:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, la France va t elle ouvrir ses fronti\u00e8res pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s?    monique         Bonjour Monique,          La France \u00ab\u00a0prendra sa part\u00a0\u00bb dans l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens,\u00a0a annonc\u00e9 Emmanuel Macron vendredi, relay\u00e9 par les maires de m\u00e9tropoles et de collectivit\u00e9s. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par les associations d\u2019aide aux migrants.                    Lire aussi :  Sur l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, la\u00a0France solidaire mais dans l\u2019attente             Environ 368 000 r\u00e9fugi\u00e9s ont fui les combats en Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, jeudi, pour les pays voisins et leur nombre \u00ab\u00a0continue \u00e0 augmenter\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 dimanche les Nations unies. Ce nombre \u00ab\u00a0est fond\u00e9 sur les donn\u00e9es mises \u00e0 disposition par les autorit\u00e9s nationales\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) dans un tweet.          Un tr\u00e8s grand nombre d\u2019entre eux arrivent en Pologne, o\u00f9 les autorit\u00e9s en comptaient quelque 156 000 depuis jeudi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T13:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:15:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a saisi la Cour internationale de justice \u00e0 La Haye contre la Russie, a annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Nous demandons une d\u00e9cision urgente ordonnant \u00e0 la Russie de cesser son activit\u00e9 militaire, et nous attendons que les audiences d\u00e9butent la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Volodymyr Zelensky sur Twitter, ajoutant que \u00ab\u00a0la Russie doit \u00eatre tenue pour responsable de la manipulation de la notion de g\u00e9nocide [qu\u2019elle a effectu\u00e9] pour justifier [l\u2019invasion]\u00a0\u00bb.          Jeudi, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine avait d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb , selon lui orchestr\u00e9 par l\u2019Ukraine dans le Donbass (est du pays), notamment contre les s\u00e9paratistes pro-russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine saisit la Cour internationale de Justice contre la Russie","dateModified":"2022-02-27T13:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:08:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, je crois que les peuples russes et ukrainiens sont \u00e0 majorit\u00e9 orthodoxes, non ? Les patriarches chefs des \u00e9glises orthodoxes ont ils communiqu\u00e9, appel\u00e9 \u00e0 la paix ?    Melen         Bonjour Melen,          Le patriarche orthodoxe russe Kirill\u00a0Ier, chef de la puissante Eglise orthodoxe russe depuis 2009, a qualifi\u00e9 dimanche les opposants \u00e0 Moscou en Ukraine de \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb qui veulent briser l\u2019unit\u00e9 historique entre les deux pays, au quatri\u00e8me jour de l\u2019invasion du pays par la Russie.          \u00ab\u00a0Que Dieu nous pr\u00e9serve de ce que la situation politique actuelle en Ukraine, pays fr\u00e8re qui nous est proche, soit utilis\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce que les forces du mal l\u2019emportent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kirill\u00a0Ier lors de son sermon dominical, apportant donc son soutien \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Selon lui, les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb sont ceux qui \u00ab\u00a0combattent l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Eglise orthodoxe russe avec les pays issus de la Rous, un Etat m\u00e9di\u00e9val qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019anc\u00eatre de la Russie, de l\u2019Ukraine et de la Bi\u00e9lorussie.          Or, l\u2019Ukraine a depuis 2014 quitt\u00e9 la sph\u00e8re d\u2019influence russe pour se rapprocher de l\u2019UE et de l\u2019OTAN. Elle s\u2019\u00e9tait dot\u00e9e en\u00a02019 d\u2019une Eglise orthodoxe ind\u00e9pendante du patriarcat de Moscou, un schisme historique qui a mis fin \u00e0 plus de trois cents ans de tutelle religieuse russe et avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la Russie et de Kirill\u00a0Ier.          Le patriarche Kirill est l\u2019un des piliers du syst\u00e8me mis en place par Vladimir Poutine. Il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 justifier la r\u00e9pression polici\u00e8re des manifestations d\u2019opposition ou \u00e0 b\u00e9nir les armes et les guerres de Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. En\u00a02012, il avait exprim\u00e9 sa fid\u00e9lit\u00e9 en proclamant que la pr\u00e9sidence de M. Poutine est \u00ab\u00a0un miracle de Dieu\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T11:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:06:49+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant le conflit en Ukraine montent dans un bus \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Przemysl, en Pologne, dimanche 27 f\u00e9vrier 2022. PETR DAVID JOSEK \/ AP           Environ 368\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ont fui les combats en Ukraine, depuis l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e jeudi, pour gagner les pays voisins, a fait savoir le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies dimanche. Un nombre qui s\u2019appuie \u00ab\u00a0sur les donn\u00e9es mises \u00e0 disposition par les autorit\u00e9s nationales\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0continue \u00e0 augmenter\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le HCR dans un tweet.          Un tr\u00e8s grand nombre de ces r\u00e9fugi\u00e9s arrivent en Pologne, o\u00f9 les autorit\u00e9s en comptaient quelque 156\u00a0000 depuis jeudi. Pour la seule journ\u00e9e de samedi, les gardes-fronti\u00e8res ont pr\u00e9cis\u00e9 avoir recens\u00e9 77\u00a0300 personnes arriv\u00e9es en Pologne en provenance d\u2019Ukraine. Arriv\u00e9s en train ou en voiture, parfois m\u00eame \u00e0 pied, avec peu de possessions, les r\u00e9fugi\u00e9s sont pris en charge soit par des proches venus les chercher soit par le dispositif mis en place par la Pologne.D\u2019autres pays frontaliers comme la Moldavie, la Hongrie ou encore la Slovaquie et la Roumanie sont aussi un lieu de repli.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/2feabe2_1645960232713-121789.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 368\u00a0000 personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-02-27T11:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:05:19+00:00","articleBody":"                   Des sacs prot\u00e8gent le b\u00e2timent du bureau du maire pendant un couvre-feu, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 27 f\u00e9vrier 2022. CARLOS BARRIA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/d019ecc_1645959798026-474758.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T11:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:57:18+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant am\u00e9ricain d\u2019Internet a annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0suspendu\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 pour les m\u00e9dias financ\u00e9s par l\u2019Etat russe de g\u00e9n\u00e9rer de l\u2019argent sur l\u2019ensemble de ses plates-formes. \u00ab\u00a0Nous surveillons activement les nouveaux d\u00e9veloppements et nous prendrons d\u2019autres mesures si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019un de ses porte-parole dans un communiqu\u00e9. Quelques heures plus t\u00f4t, YouTube, rachet\u00e9 par Google en octobre 2006, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il emp\u00eacherait certaines cha\u00eenes russes de g\u00e9n\u00e9rer de l\u2019argent gr\u00e2ce aux vid\u00e9os diffus\u00e9es sur sa plate-forme, dont \u00ab\u00a0les cha\u00eenes de RT \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole, en faisant r\u00e9f\u00e9rence au m\u00e9dia d\u2019information financ\u00e9 par l\u2019Etat russe. Sur YouTube, les cha\u00eenes gagnent de l\u2019argent gr\u00e2ce aux publicit\u00e9s qui apparaissent lorsque les utilisateurs regardent leurs vid\u00e9os.Vendredi, Facebook avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il interdisait aux m\u00e9dias d\u2019Etat russes de diffuser des publicit\u00e9s et de mon\u00e9tiser leur activit\u00e9 sur sa plate-forme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Google suspend la possibilit\u00e9 pour les m\u00e9dias d\u2019Etat russes de gagner de l\u2019argent sur ses plates-fo...","dateModified":"2022-02-27T11:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:45:15+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que refusera d\u2019affronter la Russie si les deux \u00e9quipes devaient se retrouver en barrage qualificatif pour le Mondial-2022, a annonc\u00e9 dimanche la F\u00e9d\u00e9ration tch\u00e8que de football.          La Pologne, qui devait affronter les Russes \u00e0 Moscou le 24 mars en demi-finale de ce barrage, et la Su\u00e8de, qui aurait pu affronter les Russes apr\u00e8s l\u2019autre demi-finale l\u2019opposant \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 samedi une d\u00e9cision similaire, visant \u00e0 protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La R\u00e9publique tch\u00e8que refuse \u00e0 son tour d\u2019affronter la Russie lors des matchs qualificatifs pour le ...","dateModified":"2022-02-27T10:45:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:44:00+00:00","articleBody":"    La France va t-elle fermer son espace a\u00e9rien \u00e0 la Russie? Elle ne l'a pas encore fait\u2026    Micelo         Bonjour Micelo,          L\u2019Union europ\u00e9enne pourrait interdire l\u2019ensemble de son espace a\u00e9rien aux compagnies russes dans le cadre d\u2019un nouveau train de sanctions qui sera discut\u00e9 dimanche en fin de journ\u00e9e par les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Sept, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable europ\u00e9en. Une majorit\u00e9 de pays membres ont d\u00e9j\u00e0 pris cette mesure, qui pourrait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e rapidement au niveau communautaire, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T10:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:36:51+00:00","articleBody":"         Le chancelier allemand Olaf Scholz s\u2019exprime lors d\u2019une session extraordinaire du Bundestag, le 27 f\u00e9vrier 2022 \u00e0 Berlin. ODD ANDERSEN \/ AFP           Le monde est entr\u00e9 \u00ab\u00a0dans une nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb avec l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une s\u00e9ance extraordinaire du Bundestag. En Ukraine, \u00ab\u00a0les gens ne d\u00e9fendent pas seulement leur patrie. Ils se battent pour la libert\u00e9 et leur d\u00e9mocratie. Pour des valeurs que nous partageons avec eux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Pour faire face aux nouveaux d\u00e9fis pos\u00e9s par l\u2019expansionnisme des r\u00e9gimes autoritaires dans le monde, l\u2019Allemagne consacrera d\u00e9sormais chaque ann\u00e9e 2 % de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) \u00e0 la d\u00e9fense, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Scholz. Dans les prochaines semaines, l\u2019Allemagne va d\u00e9bloquer une enveloppe exceptionnelle de 100 milliards d\u2019euros pour moderniser ses \u00e9qupements militaires. L\u2019arm\u00e9e allemande souffre depuis des ann\u00e9es d\u2019un sous-\u00e9quipement.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/1edd354_1645958709392-202086.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va augmenter ses d\u00e9penses militaires","dateModified":"2022-02-27T11:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:34:12+00:00","articleBody":"         Des Ukrainiens descendent d\u2019un ferry pour entrer en Roumanie apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Danube au poste fronti\u00e8re d\u2019Isaccea-Orlivka, le 26 f\u00e9vrier 2022. DANIEL MIHAILESCU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/23bd54d_1645957987812-202079.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T10:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:29:47+00:00","articleBody":"     La Belgique va fermer son espace a\u00e9rien \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les compagnies russes\u00a0\u00bb, embo\u00eetant le pas \u00e0 de nombreux autres pays europ\u00e9ens, a annonc\u00e9 dimanche le premier ministre, Alexander De Croo. \u00ab\u00a0En Europe, le ciel est ouvert, mais ouvert \u00e0 ceux qui connectent les peuples, pas \u00e0 ceux qui commettent des agressions brutales\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.          Avec les nombreux pays ayant d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 ou annonc\u00e9 la fermeture de leur espace a\u00e9rien (pays baltes, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Bulgarie, Allemagne, Danemark, Finlande, Royaume-Uni\u2026), le trafic a\u00e9rien russe se retrouve face \u00e0 une tr\u00e8s vaste zone de non-survol en Europe, ce qui impose d\u2019\u00e9normes d\u00e9tours pour les vols vers l\u2019ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique ferme son espace a\u00e9rien \u00e0 toutes les compagnies russes","dateModified":"2022-02-27T10:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:23:26+00:00","articleBody":"     Le Portugal va soutenir l\u2019Ukraine en lui envoyant des \u00e9quipements militaires, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s de ce pays, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense portugais dans un court communiqu\u00e9, publi\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.Le Portugal va livrer notamment \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0des gilets, des casques, des lunettes de vision nocturne, des grenades, des munitions de diff\u00e9rents calibres\u00a0\u00bb ou encore des \u00ab\u00a0fusils automatiques G3\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.A l\u2019instar du Portugal, plusieurs autres pays europ\u00e9ens comme l\u2019Allemagne, la France ou encore la R\u00e9publique tch\u00e8que ont \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire ces derniers jours. La question de l\u2019acheminement de ces \u00e9quipements dans le pays pose cependant question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019Allemagne, la France et la R\u00e9publique tch\u00e8que, le Portugal annonce l\u2019envoi de mat\u00e9riel mi...","dateModified":"2022-02-27T10:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:15:32+00:00","articleBody":"     Plus de 10 000 \u00e9tudiants arabes se sont retrouv\u00e9s pris au pi\u00e8ge du conflit en Ukraine, et leur rapatriement est un casse-t\u00eate pour leurs gouvernements.  Les Marocains forment le principal contingent d\u2019\u00e9tudiants arabes avec les Egyptiens en Ukraine, pris\u00e9e pour les \u00e9tudes de m\u00e9decine et d\u2019ing\u00e9nierie.  Vendredi, des familles inqui\u00e8tes se sont rassembl\u00e9es \u00e0 Rabat, au Maroc, devant le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Au moins 12 000 Marocains dont 8 000 \u00e9tudiants y r\u00e9sident habituellement. Selon les Affaires \u00e9trang\u00e8res, 3 000 sont rentr\u00e9s r\u00e9cemment, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des vols sp\u00e9ciaux.Pour les 700 \u00e0 750 \u00e9tudiants libanais bloqu\u00e9s en Ukraine contre 1 300 pr\u00e9sents avant l\u2019invasion russe, la situation est plus critique. Les autorit\u00e9s du Liban ont dit pr\u00e9parer une \u00e9vacuation de leurs ressortissants en Ukraine ou r\u00e9fugi\u00e9s en Pologne et Roumanie par voie a\u00e9rienne, mais cela se fera \u00ab\u00a0\u00e0 une date ult\u00e9rieure\u00a0\u00bb, sans aucune pr\u00e9cision suppl\u00e9mentaire, sauf celle de rester \u00ab\u00a0dans des endroits s\u00fbrs\u00a0\u00bb en attendant.              Une manifestation d\u2019Ukrainiens vivant au Liban, \u00e0 Beyrouth, le jeudi 24 f\u00e9vrier 2022. BILAL HUSSEIN \/ AP           Pour sa part, l\u2019ambassade d\u2019Egypte, pays qui compte 6 000 ressortissants dont plus de la moiti\u00e9 sont des \u00e9tudiants en majorit\u00e9 inscrits \u00e0 Kharkiv, a affirm\u00e9 sur Facebook coordonner l\u2019\u00e9vacuation de ses ressortissants vers Roumanie et Pologne.          La Tunisie, qui ne dispose pas d\u2019ambassade en Ukraine, va envoyer en Pologne et en Roumanie des avions pour rapatrier ses ressortissants qui souhaitent partir parmi les 1 700 vivant en Ukraine, dont 80 % d\u2019\u00e9tudiants. Tunis a \u00e9galement pris contact avec l\u2019ONU et la Croix-Rouge internationale pour l\u2019aider \u00e0 les \u00e9vacuer par voie terrestre.De son c\u00f4t\u00e9, la Libye a pr\u00e9vu des points de ralliement en Ukraine et des \u00e9vacuations vers la Slovaquie pour une diaspora estim\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 3 000 personnes, selon son ambassade en Ukraine.L\u2019Alg\u00e9rie, qui compte un millier d\u2019\u00e9tudiants en Ukraine et est li\u00e9e \u00e0 la Russie par des accords militaires, s\u2019est distingu\u00e9e en n\u2019appelant pas \u00e0 ses ressortissants \u00e0 quitter le pays. Mais elle les a exhort\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0une extr\u00eame prudence et \u00e0 ne sortir de chez eux qu\u2019en cas d\u2019urgence\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/28ccc14_1645957299836-113625.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le casse-t\u00eate du rapatriement de milliers d\u2019\u00e9tudiants arabes en Ukraine","dateModified":"2022-02-27T10:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:14:32+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nA-t-on des nouvelles du pr\u00e9sident ukrainien, dont le compte Twitter semble inactif depuis 11 h ?    Jules         Bonjour Jules,          Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche matin sur Facebook, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 la formation d\u2019une \u00ab\u00a0coalition internationale forte\u00a0\u00bb de pays fournissant une aide \u00e0 l\u2019Ukraine, au quatri\u00e8me jour de l\u2019invasion de son pays par la Russie.          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement accus\u00e9 les forces russes de bombarder des cibles civiles et affirm\u00e9 que les actions de Moscou portaient \u00ab\u00a0les marques d\u2019un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est du terrorisme. Ils vont bombarder nos villes encore davantage, ils vont tuer nos enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien, dans ce court message vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Le mal est arriv\u00e9 sur notre sol et doit \u00eatre \u00e9limin\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, la nuit a \u00e9t\u00e9 dure \u00e0 Kiev et les troupes russes attaquent toutes les cibles, y compris des ambulances.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T10:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:02:07+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci pour ce live pr\u00e9cieux! Que signifie concr\u00e8tement la fermeture d\u2019un espace a\u00e9rien tel que d\u00e9cid\u00e9 par la Finlande et quid de sa violation?    Cyril         Bonjour Cyril,          Selon l\u2019article premier de la convention de Chicago du 7\u00a0d\u00e9cembre\u00a01944, qui r\u00e9git l\u2019aviation civile\u00a0: \u00ab\u00a0Les Etats contractants reconnaissent que chaque Etat a la souverainet\u00e9 compl\u00e8te et exclusive sur l\u2019espace a\u00e9rien au-dessus de son territoire.\u00a0\u00bb Un avion n\u2019a pas le droit de survoler un Etat sans qu\u2019il le sache.          Avec les nombreux pays ayant d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 ou annonc\u00e9 la fermeture de leur espace a\u00e9rien (pays baltes, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Bulgarie, Allemagne, Danemark, Finlande\u2026), le trafic a\u00e9rien russe se retrouve face \u00e0 une tr\u00e8s vaste zone de non-survol en Europe, ce qui impose d\u2019\u00e9normes d\u00e9tours pour les vols vers l\u2019ouest.          La fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien finlandais risque aussi d\u2019affecter la desserte de l\u2019enclave russe de Kaliningrad, situ\u00e9e au bord de la mer Baltique, entre la Pologne et la Lituanie. Moscou a commenc\u00e9, \u00e0 son tour, \u00e0 interdire aux avions provenant de plusieurs pays de traverser son espace a\u00e9rien.          L\u2019Organisation de l\u2019aviation civile internationale (OACI) a \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb vendredi \u00ab\u00a0la violation de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb par la Russie apr\u00e8s une r\u00e9union des trente-six repr\u00e9sentants diplomatiques qui si\u00e8gent \u00e0 cette instance. Mais si l\u2019OACI a pour mission d\u2019\u00e9dicter les r\u00e8gles r\u00e9gissant le transport a\u00e9rien civil, elle n\u2019a aucun pouvoir de sanction.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T10:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:51:47+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, participe \u00e0 une s\u00e9ance d\u2019entra\u00eenement avec des membres de l\u2019\u00e9quipe nationale russe de judo \u00e0 Sotchi en Russie, le 14 f\u00e9vrier 2019. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/6d60c8d_1645955474460-201969.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T09:57:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:45:59+00:00","articleBody":"     La F\u00e9d\u00e9ration internationale de judo (FIJ) a annonc\u00e9 dimanche la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb du statut de pr\u00e9sident honoraire et d\u2019ambassadeur de Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0\u00e9tant donn\u00e9 le conflit actuellement en cours en Ukraine\u00a0\u00bb.          Depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, le pr\u00e9sident la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, 69\u00a0ans, 8e dan de judo, n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 se mettre en sc\u00e8ne en judoka, en hockeyeur ou sur des skis, pour construire une image d\u2019homme infaillible qui ne vieillit pas. Le judo, en particulier, et le sambo [art martial cr\u00e9\u00e9 en URSS dans les ann\u00e9es 1930] sont partie int\u00e9grante du r\u00e9cit de sa vie et l\u2019ont \u00e9loign\u00e9, dit-il, de la rue et de l\u2019alcool.          Pour en savoir plus sur le rapport au sport de Poutine, lisez notre entretien avec l\u2019auteur du livre La Sportokratura sous Vladimir Poutine. Une g\u00e9opolitique du sport russe\u00a0:                    Lire aussi :  Lukas Aubin\u00a0: \u00ab\u00a0Sous Poutine, le sport est par essence politique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La F\u00e9d\u00e9ration internationale de judo \u00ab\u00a0suspend\u00a0\u00bb le statut de pr\u00e9sident honoraire de Vladimir Pout...","dateModified":"2022-02-27T09:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:40:21+00:00","articleBody":"     En raison des \u00ab\u00a0forces importantes\u00a0\u00bb de la Russie, le conflit en Ukraine pourrait durer \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, sur la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Sky News dimanche.          Cette derni\u00e8re a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0le Royaume-Uni [soutenait] absolument l\u2019Ukraine durant ce tr\u00e8s long et difficile conflit\u00a0\u00bb, et a salu\u00e9 la d\u00e9termination des Ukrainiens \u00e0 d\u00e9fendre \u00ab\u00a0leur souverainet\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit en Ukraine pourrait durer \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon la cheffe de la diplomatie britanni...","dateModified":"2022-02-27T09:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:32:00+00:00","articleBody":"    Les m\u00e9dias russes portent-ils un regard objectif sur la situation en Ukraine ou sont-ils vecteurs d\u2019une propagande pro-russe ?     LIz         Bonjour Liz,          La guerre jusque dans les mots. Pour vous faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise du traitement dans les m\u00e9dias russes de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9 par Moscou il y a quatre jours, le r\u00e9gulateur des m\u00e9dias russe a ordonn\u00e9 samedi aux m\u00e9dias nationaux de supprimer de leurs contenus toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des civils tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine ainsi que les termes \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0offensive\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00e9claration de guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous soulignons que seules les sources officielles russes disposent d\u2019informations actuelles et fiables\u00a0\u00bb, a fait savoir Roskomnadzor dans un communiqu\u00e9, alors qu\u2019officiellement Moscou appelle son intervention en Ukraine une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb destin\u00e9e au \u00ab\u00a0maintien de la paix\u00a0\u00bb.          Cette mise en demeure a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de m\u00e9dias, la plupart critiques du pouvoir russe, comme le journal Nova\u00efa Gazeta, dont le r\u00e9dacteur en chef est le prix Nobel de la paix 2021, la cha\u00eene en ligne Dojd ou le site Mediazona, qui sont d\u00e9j\u00e0 class\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb en Russie.          Et la t\u00e9l\u00e9vision russe, comme le rapportait notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, occulte les bombardements sur les villes ukrainiennes et se contente de pr\u00e9senter une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, qui doit s\u2019apparenter \u00e0 une simple routine.                    Lire aussi :  A la t\u00e9l\u00e9vision russe, la guerre en Ukraine est invisible                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:30:17+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche matin sur Facebook, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 la formation d\u2019une \u00ab\u00a0coalition internationale forte\u00a0\u00bb de pays fournissant une aide \u00e0 l\u2019Ukraine, au quatri\u00e8me jour de l\u2019invasion de son pays par la Russie.\u00ab\u00a0Nous recevons des armes, des m\u00e9dicaments, de la nourriture, du carburant, de l\u2019argent\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M. Zelensky, saluant l\u2019annonce de la livraison de nouvelles armes par l\u2019Allemagne et la Belgique, ainsi que l\u2019accord europ\u00e9en sur l\u2019exclusion des banques russes de la plate-forme Swift, rouage essentiel de la finance mondiale.M.\u00a0Zelensky a par ailleurs remerci\u00e9 le pr\u00e9sident de la Pologne, Andrzej Duda, pour ses efforts en vue d\u2019une int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky salue la formation d\u2019une \u00ab\u00a0coalition\u00a0internationale forte\u00a0\u00bb pour aider l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-27T09:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:20:50+00:00","articleBody":"         Des membres de la d\u00e9fense civile pr\u00e9parent des cocktails Molotov dans une cour \u00e0 Kiev, Ukraine, dimanche 27 f\u00e9vrier 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/f9baa88_1645953415701-121757.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T09:20:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:13:19+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine lanc\u00e9 un site \u00e0 destination de la population de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0afin de les aider \u00e0 identifier leurs proches captur\u00e9s ou tu\u00e9s : 200rf.com.          \u00ab\u00a0Si vos proches ou connaissances sont en Ukraine et prennent part \u00e0 la guerre contre notre peuple, vous pouvez obtenir ici des informations sur leur sort\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit sur le site.          \u00ab\u00a0Malheureusement, il est difficile d\u2019identifier un grand nombre de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. (\u2026) Vous reconna\u00eetrez peut-\u00eatre quelqu\u2019un par des signes indirects. Les informations sont mises \u00e0 jour en permanence\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le site, qui dispose aussi d\u2019une cha\u00eene Telegram.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir \u00ab\u00a0\u00e9limin\u00e9 des milliers d\u2019occupants [russes]\u00a0\u00bb, et fait part \u00ab\u00a0des centaines sont faits prisonniers\u00a0\u00bb, et des \u00ab\u00a0milliers sont bless\u00e9s\u00a0\u00bb. La Russie, pour sa part, n\u2019a communiqu\u00e9 aucun bilan \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine lance un site, \u00ab\u00a0200rf\u00a0\u00bb, pour identifier les soldats russes tu\u00e9s ou captur\u00e9s","dateModified":"2022-02-27T09:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:09:59+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce que vous entendez par exclure les banques russe dans les r\u00e9seaux Swift ?    ?         Bonjour,          Swift (acronyme de Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunication) est une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative de droit belge implant\u00e9e \u00e0 La\u00a0Hulpe (Belgique), qui g\u00e8re l\u2019essentiel des ordres de paiement des transactions internationales.          Le r\u00e9seau Swift regroupe un peu plus de 11\u00a0600\u00a0organisations financi\u00e8res et bancaires dans plus de 200\u00a0pays. Cr\u00e9\u00e9 en\u00a01973, il permet d\u2019automatiser l\u2019\u00e9criture et l\u2019envoi des ordres de paiement entre les banques du monde entier. Il s\u2019agit donc d\u2019un syst\u00e8me de messagerie \u00e9lectronique s\u00e9curis\u00e9e qui permet les transactions bancaires entre les pays.          Couper l\u2019acc\u00e8s des Russes au r\u00e9seau interbancaire Swift, ce qui est techniquement possible, ralentirait fortement les transactions entre les banques russes et le reste du monde, ce qui aurait un effet d\u2019ampleur sur l\u2019\u00e9conomie de la Russie. Pour en savoir plus, nous vous invitons \u00e0 lire l\u2019article de nos journalistes Gary Dagorn et Romain Imbach\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: peut-on \u00e9carter la Russie du r\u00e9seau interbancaire Swift ?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T09:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:01:11+00:00","articleBody":"         Un groupe d\u2019hommes ukrainiens, rentrant en Ukraine pour aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe, au poste-fronti\u00e8re de Medyka, en Pologne, le 27 f\u00e9vrier 2022. BRYAN WOOLSTON \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/aeec97d_1645952436607-474642.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T09:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:54:21+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche matin sur Facebook, Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e9galement adress\u00e9 \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, qui sert de base arri\u00e8re aux forces russes ayant envahi l\u2019Ukraine jeudi pour attaquer Kiev.          \u00ab\u00a0De votre territoire, c\u2019est nos enfants qu\u2019on tue\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Comment allez-vous pouvoir regarder vos enfants dans les yeux, comment allez-vous vous regarder dans les yeux, les uns les autres\u00a0? Comment allez-vous regarder vos voisins dans les yeux\u00a0? Vos voisins, c\u2019est nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0De votre territoire, c\u2019est nos enfants qu\u2019on tue\u00a0\u00bb\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien rappelle \u00e0 la Bi...","dateModified":"2022-02-27T09:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:45:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, on ne parle pas de l\u2019Inde, quelle est sa position ?    Mathieur         Bonjour Mathieur,          M\u00e9nager l\u2019assaillant sans f\u00e2cher les d\u00e9fenseurs. C\u2019est le p\u00e9rilleux exercice d\u2019\u00e9quilibrisme auquel se livre Narendra Modi depuis l\u2019attaque russe en Ukraine. Alli\u00e9 de la Russie, son principal fournisseur d\u2019armes, mais aussi des Etats-Unis et de l\u2019Europe, ses partenaires de l\u2019Indo-Pacifique, le premier ministre indien se refuse \u00e0 condamner le coup de force de Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  L\u2019Inde refuse de condamner l\u2019attaque russe en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T08:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:34:19+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a publi\u00e9 dimanche matin une nouvelle video sur Facebook.          Le pr\u00e9sident ukrainien y explique que la nuit avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb, avec des bombardements russes ayant vis\u00e9 des \u00ab\u00a0quartiers habit\u00e9s, d\u2019infrastructures civiles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0 Il n\u2019y aujourd\u2019hui rien que l\u2019occupant ne consid\u00e8re pas comme une cible l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, concluant\u00a0:           \u00ab\u00a0Ce que les occupants font \u00e0 Kharkiv, Okhtyrka, Kiev, Odessa et d\u2019autres villes et villages, rel\u00e8ve du tribunal international.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien accuse les Russes de tirer sur des habitations","dateModified":"2022-02-27T09:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:25:33+00:00","articleBody":"              Est ce qu'Air France a suspendu ces vols pour Moscou comme l'a fait Lufthansa ?    Balthazar         Bonjour Balthazar,          Air France a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire sa desserte de Moscou depuis Paris-Charles de Gaulle (CDG) de douze \u00e0 sept vols hebdomadaires, a annonc\u00e9 jeudi la compagnie a\u00e9rienne fran\u00e7aise apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous assurerons un vol par jour entre Paris CDG et Moscou et plus aucun \u00e9quipage Air France ne sera h\u00e9berg\u00e9 en Russie\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole. Jusqu\u2019ici, Air France exploitait un ou deux vols par jour de Paris \u00e0 Moscou, pour un total de douze par semaines. \u00ab\u00a0Outre Moscou, Air France dessert Saint-P\u00e9tersbourg. A ce stade, le programme sur cette destination est inchang\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole, en pr\u00e9cisant que cela repr\u00e9sentait deux vols par semaine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T08:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:21:13+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/c3ff9fe_1645950015981-web-inter-0822-avancee-russe-ukraine-2702-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes","dateModified":"2022-02-27T08:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:11:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEst il envisager de couper la cha\u00eene RT?    KamUA         Bonjour KamUA,          Selon nos informations, d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9ventuelles sanctions ou suspensions\u00a0\u00bb font partie des r\u00e9flexions en cours pour sanctionner ou suspendre la cha\u00eene, dont nombre d\u2019invit\u00e9s relaient la propagande du Kremlin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: inqui\u00e9tudes sur la couverture du conflit par la cha\u00eene russe RT France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T08:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:53:21+00:00","articleBody":"         Des citoyens construisent des murs avec des sacs remplis de sable pour prot\u00e9ger les fen\u00eatres du b\u00e2timent du conseil r\u00e9gional. Jytomyr, Ukraine, le 26 f\u00e9vrier 2022. VIACHESLAV RATYNSKYI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               . VIACHESLAV RATYNSKYI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/50796a7_1645947180555-img-8956.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Jytomyr, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, la population se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-02-27T08:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:50:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rejet\u00e9 dimanche une proposition russe de pourparlers en Bi\u00e9lorussie, d\u00e9clarant que Minsk \u00e9tait complice de l\u2019invasion russe. Il s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 des n\u00e9gociations, mais ailleurs que sur le sol bi\u00e9lorusse, affirmant que \u00ab\u00a0n\u2019importe quelle autre ville\u00a0\u00bb conviendrait. \u00ab\u00a0Varsovie, Bratislava, Budapest, Istanbul, Bakou. Nous les avons toutes propos\u00e9es. Et n\u2019importe quelle autre ville nous conviendrait\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une vid\u00e9o en ligne.          Le Kremlin a annonc\u00e9 dimanche l\u2019arriv\u00e9e dans la ville bi\u00e9lorusse de Gomel d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation russe pr\u00eate \u00e0 discuter avec Kiev, au quatri\u00e8me jour de l\u2019offensive massive lanc\u00e9e par Moscou contre l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est par ailleurs adress\u00e9, en russe, aux citoyens de Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 un r\u00e9f\u00e9rendum doit d\u00e9cider dimanche du changement de la Constitution, comme le rapporte sur Twitter notre \u00e9ditoriaslite Sylvie Kauffmann.  \u00ab\u00a0Nous sommes vos voisins, dit-il. Soyez la Bi\u00e9lorussie, pas la Russie.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien se dit pr\u00eat \u00e0 des n\u00e9gociations avec Moscou, mais pas en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-02-27T08:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:41:47+00:00","articleBody":"     Varsovie a annonc\u00e9 avoir laiss\u00e9 passer 115\u00a0000 personnes sur l\u2019ensemble des points frontaliers depuis le d\u00e9but du conflit jeudi. Ils seraient des dizaines de milliers \u00e0 attendre des heures c\u00f4t\u00e9 ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise, la diaspora afflue de toute l\u2019Europe pour sauver ses proches         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Jean-Baptiste Chastand","dateModified":"2022-02-27T07:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:36:24+00:00","articleBody":"    Est-ce que c\u2019est la guerre mondiale ?    Ghost         Bonjour Ghost,          nous vous invitons \u00e0 lire notre article qui traite de cette question et de beaucoup d\u2019autres \u00e9galement.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la France est-elle menac\u00e9e\u00a0? Peut-on parler de\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0? Les r\u00e9ponses \u00e0\u00a0vos questions les plus fr\u00e9quentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T07:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:34:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a assur\u00e9 dimanche \u00eatre pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec l\u2019Ukraine, proposant comme lieu de rencontre Gomel en Bi\u00e9lorussie, pays d\u2019o\u00f9 la Russie a envahi son voisin, tandis que le pr\u00e9sident russe saluait \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb de ses forces.          Une d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants des \u00ab\u00a0minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res, de la d\u00e9fense et d\u2019autres services, notamment de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, est arriv\u00e9e en Bi\u00e9lorussie pour des n\u00e9gociations avec les Ukrainiens\u00a0\u00bb, selon le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, cit\u00e9 par les agences nationales.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin \u00e9voque \u00e0 nouveau des n\u00e9gociations","dateModified":"2022-02-27T13:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:26:38+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens s\u2019abritent dans un abri sur les positions de combat de la base a\u00e9rienne militaire de Vassylkiv, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 26 f\u00e9vrier 2022. MAKSIM LEVIN \/ REUTERS               De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 27 f\u00e9vrier 2022 GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0a38a5d_1645946734566-474589.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T07:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:23:41+00:00","articleBody":"     Un habitant de la ville de Kharkiv a film\u00e9 l\u2019entr\u00e9e de Russes dans les faubourgs de la ville, rapporte notre correspondant \u00e0 Moscou Beno\u00eet Vitkine, sur Twitter.                    Des combats de rue entre forces ukrainiennes et arm\u00e9e russe sont en cours dimanche dans la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine o\u00f9 les autorit\u00e9s ont rapport\u00e9 une \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb des troupes de Moscou, a constat\u00e9 par ailleurs un journaliste de l\u2019Agence France-Presse.          Les combats ont lieu depuis la matin\u00e9e avec des blind\u00e9s l\u00e9gers abandonn\u00e9s ou en feu visibles dans les rues, tandis que les coups de feu et les explosions sporadiques r\u00e9sonnent dans la ville, en grande partie d\u00e9serte, les habitants se terrant chez eux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vid\u00e9o de l\u2019entr\u00e9e russe dans les faubourgs de Kharkiv","dateModified":"2022-02-27T07:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:19:58+00:00","articleBody":"     La Finlande va fermer son espace a\u00e9rien aux avions russes en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouvernement, rejoignant de nombreux pays europ\u00e9ens. Le pays nordique, avec sa fronti\u00e8re de plus de 1 300 kilom\u00e8tres avec son voisin russe, \u00ab\u00a0se pr\u00e9pare \u00e0 fermer l\u2019espace a\u00e9rien au trafic a\u00e9rien russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des transports Timo Harakka dans un tweet publi\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande va fermer son espace a\u00e9rien aux avions russes","dateModified":"2022-02-27T07:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:17:22+00:00","articleBody":"    Quelle est la situation des manifestations anti guerre en Russie    Zaza         Bonjour Zaza,          Plus de 3 000 personnes ayant manifest\u00e9 en Russie contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en trois jours, a rapport\u00e9 samedi l\u2019organisation non gouvernementale sp\u00e9cialis\u00e9e OVD-Info.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion jeudi, \u00ab\u00a0au moins 3 052 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb, dont 467 samedi, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONG. Ces manifestations se sont multipli\u00e9es \u00e0 travers la Russie en d\u00e9pit de leur interdiction par les autorit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T07:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:11:58+00:00","articleBody":"    Est-ce que nous connaissons les pertes ukrainiennes militaires ?    Mr_kubi         Bonjour Mr kubi,          A travers le pays, des dizaines de militaires ukrainiens ont perdu la vie dans les combats, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, laquelle affirmait samedi infliger de lourdes pertes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Moscou ne donne aucune information quant \u00e0 son bilan.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T07:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:03:02+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live. A-t-on une estimation des pertes russes?\r\nMerci    Sirio         Bonjour Sirio,          Les forces arm\u00e9es ukrainiennes affirment samedi avoir inflig\u00e9 de \u00ab\u00a0lourdes pertes\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 samedi matin. Quelque 3\u00a0500 soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 200 captur\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe sur le territoire ukrainien. En outre, quatorze avions, huit h\u00e9licopt\u00e8res, 102 chars et 530\u00a0autres v\u00e9hicules militaires auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, fait encore savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sans que ces donn\u00e9es puissent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T07:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T06:59:13+00:00","articleBody":"         Vue d\u2019un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par un r\u00e9cent bombardement \u00e0 Kharkiv, samedi 26 f\u00e9vrier 2022.La Russie a ordonn\u00e9 \u00e0 ses troupes d\u2019avancer en Ukraine \u00ab\u00a0de toutes les directions\u00a0\u00bb, alors que la capitale ukrainienne, Kiev, a impos\u00e9 un couvre-feu g\u00e9n\u00e9ral et que les autorit\u00e9s ont fait \u00e9tat de 198 morts parmi les civils. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/617cd7e_5634019-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T06:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T06:46:46+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0On semble passer \u00e0 une nouvelle \u00e9tape\u00a0\u00bb, observe dimanche matin notre correspondant \u00e0 Moscou Beno\u00eet Vitkine, qui souligne sur Twitter que la ville de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019entr\u00e9e plus intens\u00e9ment bombard\u00e9e que Kiev\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On passe \u00e0 une nouvelle \u00e9tape\u00a0\u00bb, selon notre correspondant \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-02-27T07:27:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0/0/4928/3280/1342/696/3/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/27/18-11">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Un premier convoi est parti jeudi et un deuxième, médical, est en préparation, selon nos informations. Mais l’acheminement s’annonce difficile et l’évacuation des Français sur place reste, pour le moment, impossible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la France envoie de l’aide humanitaire mais ne peut pas évacuer ses ressortissants pour le moment      Un premier convoi est parti jeudi et un deuxième, médical, est en préparation, selon nos informations. Mais l’acheminement s’annonce difficile et l’évacuation des Français sur place reste, pour le moment, impossible.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 13h29, mis à jour à 14h08    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des Ukrainiens arrivent à Zahony en Hongrie, le 25 février 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               La France a commencé à envoyer de l’aide humanitaire vers l’Ukraine. Un premier convoi est parti dès le début de l’offensive russe, le 24 février, a annoncé au Monde, samedi 26 février, le chef du centre de crise à Paris, Stéphane Romatet. Il s’agit de 40 tonnes d’équipements pour accueillir les déplacés (abris, sanisettes, structures d’hygiène…). Le convoi, en cours d’acheminement, se trouve actuellement en Allemagne.                           Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                 Un deuxième est en cours de préparation, qui transportera une aide médicale d’urgence pour soigner environ 500 blessés graves. Il partira « dès que la logistique sera prête », précise M. Romatet. Un troisième convoi humanitaire français est en route pour la Moldavie, à la demande des autorités moldaves, confrontées à l’afflux de réfugiés ukrainiens. Il emporte 30 à 40 tonnes d’équipements pour des abris d’urgence.          L’acheminement de l’aide humanitaire s’annonce toutefois difficile. « Les Ukrainiens sont très demandeurs, mais on étudie comment réussir à livrer physiquement la marchandise », précise M. Romatet. Les camions civils, qui transportent les équipements, ne sont pas autorisés à pénétrer en Ukraine, devenue une zone de guerre. Ils s’arrêteront à la frontière, où des relais ukrainiens doivent les récupérer, mais la situation, très instable, les empêche pour l’heure de se déplacer.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à la frontière polonaise, la diaspora afflue de toute l’Europe pour sauver ses proches                 Un millier de Français bloqués en Ukraine          L’aide humanitaire française est envoyée à la demande de l’Ukraine, qui a activé le « mécanisme européen de protection civile », une procédure permettant de faire appel à la solidarité au sein de l’Union européenne dans le domaine humanitaire. D’autres pays ont également répondu à cette demande. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a alerté vendredi : « les besoins humanitaires se multiplient et s’étendent d’heure en heure ».          A Paris, le Centre de crise s’assure également que les Français restés en Ukraine sont en sécurité. Un millier d’entre eux est toujours dans le pays à l’heure actuelle. Ils étaient 1 200 avant l’offensive russe, mais plusieurs centaines se sont manifestées depuis le début des hostilités. « On s’aperçoit qu’il y a beaucoup plus de Français que ceux qui sont enregistrés au consulat », observe M. Romatet.          L’évacuation des Français est toutefois « impossible » actuellement, affirme le directeur du centre de crise. « On ne peut pas programmer une telle opération tant qu’il n’y a pas de cessez-le-feu. Des combats sont en cours, cela les exposerait. » Une partie de ces Français, très inquiets face à l’avancée des troupes russes, comprend mal que la France ne puisse pas les secourir immédiatement. « C’est difficile. Certains entendent les tirs, les bombardements. Ils aimeraient être évacués au plus vite. » A défaut de pouvoir les faire sortir du pays, une cellule psychologique a été mise en place. « Quand on sent une fragilité, on leur donne les coordonnées. »        Il vous reste 55.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/la-france-envoie-de-l-aide-humanitaire-en-ukraine-mais-ne-peut-evacuer-ses-ressortissants-pour-le-moment_6115445_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la France envoie de l\u2019aide humanitaire mais ne peut pas \u00e9vacuer ses ressortissants pour le moment","dateCreated":"2022-02-27T13:29:30+01:00","datePublished":"2022-02-27T13:29:30+01:00","dateModified":"2022-02-27T14:08:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un premier convoi est parti jeudi et un deuxi\u00e8me, m\u00e9dical, est en pr\u00e9paration, selon nos informations. Mais l\u2019acheminement s\u2019annonce difficile et l\u2019\u00e9vacuation des Fran\u00e7ais sur place reste, pour le moment, impossible.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/beda90d_214729660-3a4a9798.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-12">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est exprimé après une troisième nuit de conflit face à la Russie. Il l’accuse de viser des zones habitées et refuse des pourparlers en Biélorussie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « La nuit a été dure »      vidéo   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est exprimé après une troisième nuit de conflit face à la Russie. Il l’accuse de viser des zones habitées et refuse des pourparlers en Biélorussie.          Publié aujourd’hui à 13h27, mis à jour à 13h33        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Après une troisième nuit de conflit, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rejeté le dimanche 27 février la proposition de Vladimir Poutine de tenir des pourparlers à Minsk, capitale de la Biélorussie.            M. Zelensky a déclaré que Minsk était complice de l’invasion russe, et a affirmé que « n’importe quelle autre ville » hors de la Biélorussie conviendrait. « Varsovie, Bratislava, Budapest, Istanbul, Bakou. Nous les avons toutes proposées. Et n’importe quelle autre ville nous conviendrait du moment qu’on ne nous tire pas des roquettes dessus depuis son territoire », a déclaré le président ukrainien dans une vidéo en ligne.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/02/27/guerre-en-ukraine-la-nuit-a-ete-dure_6115444_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La nuit a \u00e9t\u00e9 dure\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-27T13:27:52+01:00","datePublished":"2022-02-27T13:27:52+01:00","dateModified":"2022-02-27T13:33:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 apr\u00e8s une troisi\u00e8me nuit de conflit face \u00e0 la Russie. Il l\u2019accuse de viser des zones habit\u00e9es et refuse des pourparlers en Bi\u00e9lorussie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/532/0/6000/3000/1342/696/60/0/749a196_a178354092514fba8a3ccc4370bda2ef-a178354092514fba8a3ccc4370bda2ef-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La nuit a \u00e9t\u00e9 dure\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-02-27T13:27:52+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x88bz7v?pubtool=oembed","duration":"01:04"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/532/0/6000/3000/1342/696/60/0/749a196_a178354092514fba8a3ccc4370bda2ef-a178354092514fba8a3ccc4370bda2ef-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-13">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les alliés occidentaux vont également imposer des restrictions à la Banque de Russie, pour limiter sa capacité à soutenir le rouble et à financer l’effort de guerre de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les puissances occidentales préparent l’exclusion de certaines banques russes du réseau financier Swift      Les alliés occidentaux vont également imposer des restrictions à la Banque de Russie, pour limiter sa capacité à soutenir le rouble et à financer l’effort de guerre de Moscou.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 12h08, mis à jour à 12h49    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              De gauche à droite : le président français, Emmanuel Macron, le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Bruxelles, le 25 février 2022.  OLIVIER HOSLET / AFP               « Swift, c’est l’arme nucléaire financière », avait lancé, vendredi 25 février, le ministre français de l’économie, Bruno Le Maire. Une arme que les alliés occidentaux se sont résolus à utiliser dans le cadre d’une nouvelle volée de sanctions financières contre Moscou après l’invasion de l’Ukraine, en planifiant d’exclure de nombreuses banques russes du système international de transactions financières Swift, rouage essentiel de la finance et du commerce internationaux.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : l’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à Kiev et fermer tout son espace aérien à la Russie                 La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, l’a annoncé, dans la nuit de samedi à dimanche. « Nous nous engageons à faire en sorte qu’un certain nombre de banques russes soient retirées de Swift, a-t-elle déclaré. Cela les empêchera d’opérer dans le monde entier et bloquera effectivement les exportations et les importations russes. » Sont concernées « toutes les banques russes déjà sanctionnées par la communauté internationale, ainsi que d’autres établissements si nécessaire », a complété le porte-parole du gouvernement allemand, dont le pays préside actuellement le forum du G7. Les noms desdites banques n’ont toutefois pas été précisés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : débrancher la Russie du réseau financier Swift, une des options sur la table                 Les puissances occidentales ont également déclaré qu’elles imposeraient des restrictions à la Banque de Russie, pour limiter sa capacité à soutenir le rouble et à financer l’effort de guerre. « Nous paralyserons les actifs de la banque centrale de Russie. Cela gèlera ses transactions. Et il lui sera impossible de liquider ses actifs », a précisé Ursula von der Leyen. Ces mesures visent à empêcher Vladimir Poutine d’utiliser les 630 milliards de dollars (559 milliards d’euros) de réserves en devises de la banque centrale, un « trésor de guerre », selon les termes de Mme von der Leyen, que la Russie est parvenue à constituer grâce notamment à la remontée des cours des hydrocarbures.          Un communiqué recensant ces nouvelles sanctions a été endossé par la Commission européenne, la France, l’Italie, l’Allemagne, le Royaume-Uni, les Etats-Unis et le Canada. Elles seront appliquées « dans les jours à venir ».          La menace Swift déjà brandie ces dernières années          Les Occidentaux ont donc choisi de ne pas débrancher l’ensemble des banques russes du système Swift. Cette décision est le fruit d’un compromis. Plusieurs Etats européens, dont l’Italie, l’Allemagne ou la Hongrie, avaient dans un premier temps exprimé des réserves face à un blocage qui paralyserait tout paiement de marchandises venues de Russie ou à destination de la Russie. « Les Allemands, notamment, ne souhaitaient pas exclure l’ensemble des banques russes qui leur permettent d’acheter du gaz », explique-t-on dans l’entourage d’un ministre européen.        Il vous reste 61.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-les-puissances-occidentales-preparent-l-exclusion-de-certaines-banques-russes-du-reseau-financier-swift_6115439_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les puissances occidentales pr\u00e9parent l\u2019exclusion de certaines banques russes du r\u00e9seau financier Swift","dateCreated":"2022-02-27T12:08:06+01:00","datePublished":"2022-02-27T12:08:06+01:00","dateModified":"2022-02-27T12:49:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Union europ\u00e9enne","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les alli\u00e9s occidentaux vont \u00e9galement imposer des restrictions \u00e0 la Banque de Russie, pour limiter sa capacit\u00e9 \u00e0 soutenir le rouble et \u00e0 financer l\u2019effort de guerre de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/226/0/4974/2487/1342/696/60/0/1a58e12_363854469-europe-guerre-en-ukraine.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-14">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’oligarque a confié, samedi 26 février, la conduite du club anglais, champion d’Europe et champion du monde, aux administrateurs de la fondation caritative de ce dernier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Football       Championnats Européens             Guerre en Ukraine : le Russe Roman Abramovitch se retire de la gestion de son club de Chelsea      L’oligarque a confié, samedi 26 février, la conduite du club anglais, champion d’Europe et champion du monde, aux administrateurs de la fondation caritative de ce dernier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h44, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La situation du plus célèbre des propriétaires de club de Premier League n’était déjà pas des plus confortable. Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, elle devient de plus en plus intenable. L’oligarque russe, Roman Abramovitch, détient le Chelsea FC depuis 2003. Samedi 26 février, il a annoncé en confier la gestion aux administrateurs de la fondation caritative du club de football.                             Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                   Il s’en explique brièvement dans un communiqué publié sur le site du club. « J’ai toujours pris des décisions en ayant à cœur les meilleurs intérêts du club. Je reste attaché à ces valeurs. C’est pourquoi je confie aujourd’hui aux administrateurs de la fondation caritative de Chelsea la gestion du Chelsea FC. Je pense qu’ils sont actuellement les mieux placés pour veiller aux intérêts du club, des joueurs, du personnel et des supporteurs », explique Roman Abramovitch.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Roman Abramovitch, les supporteurs de Chelsea reconnaissants                   « Pendant les presque vingt ans où j’ai été propriétaire de Chelsea, j’ai toujours considéré mon rôle comme celui d’un gardien du club, dont la tâche est de veiller à ce que nous soyons aussi performants que possible aujourd’hui et que nous construisions pour l’avenir, tout en jouant un rôle positif dans nos communautés », souligne aussi le milliardaire russe de 55 ans, qui ne précise pas si son retrait est temporaire ou définitif.              Le musée d’art contemporain qu’il a fondé à Moscou, baptisé « Garage », avait aussi décidé de fermer ses portes « jusqu’à ce que la tragédie humaine et politique qui se déroule en Ukraine prenne fin ». Dans un communiqué publié samedi après-midi, le musée a ajouté qu’il était « catégoriquement opposé à toutes les actions qui sèment de la division et créent de l’isolement ».            Autre symbole fort, la fille de Roman Abramovitch, Sofia, a également publié le message suivant sur Instagram : « Le mensonge le plus grand et le plus réussi de la propagande du Kremlin est que la plupart des Russes seraient solidaires de Poutine. »            Selon le journal The Telegraph, Abramovitch va rester propriétaire du club et ne cherche pas à le vendre, sacré champion d’Europe la saison dernière. La prise de distance de l’oligarque survient alors que les autorités britanniques ont annoncé des sanctions visant des intérêts russes, à la suite de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.              Le gouvernement britannique a ainsi ordonné vendredi le gel de tous les avoirs du président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, et de son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov. Le Trésor a émis des avis de sanctions financières à l’encontre des deux hommes, les ajoutant à une liste d’oligarques russes dont les biens et les comptes bancaires au Royaume-Uni ont déjà été gelés. Une liste sur laquelle ne figure pas Abramovitch, qui possède aussi les nationalités israélienne et portugaise.            « La situation du propriétaire perturbe l’équipe »            Mais la députée libérale-démocrate Layla Moran (opposition) l’a désigné mercredi comme étant l’un des 35 « hommes-clés » de Vladimir Poutine qui devraient être sanctionnés. Les groupes de supporteurs de Chelsea (Chelsea Supporters’Trust, CST) ont appelé samedi à des éclaircissements. « Nous prenons note de la déclaration de M. Abramovitch et cherchons à obtenir une clarification urgente sur ce que cette déclaration signifie pour la gestion du Chelsea FC », écrivent-ils dans un communiqué.            « Le conseil d’administration du CST est prêt à travailler avec les administrateurs de la Fondation Chelsea afin de garantir les intérêts à long terme du club et des supporteurs. Nous sommes aux côtés du peuple ukrainien », concluent-ils.              L’entraîneur de Chelsea Thomas Tuchel avait reconnu vendredi que la situation du propriétaire du club « perturbait » son équipe. « Nous ne pouvons pas prétendre que ce n’est pas un problème. La situation de manière générale, pour moi et mon staff, pour tout le monde à Cobham [le centre d’entraînement du club], pour les joueurs, est horrible », avait déclaré Tuchel à des journalistes sans prononcer le nom de M. Abramovitch.            « Personne ne s’attendait à ça. C’est très irréel, comme je l’ai dit, ça perturbe nos esprits, ça assombrit notre excitation à l’approche de la finale [de la Coupe de la Ligue] », qui opposera son club à Liverpool dimanche, avait-il ajouté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-le-russe-roman-abramovitch-se-retire-de-la-gestion-de-son-club-de-chelsea_6115436_1616938.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Russe Roman Abramovitch se retire de la gestion de son club de Chelsea","dateCreated":"2022-02-27T11:44:19+01:00","datePublished":"2022-02-27T11:44:19+01:00","dateModified":"2022-02-27T16:25:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Championnats Europ\u00e9ens"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Championnats Europ\u00e9ens","Sport","Football"],"description":"L\u2019oligarque a confi\u00e9, samedi 26\u00a0f\u00e9vrier, la conduite du club anglais, champion d\u2019Europe et champion du monde, aux administrateurs de la fondation caritative de ce dernier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/67/0/1142/569/1342/696/60/0/1002856_adc87b46a8cf4e51b208b36be3b4d379-adc87b46a8cf4e51b208b36be3b4d379-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Championnats Europ\u00e9ens","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/championnats-europeens/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-15">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Alors que Vladimir Poutine nie aux Ukrainiens leur capacité à s’autogouverner, la chercheuse en sciences politiques rappelle, dans une tribune au « Monde », que leur indépendance est l’aboutissement d’une longue lutte au sein de l’Empire russe puis de l’Union soviétique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Guerre en Ukraine         « L’Ukraine cherche à s’émanciper d’une tutelle de plusieurs siècles »   Tribune        Alexandra Goujon  Maîtresse de conférences en sciences politiques        Alors que Vladimir Poutine nie aux Ukrainiens leur capacité à s’autogouverner, la chercheuse en sciences politiques rappelle, dans une tribune au « Monde », que leur indépendance est l’aboutissement d’une longue lutte au sein de l’Empire russe puis de l’Union soviétique.   Publié aujourd’hui à 05h20, mis à jour à 12h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La Russie a attaqué militairement l’Ukraine. Cette invasion s’inscrit dans la logique du discours du 21 février de Vladimir Poutine, qui parle de l’Ukraine comme d’une « colonie américaine » et qui nie aux Ukrainiens la capacité de se gouverner eux-mêmes. Or, le peuple ukrainien existe depuis plus longtemps que son Etat. A l’image d’autres peuples européens, un mouvement de renaissance nationale ukrainien apparaît à partir de la moitié du XIXe siècle dans l’Empire russe. Mais les autorités russes y voient la manipulation des Polonais. Des cercles nationaux (hromady) sont liquidés et l’interdiction d’imprimer en ukrainien est proclamée. Les Ukrainiens sont alors considérés comme des « Petits-Russes », une subdivision du peuple russe. Le foyer de la culture ukrainienne se déplace en Galicie autrichienne.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : l’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à Kiev et fermer tout son espace aérien à la Russie                 L’indépendance de l’Ukraine approuvée par référendum à plus de 92 % des voix en 1991 enclenche un processus de construction nationale et étatique longtemps empêché au sein de l’Empire russe puis de l’Union soviétique. Pour répondre aux doutes sur l’existence de son pays y compris chez son voisin de l’est, le deuxième président ukrainien et ancien responsable communiste, Leonid Koutchma, publie en 2003 un ouvrage en langue russe intitulé L’Ukraine n’est pas la Russie. Ce titre résonne aujourd’hui dans la nation ukrainienne qui exprime son effroi et revendique son unité face à l’attaquant russe.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »                 Depuis trente ans, la population ukrainienne vit dans un imaginaire national distinct de celui de la Russie avec ses propres médias, musées, fêtes nationales et manuels d’histoire. Son opinion à l’égard de son voisin de l’est s’est teintée d’animosité lorsque, en 2014, elle observe, sous le choc, l’annexion de la Crimée et le soutien russe, contre Kiev, au séparatisme dans l’est du pays conduisant à une guerre qui a déjà fait plus de 14 000 morts. L’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne, vantée pour ses valeurs démocratiques, au moment de la révolution de Maïdan, en 2013-2014, est réclamée comme seule protection possible de l’Etat ukrainien parallèlement à une intégration à l’OTAN.          Histoire millénaire          Certes, l’URSS, créée en 1922, a donné à l’Ukraine ses contours étatiques actuels et contribué à faire émerger un sentiment national à travers l’usage de la nationalité (appartenance ethnique) dans les documents administratifs ou la création de structures à caractère national (union des écrivains, académie des sciences, parti communiste…). Les bolcheviks avaient cherché, notamment, à donner des gages aux Ukrainiens en tant que peuple opprimé dans l’Empire russe, pour les faire adhérer à la cause communiste. Mais l’indépendance, bien que proclamée en 1918, fut une perspective qui disparut quelques mois plus tard dans une guerre civile meurtrière.        Il vous reste 55.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/27/l-ukraine-cherche-a-s-emanciper-d-une-tutelle-de-plusieurs-siecles_6115416_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine cherche \u00e0 s\u2019\u00e9manciper d\u2019une tutelle de plusieurs si\u00e8cles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-27T05:20:26+01:00","datePublished":"2022-02-27T05:20:26+01:00","dateModified":"2022-02-27T12:22:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que Vladimir Poutine nie aux Ukrainiens leur capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019autogouverner, la chercheuse en sciences politiques rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que leur ind\u00e9pendance est l\u2019aboutissement d\u2019une longue lutte au sein de l\u2019Empire russe puis de l\u2019Union sovi\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandra Goujon","description":"Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences en sciences politiques"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/104/0/5000/2496/1342/696/60/0/47359c1_879332330-girette-hl-029007.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-16">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Varsovie a annoncé avoir laissé passer 115 000 personnes sur l’ensemble des points frontaliers depuis le début du conflit, jeudi 24 février. Ils seraient des dizaines de milliers à attendre des heures côté ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : à la frontière polonaise, la diaspora afflue de toute l’Europe pour sauver ses proches   Par Jean-Baptiste Chastand (Medyka, frontière polono-ukrainienne, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h19, mis à jour à 12h36   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageVarsovie a annoncé avoir laissé passer 115 000 personnes sur l’ensemble des points frontaliers depuis le début du conflit, jeudi 24 février. Ils seraient des dizaines de milliers à attendre des heures côté ukrainien.         On pourrait rebaptiser cet endroit de l’extrême est de la Pologne « Parking Europa ». A Medyka, ville-frontière avec l’Ukraine, des centaines de voitures patientent, samedi 26 février, pare-chocs contre pare-chocs, dans ce paysage gris et laid typique des no man’s land frontaliers. Plaques d’immatriculation allemandes, estoniennes, danoises, tchèques, norvégiennes et, bien sûr, polonaises : les Ukrainiens de la diaspora affluent de toute l’Europe pour attendre une amie, une amoureuse ou même des enfants fuyant la guerre.                             Les parkings pris d’assaut de Medyka (Pologne), ville frontière avec l’Ukraine, le 26 février 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               « J’attends ma sœur depuis 22 heures hier soir », raconte Alexander, 29 ans, depuis la banquette arrière de son véhicule où il a passé la nuit, après avoir fait tout le trajet depuis le Danemark, où cet Ukrainien travaille dans l’agriculture, à l’image des centaines de milliers de ses concitoyens partis chercher un avenir meilleur dans l’Union européenne (UE) ces dernières années. « On a aussi dormi ici », abondent ses voisins de galère et de parking, venus, eux, d’Allemagne et des Pays-Bas. « Ma femme était en visite chez sa famille en Ukraine, elle a été surprise par la guerre », explique Ardi. Tout d’un coup, là voilà qui débarque dans un 4 x 4. Ardi peut enfin l’embrasser, avant de l’emmener pour repartir tout de suite aux Pays-Bas.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : l’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à Kiev et fermer tout son espace aérien à la Russie                                    Dimitri et Ardi attendent l’arrivée de la femme de ce dernier depuis plus de vingt-quatre heures, garés sur ce parking de Medyka (Pologne), le 26 février 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »                                  Ardi et sa femme, après qu’elle a traversé la frontière polonaise. A Medyka (Pologne), le 26 février 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               Installée sur la route de Lviv, grande ville de l’Ouest ukrainien, Medyka est en effet le point de passage le plus accessible pour tous les réfugiés venus de Kiev par la route, par train ou même à pied et qui veulent fuir vers l’Europe de l’Ouest. Sur l’ensemble des points frontaliers, les autorités polonaises ont annoncé avoir déjà laissé passer 115 000 personnes depuis le début du conflit, jeudi 24 février. Mais ils seraient encore des dizaines de milliers à attendre des heures côté ukrainien. Devant les guérites polonaises de Medyka, le flux de femmes et d’enfants est ainsi continu, mais pas encore massif. De l’autre côté de la frontière, les douaniers ukrainiens empêchent en effet toujours soigneusement aux hommes de 18 à 60 ans de quitter le territoire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : fuir ou se battre, le dilemme des Ukrainiens à la frontière hongroise                                    La police polonaise, à Medyka (Pologne), le 26 février 2022. Les embouteillages à la frontière s’accumulent sur plus de 2 kilomètres.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »                                  L’un des parkings à la frontière à Medyka (Pologne), le 26 février 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               Angoisse et longue attente          Ce qui génère des queues énormes et parfois pas mal de frustration. « Je suis venu avec un ami pour récupérer sa femme ukrainienne. Elle veut venir avec son fils de 18 ans, qui est malade, mais personne ne sait s’ils vont la laisser passer », explique Helge Luwig, un économiste venu de Bavière, qui guette désespérément le poste-frontière. Avec leur véhicule aménagé dans lequel ils passent la nuit, les deux amis avaient déjà tenté de l’attendre à un autre poste-frontière, mais elle et son fils ont été forcés de descendre de leur bus, raconte Helge, avant de décider d’arrêter d’attendre pour ce soir.        Il vous reste 48.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-a-la-frontiere-polonaise-la-diaspora-afflue-de-toute-l-europe-pour-sauver-ses-proches_6115415_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise, la diaspora afflue de toute l\u2019Europe pour sauver ses proches","dateCreated":"2022-02-27T05:19:29+01:00","datePublished":"2022-02-27T05:19:29+01:00","dateModified":"2022-02-27T12:36:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Varsovie a annonc\u00e9 avoir laiss\u00e9 passer 115\u00a0000 personnes sur l\u2019ensemble des points frontaliers depuis le d\u00e9but du conflit, jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier. Ils seraient des dizaines de milliers \u00e0 attendre des heures c\u00f4t\u00e9 ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Medyka, fronti\u00e8re polono-ukrainienne, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/05dbbb8_687716804-3a4a0077.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-17">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Si les campagnes présidentielles ont fréquemment été perturbées par des tragédies, aucune référence historique récente ne permet d’évaluer les conséquences de celle-ci sur l’élection de 2022.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : en France, une campagne présidentielle à l’ombre du retour de la guerre sur le sol européen      Si les campagnes présidentielles ont fréquemment été perturbées par des tragédies, aucune référence historique récente ne permet d’évaluer les conséquences de celle-ci sur l’élection de 2022.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h34    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Valérie Pécresse répond aux questions des journalistes concernant l'Ukraine, à Percy-en-Normandie (Manche), le 25 février 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               Il est bientôt 21 heures ce 16 novembre 1983. Le générique de « L’Heure de vérité », Live and Let Die (vivre et laisser mourir) de Paul McCartney, s’achève quand François-Henri de Virieu annonce, l’air sombre, l’invité très particulier de cette soirée : François Mitterrand. L’heure est grave, si grave que le chef de l’Etat, en personne, « dans l’exercice de sa fonction suprême », explique le présentateur, est reçu sur le plateau de l’émission politique de référence d’Antenne 2. Au standard « SVP », permettant au public d’intervenir directement dans les débats télévisés, un mot revient constamment, celui de « guerre ».          « Les Français se demandent s’il y aura une troisième guerre mondiale et certains se demandent également si votre intervention de ce soir, monsieur le président, ne vise pas à les préparer à l’éventualité d’une guerre en Europe. La question est très clairement posée, constamment », relate le journaliste au standard en s’adressant au chef de l’Etat.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : l’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à Kiev et fermer tout son espace aérien à la Russie                 Martial, didactique et protecteur, François Mitterrand fait le récit de la tension géopolitique aiguë du moment liée aux « euromissiles », crise qui s’étire depuis la fin des années 1970. Puis il rappelle sobrement l’ampleur de sa fonction : « La pièce maîtresse de la stratégie de dissuasion en France, c’est le chef de l’Etat, c’est moi ; tout dépend de sa détermination. Le reste, ce sont des matériaux inertes, enfin jusqu’à la décision qui doit consister précisément à faire que l’on ne s’en serve pas. » Les Français mesurent alors la charge qui incombe au président qu’ils ont élu deux ans plus tôt pour porter la gauche au pouvoir.          Quarante ans plus tard, le même vertige saisit les Français, la même peur. Celle d’une « guerre qui revient en Europe », a répété samedi matin le chef de l’Etat. L’invasion de l’Ukraine lancée par le président russe, Vladimir Poutine, au petit matin du jeudi 24 février, est pourtant difficilement comparable à la montée de fièvre provoquée par les euromissiles, l’un des derniers épisodes de la guerre froide.  « Il s’agissait alors d’une menace. Pas d’un passage à l’acte », souligne Hubert Védrine, ancien conseiller diplomatique de François Mitterrand.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine vient bouleverser une campagne électorale déjà atone                 Mais, d’une crise à l’autre, une ligne identique se dessine. Angoissée, la population se « resserre autour du drapeau », comme l’explique le politologue Gilles Finchelstein, président de la Fondation Jean Jaurès. Et si aujourd’hui Emmanuel Macron ne peut garantir une paix essentiellement conditionnée à l’attitude du chef du Kremlin, il a, à l’image de l’ancien chef d’Etat socialiste, rappelé aux Français sa « détermination à [les] protéger, sans relâche ».        Il vous reste 64.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-une-crise-inedite-dans-une-campagne-presidentielle_6115414_6059010.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en France, une campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019ombre du retour de la guerre sur le sol europ\u00e9en","dateCreated":"2022-02-27T05:00:10+01:00","datePublished":"2022-02-27T05:00:10+01:00","dateModified":"2022-02-27T09:34:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Emmanuel Macron","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Si les campagnes pr\u00e9sidentielles ont fr\u00e9quemment \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9es par des trag\u00e9dies, aucune r\u00e9f\u00e9rence historique r\u00e9cente ne permet d\u2019\u00e9valuer les cons\u00e9quences de celle-ci sur l\u2019\u00e9lection de 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/960/0/5750/2875/1342/696/60/0/4cc9a5a_533685227-lgeai-pecresse-25fev-normandie39.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-18">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Alors que la Russie annonce un élargissement de son offensive en Ukraine, les pays occidentaux accentuent leurs sanctions en excluant certaines banques du réseau Swift et en ciblant la Banque centrale russe. L’Allemagne, notamment, va livrer des armes à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine, jour 3 : la Russie élargit son offensive, les Occidentaux répliquent par de nouvelles sanctions et des livraisons d’armes      Alors que la Russie annonce un élargissement de son offensive en Ukraine, les pays occidentaux accentuent leurs sanctions en excluant certaines banques du réseau Swift et en ciblant la Banque centrale russe. L’Allemagne, notamment, va livrer des armes à l’Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h33, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des soldats ukrainiens près des débris d’un camion militaire en feu, à 7 kilomètres du centre-ville de Kiev, le 26 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 A Kiev, la situation reste incertaine, à l’issue de la nuit du 26 au 27 février. « La nuit va de nouveau être difficile. Les soldats [russes] essaient toujours d’entrer dans Kiev », avait écrit samedi soir sur son compte Telegram le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, après que la Russie a annoncé renforcer son attaque. « Toutes les unités ont reçu l’ordre d’élargir l’offensive dans toutes les directions », a déclaré le ministère de la défense russe.            Mais la violence de l’intervention russe a décidé samedi les Occidentaux à adopter un nouveau train de sanctions, visant notamment à exclure de nombreuses banques russes de la plate-forme interbancaire Swift, rouage essentiel de la finance mondiale, a annoncé le gouvernement allemand, qui préside actuellement le forum du G7.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : l’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à Kiev et fermer tout son espace aérien à la Russie                   Nouvelles sanctions : créer « un paria économique et financier »            L’exclusion partielle de Swift « empêchera les banques d’effectuer la plupart de leurs transactions financières mondiales et, par conséquent, les exportations et importations russes seront bloquées », a souligné la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. La mesure, qui doit encore être approuvée au niveau de l’Union européenne (UE) par les Etats membres, sera également prise par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et le Canada.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en s’en prenant à sa banque centrale, l’Occident veut « désarmer la forteresse Russie »                   Par ailleurs, les partenaires occidentaux ont décidé de restreindre davantage l’accès de la Banque de Russie aux marchés des capitaux, et de « paralyser les actifs de la banque centrale russe » afin d’empêcher Moscou d’y recourir pour financer le conflit en Ukraine, selon les mots de Mme von der Leyen.              La Russie est désormais un « paria économique et financier mondial », faisant face à un rouble en « chute libre », a synthétisé samedi soir un haut responsable américain. Il a ajouté qu’un groupe de travail « traquera » les « yachts, jets, voitures de luxe et maisons de luxe » des oligarques russes. Ces derniers, ainsi que leurs familles, ne pourront en outre plus obtenir la nationalité de nombreux pays occidentaux. Les Occidentaux avaient déjà franchi un palier vendredi en imposant des sanctions personnelles au président russe, Vladimir Poutine, et à son chef de la diplomatie, Sergueï Lavrov.                             Lire aussi :  Le point sur les sanctions internationales à l’encontre de la Russie                   L’Allemagne, dont la compagnie Lufthansa a annoncé suspendre ses vols en Russie pour sept jours, a par ailleurs dit samedi envisager de fermer son espace aérien aux compagnies russes. Les autorités françaises ont de leur côté annoncé avoir intercepté dans la Manche un navire de commerce russe de 127 mètres, soupçonné d’appartenir à une entreprise visée par les sanctions prises par l’UE.            Les livraisons d’armes se multiplient. Samedi, Berlin a annoncé la fourniture à Kiev d’un millier de lance-roquettes antichars et de cinq cents missiles sol-air, rompant avec sa politique traditionnelle de refus d’exporter des armes létales dans une zone de conflit. Les Pays-Bas ont annoncé livrer deux cents missiles antiaériens Stinger, la République tchèque a dit envoyer des armes pour une valeur de 7,6 millions d’euros, et la Belgique a déclaré fournir à Kiev deux mille mitrailleuses et 3 800 tonnes de fuel. La France a annoncé à son tour samedi soir, à l’issue d’un conseil de défense, avoir « décidé la livraison additionnelle d’équipements de défense aux autorités ukrainiennes », sans plus de précisions.                              Lire aussi   « La mise à l’écart sportive de la Russie pourrait aller jusqu’à l’exclusion de ses équipes nationales »                   Les combats s’intensifient, Kiev résiste            Au troisième jour de l’invasion, des combats avaient lieu samedi dans la capitale et de nombreuses villes ukrainiennes.                                                Au moins 198 civils, dont trois enfants, ont été tués et 1 115 personnes blessées depuis jeudi, selon le ministre de la santé ukrainien, Viktor Liashko. A travers le pays, des dizaines de militaires ukrainiens ont perdu la vie dans les combats, selon l’armée ukrainienne. Elle affirme aussi infliger de lourdes pertes à l’armée russe, qui ne donne, elle, aucune information quant à ses pertes.              Jusqu’à présent, le ministère de la défense russe n’a pas évoqué d’offensive sur Kiev, et se contente de faire état de tirs de missiles de croisière sur des infrastructures militaires, d’avancées dans l’Est et dans le Sud.            Des unités russes ont été identifiées à Borodianka (à 70 kilomètres au nord-ouest de Kiev), à Boutcha, dans la banlieue nord-ouest de la capitale, et à Vychhorod, dans sa banlieue nord, a annoncé sur Facebook l’armée ukrainienne. Les forces russes « continuent leur attaque pour bloquer Kiev depuis le nord-est [du pays], mais elles ont été arrêtées par les forces armées ukrainiennes », a-t-elle encore affirmé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La bataille de Kiev a commencé                   Dans Kiev, ville fantôme désertée par ses habitants, des combats ont opposé samedi les forces russes et ukrainiennes. Le couvre-feu a été étendu jusqu’à lundi 8 heures et toute personne dans la rue sera traitée en ennemi, a annoncé Vitali Klitschko. Le métro de Kiev est à l’arrêt et sert désormais d’abri antiaérien à la population.              Plusieurs explosions massives ont été ressenties à Kiev dans la nuit de samedi à dimanche. Le bureau du président, Volodymyr Zelensky, a précisé qu’une d’entre elles venait de l’aéroport Jouliany, et le maire de Vassylkiv, à 40 kilomètres au sud de la capitale, a déclaré qu’un dépôt pétrolier avait été touché. Enfin, un gazoduc à Kharkiv, dans l’est du pays, a été bombardé par les forces russes.            Un immeuble résidentiel d’une trentaine d’étages a été frappé de plein fouet samedi matin par un missile qui a fait des dégâts importants, sans que les autorités ne fassent état de victimes dans l’immédiat. Des « unités de sabotage » de Moscou se trouvent dans la ville, mais pas encore des formations régulières de l’armée russe, a dit le maire.                            L’armée ukrainienne assurait samedi matin avoir détruit une colonne de cinq véhicules militaires, dont un char, sur l’avenue de la Victoire, une des principales artères de la ville. Elle a également affirmé avoir abattu plusieurs appareils russes, dont un gros-porteur Iliouchine Il-76, des informations impossibles à vérifier dans l’immédiat.            Moscou « frustré » par la résistance ukrainienne selon le Pentagone            « Notre armée contrôle Kiev et les villes-clés autour de la capitale », a assuré Volodymyr Zelensky sur Facebook, affirmant avoir « cassé le plan » de Moscou. Il a appelé la population à prendre les armes et juré de rester à Kiev.              A Moscou, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a réaffirmé que l’armée russe ne menait pas de frappes sur des zones résidentielles, ce qui s’oppose aux constats de plusieurs reporters sur place, qui ont observé des habitations touchées par des tirs à travers le pays. Le régulateur russe des médias a ordonné samedi aux médias nationaux de supprimer toute référence à des civils tués par l’armée russe en Ukraine ainsi que les termes « invasion », « offensive » ou « déclaration de guerre ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Inde refuse de condamner l’attaque russe en Ukraine                   De son côté, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, s’est directement adressé samedi sur Twitter « au peuple russe », en russe. « Vous ne méritez pas une guerre vaine avec vos voisins, vos amis et familles en Ukraine », a-t-il notamment écrit.            Washington a annoncé samedi l’envoi d’une nouvelle aide militaire à l’Ukraine, d’un montant de 350 millions de dollars, alors qu’un haut responsable du Pentagone disait à l’AFP voir « des signes d’une résistance ukrainienne viable ». « Nous pensons que les Russes sont de plus en plus frustrés par leur perte d’élan au cours des dernières vingt-quatre heures, notamment dans le nord de l’Ukraine », a-t-il ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Strasbourg, dans la manifestation de soutien à l’Ukraine : « On a été trop gentils avec Poutine »                   « La guerre est revenue en Europe » et elle « durera », a averti le président français, Emmanuel Macron, samedi matin à Paris. Après s’être entretenu dans la soirée avec le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, très dépendant ces derniers mois de l’appui du Kremlin, il a demandé que la Biélorussie « exige au plus vite le retrait des troupes russes de son sol ». Avec cet appel, Emmanuel Macron a mis le président Loukachenko « sous pression en lui rappelant ce que la Biélorussie avait en commun avec l’Ukraine et avec l’Europe », selon l’Elysée.                            Volodymyr Zelensky s’est également entretenu samedi avec le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, et lui a demandé de priver la Russie, « pays agresseur », de son droit de vote au Conseil de sécurité. Lui et le premier ministre britannique, Boris Johnson, ont souligné lors d’un appel téléphonique samedi « la nécessité d’isoler totalement la Russie diplomatiquement et financièrement », a annoncé Downing Street.              Le pape François s’est entretenu au téléphone avec le président Zelensky et a exprimé sa « profonde douleur pour les événements tragiques » en Ukraine, a annoncé l’ambassade ukrainienne près le Saint-Siège.            Exode vers l’ouest : 115 000 Ukrainiens sont arrivés en Pologne                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur la route surchargée de l’exode, en direction de Lviv                   Sur la route entre Kramatorsk et Dnipro, deux villes de l’est de l’Ukraine, des journalistes de l’AFP ont constaté la présence de très nombreux convois militaires ukrainiens. Des check-points ont été instaurés aux entrées et sorties de chaque grande ville de cette zone.            La Pologne affirme que 115 000 Ukrainiens ont franchi la frontière depuis jeudi. Neuf centres d’accueil ont été mis en place. « Nous avons quitté notre maison très, très vite parce que nous avions peur d’un assaut massif », a raconté à l’AFP Dania, réfugiée.              Le Haut-Commissariat des Nations unies aux réfugiés avait auparavant estimé à plus de 116 000 le nombre de réfugiés à avoir fui vers les pays voisins, comme la Hongrie, la Moldavie, la Slovaquie et la Roumanie.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-la-russie-elargit-son-offensive-les-occidentaux-repliquent-par-de-nouvelles-sanctions-et-livraisons-d-armes_6115413_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine, jour 3\u00a0: la Russie \u00e9largit son\u00a0offensive, les Occidentaux r\u00e9pliquent par de nouvelles sanctions et des livraisons d\u2019armes","dateCreated":"2022-02-27T03:33:05+01:00","datePublished":"2022-02-27T03:33:05+01:00","dateModified":"2022-02-27T12:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que la Russie annonce un \u00e9largissement de son offensive en Ukraine, les pays occidentaux accentuent leurs sanctions en excluant certaines banques du r\u00e9seau Swift et en ciblant la Banque centrale russe. L\u2019Allemagne, notamment, va livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/239/0/1919/959/1342/696/60/0/cfd0e90_907990013-v4b6087.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-19">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Ils se disent victimes à la fois de stigmatisation au sein de la société française et de la terreur que fait régner le dictateur Ramzan Kadyrov dans leur pays d’origine et sur leur terre d’accueil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       ANNE IMMELE POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »          En France, la double peine de la diaspora tchétchène   Par Lucas Minisini  Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 14h50   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitIls se disent victimes à la fois de stigmatisation au sein de la société française et de la terreur que fait régner le dictateur Ramzan Kadyrov dans leur pays d’origine et sur leur terre d’accueil.         Pour accompagner le thé vert, il reste encore quelques « bonbons russes ». Mèche et barbe soignées, Chamil Albakov désigne les chocolats dispersés sur la longue table de réunion. Le cofondateur de l’Assemblée des Tchétchènes d’Europe (ATE), créée en octobre 2020, reçoit dans les bureaux de l’association, coincés entre un garage, un transporteur routier et un salon de tatouage, en périphérie de Strasbourg.          Au mur, le pourtour du continent européen, les couleurs de la Tchétchénie indépendante et le nom de l’association, en cyrillique et en anglais, se superposent sur un même drapeau. Ce père de cinq enfants s’apprête à donner bénévolement un cours de français à deux jeunes membres de l’association – un des nombreux rôles de cet ingénieur du BTP de 36 ans, arrivé en France en 2002. Aujourd’hui, son engagement dans l’ATE l’occupe plusieurs heures par semaine. Parfois des nuits entières et les week-ends. « Nous, on essaie de rassurer la diaspora, mais avec quoi ? On n’a pas de moyens, on n’a que la parole. »          Figures influentes          Le samedi 8 janvier, l’ATE a organisé une manifestation à Strasbourg, devant le Conseil de l’Europe, pour dénoncer les enlèvements de proches d’opposants sur le sol ­tché­tchène par le régime dictatorial du président Ramzan Kadyrov, protégé de Vladimir Poutine. Pendant deux heures, 300 personnes venues de toute l’Europe ont brandi des pancartes « Chechen Lives Matter » (« les vies des Tchétchènes comptent »), référence au mouvement américain Black Lives Matter.          Mais Chamil Albakov se désole que le rassemblement n’ait pas même suscité « un tweet de soutien » d’un politique, malgré la présence de figures influentes de la diaspora, comme le blogueur antirégime Toumso Abdourakhmanov, qui a obtenu l’asile politique en Suède. Assis sur une chaise en bois dans ces locaux prêtés par une ONG turque du coin, le Conseil pour la justice, l’égalité et la paix (Cojep), le trentenaire soupire : « Si nos actions n’ont pas d’effet, à un moment, tout le monde va perdre espoir. »          A l’approche de l’élection présidentielle en France, dans une période où la sécurité, l’immigration et l’islam prennent beaucoup de place dans les débats, les membres de la diaspora tchétchène se disent très « concernés » par le scrutin. Mais ils ont beaucoup de mal à se faire entendre.          La situation ne s’arrange pas          En grande majorité musulmans, les 60 000 Tchétchènes de France sont régulièrement stigmatisés par des personnalités politiques. Le leader de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a évoqué « un problème avec la communauté tchétchène », sur la chaîne LCI. C’était quelques jours après l’attentat contre le professeur Samuel Paty, le 16 octobre 2020 à Conflans-Sainte-Honorine, commis par Abdoullakh Anzorov, jeune homme de 18 ans d’origine tchétchène élevé en France. Depuis, le candidat à la présidentielle s’est excusé pour ses propos.        Il vous reste 81.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                           Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                           Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                           6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/27/en-france-la-double-peine-de-la-diaspora-tchetchene_6115412_4500055.html"},"headline":"En France, la double peine de la diaspora tch\u00e9tch\u00e8ne","dateCreated":"2022-02-27T03:00:13+01:00","datePublished":"2022-02-27T03:00:13+01:00","dateModified":"2022-02-27T14:50:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Tch\u00e9tch\u00e9nie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Tch\u00e9tch\u00e9nie","M le mag","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Ils se disent victimes \u00e0 la fois de stigmatisation au sein de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et de la terreur que fait r\u00e9gner le dictateur Ramzan Kadyrov dans leur pays d\u2019origine et sur leur terre d\u2019accueil.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/102/0/1500/748/1342/696/60/0/aa67f38_170935-3261092.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tch\u00e9tch\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchetchenie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-20">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Il s’agit du premier tir depuis le 30 janvier. Pyongyang aurait évité de procéder à des essais de missiles pendant les Jeux olympiques d’hiver de Pékin, son allié traditionnel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Corée du Nord             La Corée du Nord juge les Etats-Unis responsables de la crise en Ukraine et tire un missile      Il s’agit du premier tir depuis le 30 janvier. Pyongyang aurait évité de procéder à des essais de missiles pendant les Jeux olympiques d’hiver de Pékin, son allié traditionnel.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 02h49, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le journal télévisé diffuse les images d’un tir de missile nord-coréen, dans une gare de Séoul, le 27 février 2022.  JUNG YEON-JE / AFP               La Corée du Nord a procédé à un tir de missile dimanche 27 février, quelques heures après avoir attribué aux Etats-Unis la responsabilité du conflit en Ukraine. L’annonce du lancement a été faite par l’armée sud-coréenne qui n’a pas précisé de quel type de projectile il s’agissait. Les gardes-côtes japonais ont ajouté qu’« un objet qui pourrait être un missile balistique » a été lancé depuis la Corée du Nord. Il serait retombé en mer, à l’est de la péninsule coréenne.                           Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                 Ce tir est le premier depuis le 30 janvier. Pyongyang aurait évité de procéder à des essais de missiles pendant les Jeux olympiques d’hiver de Pékin, son allié traditionnel et principal soutien économique.          Le dernier tir pourrait aussi concrétiser la menace brandie le 20 janvier par le régime de Pyongyang de mettre fin au moratoire en place depuis 2017 sur les tirs de missiles à longue portée et les essais nucléaires, pour « se préparer encore plus à une confrontation à long terme avec les impérialistes américains ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord menace de reprendre des essais de missiles nucléaires                 Le test du 30 janvier impliquait un missile balistique à portée intermédiaire. Pyongyang n’avait pas tiré de missile de ce type depuis 2017 et le moratoire décidé dans le cadre de la baisse des tensions dans la péninsule en 2018, qui avait abouti au premier sommet entre les dirigeants nord-coréen et américain, à Singapour entre Kim Jong-un et Donald Trump. Le dernier essai nucléaire remonte à septembre 2017 et le dernier tir de missile balistique intercontinental (ICBM), à novembre de la même année.          Nouveau durcissement          Depuis 2019 et l’enlisement des pourparlers avec les Américains, Pyongyang n’a procédé qu’à des lancements de modèles à courte portée, voire à des tests de nouvelles capacités comme les missiles de croisière ou des missiles mer-sol balistiques stratégiques (MSBS) pouvant partir de sous-marin.          Le nouveau durcissement de sa politique et la remontée des tensions dans la péninsule pourraient compliquer la tâche des Etats-Unis, dont l’attention se porte depuis plusieurs mois sur la crise en Ukraine, et de leurs alliés sud-coréens, qui élisent leur président le 9 mars.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nouveau tir de missile nord-coréen sur fond de pénuries alimentaires                 Le tir de dimanche suit la première réaction de Pyongyang à l’offensive lancée par la Russie contre l’Ukraine. Dans un commentaire mis en ligne le 26 février sur le site du ministère des affaires étrangères, Ri Ji-song, chercheur de la Société d’étude de la politique internationale, attribue l’entière responsabilité de la crise aux Etats-Unis, accusés de rechercher « la suprématie militaire » au mépris des préoccupations de sécurité de la Russie. « La cause profonde de la crise ukrainienne réside dans l’autoritarisme et l’arbitraire des Etats-Unis, qui se sont accrochés aux sanctions et aux pressions unilatérales tout en recherchant l’hégémonie mondiale », écrit le chercheur.        Il vous reste 20.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/la-coree-du-nord-juge-les-etats-unis-responsables-de-la-crise-en-ukraine-et-tire-un-missile_6115411_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord juge les Etats-Unis responsables de la crise en Ukraine et tire un missile","dateCreated":"2022-02-27T02:49:32+01:00","datePublished":"2022-02-27T02:49:32+01:00","dateModified":"2022-02-27T16:25:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Il s\u2019agit du premier tir depuis le 30\u00a0janvier. Pyongyang aurait \u00e9vit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des essais de missiles pendant les Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin, son alli\u00e9 traditionnel.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/37/4/3494/1745/1342/696/60/0/a88f64b_5636660-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


       
