<FILE-date="2022/02/27/18">

<article-nb="2022/02/27/18-1">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’annonce faite par la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, intervient après que plusieurs pays ont décidé, dimanche, de fermer leur espace aérien aux russes. En parallèle, des délégations russe et ukrainienne sont arrivées à la frontière ukraino-bélarusse cet après-midi après avoir accepté des pourparlers, mais les discussions n’ont pas encore débuté.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ savez-vous quelles sont les mesures mises en place par les européens pour s'assurer que la Suisse ne pratique pas un jeu "ambigu" limitant l'impact des sanctions mises en place par les états européens, comme cela a souvent été le cas dans le passé ? Les européens ont-ils obtenu des assurances fermes de la part de la Suisse sur ce  point ?    fdnj         Bonjour Fdnj,          En effet, les autorités suisses ont pris des mesures récentes afin de s’assurer que leur système bancaire ne serve pas aux grandes fortunes russes à contourner les sanctions européennes. Vendredi 25 février, la Suisse a publié une ordonnance entrée en vigueur à 17 heures GMT afin de tenir « compte des diverses décisions adoptées par l’Union européenne », a annoncé le ministère suisse de l’économie dans un communiqué.          Il est désormais interdit aux intermédiaires financiers de nouer de nouvelles relations d’affaires avec les 363 personnes et les quatre nouvelles entités visées par des sanctions. Ces établissements ont aussi l’obligation d’annoncer « immédiatement » les liens qu’elles entretiennent avec ces clients. Ces personnes « n’auront plus le droit d’entrer en Suisse », a précisé le même jour le conseiller fédéral Guy Parmelin, chargé du ministère de l’économie, lors d’une conférence de presse.          Le Conseil fédéral suisse a annoncé travailler sur de nouvelles ordonnances afin de s’adapter aux paquets de sanctions européennes les plus récents.          La Suisse est une plate-forme névralgique du négoce des hydrocarbures de la Russie et un centre financier prisé de ses oligarques. Selon la Banque des règlements internationaux, les engagements des banques suisses à l’égard de clients russes se montaient à 23 milliards de dollars au troisième trimestre 2021. Des oligarques russes ont également des intérêts dans de grandes entreprises suisses.                    16:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus d’un millier de personnes rassemblées à Toulouse en soutien au peuple ukrainien            Manifestation de soutien pour le peuple ukrainien à Toulouse, place du Capitole, le 27 février 2022. ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »           A Toulouse, ville jumelée avec Kiev depuis 1975, la communauté ukrainienne se mobilise depuis jeudi dernier. Après un premier rassemblement vendredi soir, dimanche, place du Capitole, plus d’un millier de personnes sont venues dire « Stop war » à partir de 14 heures. Au pied de la mairie, une chorale entonne l’hymne ukrainien, après avoir chanté Stepom, stepom, le requiem de lutte. Daryna Marquet vit à Toulouse depuis vingt ans. Vêtue du costume traditionnel brodé, elle dit « ne pas avoir de nouvelles de la famille, qui habite près de Kiev, depuis trois jours ». La petite communauté de la Ville rose, environ une centaine de personnes, s’organise informellement grâce aux contacts noués auparavant dans le cadre du jumelage. Aide médicale, alimentation, habits, collecte de fonds : « On essaie de s’organiser un peu dans l’urgence et sans savoir encore comment envoyer tout cela là-bas », précise Daryna.              Daryna Marquet lors de la manifestation à Toulouse, le 27 février 2022. ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »           Pour Lila, 24 ans, née en France mais dont toute la famille réside à Kiev, « tout cela semble irréel, absurde, mais on se doutait des intentions russes depuis des années. Du coup, je me sens assez impuissante ». A 15 heures, un autre défilé est prévu pour arpenter les boulevards, après celui de début d’après-midi, une initiative lancée par le mouvement Pulse of Europe Toulouse, un mouvement apolitique, fondé à la suite du Brexit, qui veut défendre l’unité européenne. La veille au soir, les murs de la mairie et ceux de l’hôtel de région s’étaient parés des couleurs jaune et bleu du drapeau ukrainien. Dans un communiqué, Carole Delga, présidente socialiste de la région Occitanie, a annoncé que « la région soutiendra toutes les communes d’accueil et particulièrement la ville de Toulouse dans son action de soutien à sa ville jumelle, Kiev. Je l’ai dit au maire Jean-Luc Moudenc. Un fonds d’un million d’euros est chaque année réservé à l’accueil des réfugiés par la région Occitanie, nous l’amplifierons si cela est nécessaire », a-t-elle conclu.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dissuasion nucléaire russe : le chef de l’OTAN condamne une conduite « irresponsable » de Moscou        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a dénoncé, dimanche, la conduite « irresponsable » de Moscou après la mise en alerte par Vladimir Poutine de la « force de dissuasion » nucléaire de l’armée russe.          « C’est une rhétorique dangereuse. C’est une conduite qui est irresponsable », a déclaré Jens Stoltenberg sur la chaîne américaine CNN.          Les Etats-Unis dénoncent aussi l’attitude de Moscou. « Le président Poutine continue l’escalade dans cette guerre, d’une manière qui est totalement inacceptable », a déclaré sur CBS l’ambassadrice américaine à l’ONU, Linda Thomas-Greenfield. « Nous devons continuer à dénoncer ses actions de la façon la plus sévère qui soit », a-t-elle ajouté.                              16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En video : les civils se réfugient dans les pays voisins, notamment en Pologne        Les images tournées dans la ville frontalière de Medyka montrent de nombreuses familles, avec de jeunes enfants, arriver après une longue nuit d’attente au poste-frontière.                    Voir aussi :  Guerre en Ukraine : les civils se réfugient dans les pays voisins                                 16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Un couple s’embrasse avant que la femme ne monte dans un wagon de train en partance pour l’ouest de l’Ukraine, à la gare de Kramatorsk, dans l’Est ukrainien, dimanche 27 février 2022. ANDRIY ANDRIYENKO / AP                     16:12   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Témoignage d’une Ukrainienne de Kharkiv : « Aidez-nous tant que nous sommes en vie »        Faustine Vincent, notre journaliste au service international, chargée de l’Europe de l’Est, avait rencontré Lioudmyla Bobova la semaine dernière à Kharkiv, dans le cadre d’un reportage. Elle a pu échanger avec elle, ces dernières heures, et nous livre son témoignage. Cette Ukrainienne de 59 ans, qui avait trouvé refuge dans la deuxième ville du pays après le début de la guerre dans le Donbass avec les séparatistes prorusses, en 2014, s’est terrée dans un sous-sol avec sa mère, que l’on peut voir en train de prier sur la photo, qui accompagne son tweet :          « Des obus d’artillerie lourde volent au-dessus de nos maisons. On entend de puissantes explosions. Ma mère a 87 ans et prie Dieu. Au secours ! Poutine ne recule devant rien sauf la force. On a besoin de défense antiaérienne et de la défense antimissile, c’est urgent. Aidez-nous tant que nous sommes en vie. Dehors la mort nous attend, il y a des équipes de sabotage et des snipers. »                                                         L’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à l’Ukraine et fermer tout son espace aérien à la Russie         Des pourparlers vont avoir lieu entre l’Ukraine et la Russie à la frontière ukraino-biélorusse         Le point sur la situation en Ukraine à 14 h 30         L’armée russe affirme avoir encerclé deux grandes villes dans le sud de l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Grégor Brandy                          Les réponses à vos questions les plus fréquentes :  La France est-elle menacée ? Peut-on parler de troisième guerre mondiale ? Que fait l’ONU ? ...                Au quatrième jour de l’offensive lancée par Vladimir Poutine, des pourparlers doivent se tenir entre les autorités russes et ukrainiennes, dimanche, à la frontière entre l’Ukraine et la Biélorussie. Les délégations des deux pays sont arrivées sur place mais les discussions n’ont pas encore débuté. Lors d’une allocution, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est montré sceptique quant à une possible résolution du conflit.Alors que plusieurs pays européens, dont la France, l’Allemagne, le Royaume-Uni et le Canada, avaient déjà fait savoir qu’ils fermaient leur espace aérien aux avions russes, Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, a annoncé, dimanche, que l’intégralité de l’Union européenne (UE) allait faire de même.Mme von der Leyen a également fait savoir que l’UE allait financer l’achat d’armes et leur livraison à l’Ukraine, une première, a-t-elle affirmé. Elle a en outre ajouté que les médias russes RT (anciennement Russia Today) et Sputnik étaient bannis de l’UE.Plus tôt dans la journée de dimanche, les Occidentaux ont décidé d’exclure de nombreuses banques russes de la plate-forme interbancaire Swift et de restreindre l’accès de la Banque de Russie aux marchés des capitaux, ainsi que de « paralyser » ses actifs, afin de limiter ses capacités à financer le conflit, selon les mots d’Ursula von der Leyen.En réaction aux sanctions prises, Vladimir Poutine a ordonné la mise en alerte de la « force de dissuasion » nucléaire russe, estimant que les principales puissances de l’OTAN avaient fait des « déclarations agressives ». Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a assuré dimanche que son pays ne « capitulera pas », dénonçant quant à lui les déclarations de M. Poutine comme une tentative de « pression ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a saisi la Cour internationale de justice contre la Russie.Dans la nuit de samedi à dimanche, les troupes russes ont continué de se déployer en Ukraine. La capitale, Kiev, est placée sous couvre-feu jusqu’à lundi matin. Le maire de la ville, M. Klitschko, a déclaré, dimanche, qu’il n’y avait pas de troupes russes à Kiev, mais que les forces de l’ordre « continuaient de repérer et neutraliser des saboteurs ».Les forces ukrainiennes ont repris, dimanche, le contrôle de Kharkiv, deuxième plus grande ville du pays, située à la frontière russe, a déclaré le gouverneur local, Oleh Synehoubov, ajoutant qu’une « élimination des ennemis dans la ville » était en cours.Bilan humain : au moins 198 civils, dont 3 enfants, ont été tués et 1 115 personnes blessées depuis jeudi, selon le ministère de la santé ukrainien. L’armée russe a reconnu pour la première fois, dimanche, avoir enregistré des pertes humaines au cours de son invasion de l’Ukraine, sans pour autant donner de chiffres. Environ 368 000 réfugiés ont fui l’Ukraine pour les pays voisins et leur nombre « continue à augmenter », ont annoncé dimanche les Nations unies.         Pour approfondir :         Analyse. Les nouvelles sanctions des Occidentaux s’attaquent au pilier de la stabilité économique de la RussieRécit. A la télévision russe, la guerre en Ukraine est invisibleReportage. A Strasbourg, dans la manifestation de soutien à l’Ukraine : « On a été trop gentils avec Poutine »Editorial. Guerre en Ukraine : assumer le coût des sanctions contre la RussieLexique. Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « format Normandie »                          L’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à l’Ukraine et fermer tout son espace aérien à la Russie         Des pourparlers vont avoir lieu entre l’Ukraine et la Russie à la frontière ukraino-biélorusse         Le point sur la situation en Ukraine à 14 h 30         L’armée russe affirme avoir encerclé deux grandes villes dans le sud de l’Ukraine                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-27T17:28:04+00:00","coverageEndTime":"2022-02-28T05:28:04+00:00","headline":,"description":"L\u2019annonce faite par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, intervient apr\u00e8s que plusieurs pays ont d\u00e9cid\u00e9, dimanche, de fermer leur espace a\u00e9rien aux russes. En parall\u00e8le, des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne sont arriv\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-b\u00e9larusse cet apr\u00e8s-midi apr\u00e8s avoir accept\u00e9 des pourparlers, mais les discussions n\u2019ont pas encore d\u00e9but\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à Kiev et fermer tout son espace aérien à la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019annonce faite par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, intervient apr\u00e8s que plusieurs pays ont d\u00e9cid\u00e9, dimanche, de fermer leur espace a\u00e9rien aux russes. En parall\u00e8le, des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne sont arriv\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-b\u00e9larusse cet apr\u00e8s-midi apr\u00e8s avoir accept\u00e9 des pourparlers, mais les discussions n\u2019ont pas encore d\u00e9but\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0/0/4928/3280/1342/696/3/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-02-27T17:28:04+00:00"
,"endDate":"2022-02-28T05:28:04+00:00"
  La compagnie p\u00e9troli\u00e8re britannique BP a annonc\u00e9, dimanche, qu\u2019elle sortira du capital du g\u00e9ant russe Rosneft dont elle d\u00e9tient une participation de 19,75\u00a0%, \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Dans un communiqu\u00e9, le groupe a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Bernard Looney, d\u00e9missionne du conseil d\u2019administration de Rosneft \u00ab\u00a0avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant p\u00e9trolier BP annonce qu\u2019il sort du capital du russe Rosneft","dateModified":"2022-02-27T17:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T17:07:42+00:00","articleBody":"     Cl\u00e9mence, 25\u00a0ans (elle pr\u00e9f\u00e8re ne pas donner son nom de famille), enseigne au lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Kiev depuis trois ans. Elle fait aujourd\u2019hui partie des quelque mille Fran\u00e7ais encore en Ukraine. Aucune \u00e9vacuation n\u2019est possible pour le moment. Elle a livr\u00e9 son t\u00e9moignage au Monde\u00a0:          \u00ab\u00a0On s\u2019est regroup\u00e9 dans le m\u00eame appartement avec trois amis pour que ce soit plus simple et pour se soutenir mutuellement. On entend les sir\u00e8nes et on doit r\u00e9guli\u00e8rement descendre se r\u00e9fugier dans le parking de l\u2019immeuble \u2013 c\u2019est un abri antibombes. Dans les abris, les gens sont calmes et tr\u00e8s solidaires. Par exemple\u00a0: \u201cMets-toi sur mon matelas ou prends ma chaise.\u201d          On a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9couter les conseils de l\u2019ambassade et de ne pas essayer de quitter le pays. Prendre la route serait trop dangereux, et on n\u2019a pas de voiture. On reste chez nous et on esp\u00e8re \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s d\u00e8s que ce sera possible. Le plus difficile, c\u2019est pour notre famille, en France. Nous, on est dedans, eux ils n\u2019ont que les r\u00e9cits des m\u00e9dias et s\u2019inqui\u00e8tent.          On sait que \u00e7a va durer longtemps, mais le moral est bon. Surtout, on est fiers des Ukrainiens, de ce qu\u2019ils font pour r\u00e9sister. Je ne suis pas surprise que le peuple se batte derri\u00e8re son pr\u00e9sident. Ce sont des gens beaux et solidaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage d\u2019une Fran\u00e7aise coinc\u00e9e \u00e0 Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Prendre la route serait trop dangereux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T17:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T17:03:36+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a reconnu pour la premi\u00e8re fois, dimanche, avoir enregistr\u00e9 des pertes humaines au cours de son invasion de l\u2019Ukraine, sans pour autant donner de chiffres. \u00ab\u00a0Les militaires russes font preuve de courage en ex\u00e9cutant leurs missions de combat (\u2026). Malheureusement, il y a des morts et des bless\u00e9s. Mais nos pertes sont bien moindres\u00a0\u00bb que dans le camp ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov.          Samedi, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 que 3\u00a0500\u00a0soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis jeudi. Des chiffres inv\u00e9rifiables. Samedi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien avait \u00e9galement lanc\u00e9 un site intitul\u00e9 \u00ab\u00a0200RF, cherche les tiens\u00a0\u00bb, qui s\u2019adresse aux familles russes qui cherchent des nouvelles de leurs soldats. On pouvait y voir de premi\u00e8res vid\u00e9os de prisonniers et, s\u2019agissant des morts, un passeport ou une photo (si celle-ci est reconnaissable).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe reconna\u00eet pour la premi\u00e8re fois des \u00ab\u00a0morts\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-02-27T17:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:55:01+00:00","articleBody":"     Lors de sa prise de parole, la pr\u00e9sidente de la Commision europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a \u00e9galement annonc\u00e9 que les m\u00e9dias russes RT (anciennement Russia Today) et Sputnik \u00e9taient bannis de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Vendredi, notre journaliste Sandrine Cassini rapportait que d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9ventuelles sanctions ou suspensions\u00a0\u00bb contre RT France faisaient alors partie des r\u00e9flexions en cours, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, quelques heures apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les m\u00e9dias russes RT et Sputnik bannis de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-02-27T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:47:04+00:00","articleBody":"     Alors que plusieurs pays europ\u00e9ens avaient d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu\u2019ils fermaient leur espace a\u00e9rien aux avions russes, Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, vient d\u2019annoncer que l\u2019UE allait totalement fermer son espace a\u00e9rien aux avions russes, y compris aux \u00ab\u00a0jets priv\u00e9s des oligarques\u00a0\u00bb.          Mme von der Leyen a \u00e9galement fait savoir que l\u2019UE allait financer l\u2019achat d\u2019armes et leur livraison \u00e0 l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re pour l\u2019Union, a-t-elle affirm\u00e9. De nouvelles sanctions contre les exportations de la Bi\u00e9lorussie ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prises.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va financer l\u2019achat d\u2019armes et leur livraison \u00e0 l\u2019Ukraine et fermer tout son...","dateModified":"2022-02-27T17:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:36:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvec les espaces a\u00e9riens ferm\u00e9s, Kaliningrad est elle compl\u00e8tement isol\u00e9e ?    Romain         Bonjour Romain,          Non, l\u2019enclave de Kaliningrad n\u2019est pas tout \u00e0 fait isol\u00e9e, malgr\u00e9 ce que l\u2019on pourrait d\u00e9duire des cartes qui sont publi\u00e9es sur les espaces a\u00e9riens europ\u00e9ens ferm\u00e9s aux a\u00e9ronefs russes.          En effet, celles-ci montrent principalement les limites des r\u00e9gions d\u2019information de vol (ou FIR, pour flight information region), qui ne correspondent pas tout \u00e0 fait aux espaces a\u00e9riens souverains dont les Russes sont ou seront bannis \u00e0 partir de ce soir, minuit. Les FIR servent \u00e0 d\u00e9finir quel pays a autorit\u00e9 pour fournir les services d\u2019alerte et d\u2019information en vol aux appareils. Les espaces a\u00e9riens souverains sont, eux, d\u00e9limit\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que les eaux territoriales\u00a0: ils s\u2019\u00e9tendent jusqu\u2019\u00e0 douze milles marins (22,22\u00a0km) au-del\u00e0 des c\u00f4tes d\u2019un pays.          En suivant un fin corridor entre Saint-P\u00e9tersbourg et Kaliningrad, les avions russes devraient rester dans l\u2019espace a\u00e9rien international et assurer les liaisons avec la Russie continentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T16:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:30:57+00:00","articleBody":"     Une image singuli\u00e8re se d\u00e9tache du fil Instagram o\u00f9 Zoya Alechkina, 32\u00a0ans, et son \u00e9poux fran\u00e7ais, Jean-Christophe Pri\u00e9, 39\u00a0ans, suivent depuis jeudi les d\u00e9veloppements de la situation dans le pays. Un de leurs amis a post\u00e9 une photo de lui, souriant, dans un treillis militaire, casque sur la t\u00eate et arme \u00e0 la main. \u00ab\u00a0Je ne doutais pas qu\u2019il s\u2019engagerait\u00a0\u00bb, souffle d\u2019une voix tremblante Jean-Christophe, tandis que leurs enfants, Nikita, 3\u00a0ans, et Micha, 2\u00a0ans, jouent avec des ballons de baudruches aux couleurs de l\u2019Ukraine.              Le fil Instagram de Zoya Alechkina, o\u00f9 l\u2019on peut voir une photo d\u2019un de ses amis, qui vient de s\u2019engager. Lors d\u2019une manifestation \u00e0 Paris, le 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. ALLAN KAVAL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Dans notre entourage, ceux qui peuvent s\u2019engager le font. Mon p\u00e8re de 65\u00a0ans, qui est lui-m\u00eame russe, s\u2019est port\u00e9 volontaire pour d\u00e9fendre notre ville, Dnipro, mais ils l\u2019ont refus\u00e9 pour raison de sant\u00e9\u00a0\u00bb, raconte Zoya. Elle montre une vid\u00e9o post\u00e9e depuis Dnipro par l\u2019un de ses amis o\u00f9 des dizaines de personnes sans abri collectent au m\u00eame moment des milliers de bouteilles de bi\u00e8re pour fabriquer des cocktails Molotov destin\u00e9s \u00e0 accueillir les troupes russes si elles entrent dans la ville.          \u00ab\u00a0Nous avons peur pour eux, mais ils sont notre seul espoir et le seul espoir de l\u2019Europe de stopper l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, dit cette m\u00e8re de famille qui s\u2019est install\u00e9e avec son mari en France en\u00a02017. Elle regrette aujourd\u2019hui l\u2019absence de soutien militaire direct des pays de l\u2019OTAN aux forces ukrainiennes.              Jean-Christophe Pri\u00e9 et Zoya Alechkina, avec leurs enfants, lors d\u2019une manifestation parisienne de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. ALLAN KAVAL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Le slogan \u00ab\u00a0des armes pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb r\u00e9sonne dans la foule o\u00f9 flottent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des drapeaux ukrainiens les couleurs de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, de la G\u00e9orgie et des r\u00e9volutionnaires syriens. \u00ab\u00a0La prise de conscience n\u2019est pas assez importante en France\u00a0\u00bb, regrette Jean-Christophe. \u00ab\u00a0Il faut un mouvement massif qui oblige les gouvernements \u00e0 faire davantage pour l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Parmi leurs proches, certaines amies et la s\u0153ur de Zoya prennent la route de l\u2019exil. Jean-Christophe et Zoya pr\u00e9voient de se rendre la semaine prochaine en Slovaquie pour leur porter assistance, ainsi qu\u2019\u00e0 ceux qui comme eux attendent aux portes de l\u2019Europe.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/e02569d_1645977507513-image-d-ios-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, des manifestants regrettent que \u00ab\u00a0la prise de conscience ne soit pas assez importante en Franc...","dateModified":"2022-02-27T16:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:22:30+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une allocution, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit ne pas croire en une possible r\u00e9solution du conflit avec la Russie au moyen des pourparlers qui doivent bient\u00f4t d\u00e9buter entre les deux parties \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie.          \u00ab\u00a0Mais laissons-les essayer, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de ce discours, rapport\u00e9 par le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent. Ainsi, aucun citoyen ukrainien ne pourra remettre en cause le fait que, moi, dans mon r\u00f4le de pr\u00e9sident, j'ai essay\u00e9 d\u2019arr\u00eater la guerre alors que l\u2019occasion se pr\u00e9sentait, aussi mince la chance de r\u00e9ussite f\u00fbt-elle.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien peu optimiste sur le r\u00e9sultat des pourparlers avec la Russie","dateModified":"2022-02-27T16:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:15:04+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne sont arriv\u00e9es, dimanche, \u00e0 leur point de rencontre, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Il a cependant d\u00e9menti que des discussions aient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 entre les deux parties, comme l\u2019avait annonc\u00e9 un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien un peu plus t\u00f4t.          Les pourparlers doivent se d\u00e9rouler \u00e0 la  fronti\u00e8re entre Ukraine et Bi\u00e9lorussie, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Plus t\u00f4t, Vladimir Poutine avait tent\u00e9 d\u2019imposer la tenue de ces \u00e9changes dans la ville bi\u00e9lorusse de Gomel. Cette proposition avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par l\u2019Ukraine, Moscou ayant lanc\u00e9 une partie de son invasion depuis cette r\u00e9gion proche de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne sont arriv\u00e9es \u00e0 leur point de rencontre pour les pourparlers","dateModified":"2022-02-27T16:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:08:42+00:00","articleBody":"     L\u2019organisation intergouvernementale a annonc\u00e9 la tenue, mercredi, d\u2019une r\u00e9union de son conseil des gouverneurs \u00ab\u00a0pour examiner la situation actuelle en Ukraine\u00a0\u00bb. La rencontre \u00ab\u00a0d\u00e9butera \u00e0 11\u00a0heures\u00a0\u00bb au si\u00e8ge du gendarme onusien du nucl\u00e9aire, \u00e0 Vienne, en Autriche, selon une d\u00e9claration transmise dimanche \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          L\u2019Ukraine dispose de quatre centrales op\u00e9rationnelles et de plusieurs d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets radioactifs, dont celui de Tchernobyl. Ce site du pire accident nucl\u00e9aire de l\u2019histoire, en\u00a01986, est tomb\u00e9, jeudi, aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019op\u00e9ration militaire a \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019une hausse des niveaux de radiation, mais \u00ab\u00a0ne posant aucun danger pour le public\u00a0\u00bb, selon l\u2019instance onusienne.          L\u2019agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a, par ailleurs, d\u00e9clar\u00e9 dimanche que deux incidents se sont produits dans des d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets, dont l\u2019un \u00e0 Kiev touch\u00e9 par des missiles. \u00ab\u00a0Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait \u00e9tat de dommages au b\u00e2timent ou d\u2019\u00e9missions radioactives\u00a0\u00bb, selon les \u00e9l\u00e9ments fournis par l\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation ukrainienne.          De tels \u00e9v\u00e9nements soulignent n\u00e9anmoins \u00ab\u00a0le risque r\u00e9el que des sites disposant de mati\u00e8re radioactive subissent des d\u00e9g\u00e2ts pendant le conflit, avec des cons\u00e9quences potentiellement graves pour la sant\u00e9 humaine et l\u2019environnement\u00a0\u00bb, a averti le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Mariano Grossi, dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique convoque un conseil des gouverneurs extraordinaire","dateModified":"2022-02-27T16:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T16:01:30+00:00","articleBody":"    Quelle \u00e9valuation faire du d\u00e9but de l'invasion ? J'ai l'impression que Poutine se heurte \u00e0 plus de r\u00e9sistance que pr\u00e9vu. Est-ce que \u00e7a signifie que l'Ukraine pourrait \u00eatre en position de force relative (du moins qu'elle pourrait disposer d'un pouvoir de n\u00e9gociation significatif) au moment des pourparlers ?    Guillaume          Bonjour Guillaume,          Il est p\u00e9rilleux de s\u2019avancer sur l\u2019\u00e9tat des rapports de force qui s\u2019exerceraient lors de ces pourparlers. N\u00e9anmoins, les renseignements britannique et am\u00e9ricain ont, en effet, tous deux fait \u00e9tat d\u2019un ralentissement de l\u2019avanc\u00e9e des forces terrestres russes ces deux derniers jours en Ukraine. Des difficult\u00e9s dans la cha\u00eene logistique, notamment en approvisionnement de carburant, ainsi qu\u2019une tr\u00e8s forte r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, possiblement plus importante que ce qu\u2019avait anticip\u00e9 le Kremlin, contribueraient au ralentissement de l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes dans le pays.          N\u00e9anmoins, la part des effectifs mass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne prenant part au combat a augment\u00e9 depuis vendredi, passant d\u2019environ un tiers \u00e0 une moiti\u00e9 en vingt-quatre heures. Il est donc difficile d\u2019estimer comment les rapports de force militaires sont amen\u00e9s \u00e0 \u00e9voluer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T16:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:52:42+00:00","articleBody":"         Un policier russe pendant une manifestation \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 27 f\u00e9vrier 2022. ANTON VAGANOV \/ REUTERS               Des agents des forces de l\u2019ordre lors d\u2019une manifestation \u00e0 Moscou, en Russie, le 27 f\u00e9vrier 2022. EVGENIA NOVOZHENINA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/6ab18ba_1645973414352-475163.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T15:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:50:13+00:00","articleBody":"     Dans la manifestation toulousaine, qui entame son parcours sur les boulevards, Nataly Kebalo, 30\u00a0ans, vit en France depuis huit ans. N\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, elle a envoy\u00e9 un message \u00ab\u00a0\u00e0 tous [ses] amis d\u2019enfance qui habitent dans cette belle ville paisible qui ressemble tant \u00e0 Toulouse. Ils entrent en r\u00e9sistance, fabriquent des cocktails Molotov, c\u2019est surr\u00e9aliste, inimaginable\u00a0\u00bb. Graphiste, c\u2019est elle qui a r\u00e9alis\u00e9 la plupart des pancartes et drapeaux qui ornent la manifestation. \u00ab\u00a0J\u2019ai aussi des nouvelles de ma grand-m\u00e8re qui voit passer les tanks russes autour de Kiev. Je sais juste que toute ma faille n\u2019ose plus se d\u00e9placer.\u00a0\u00bb              Nataly Kebalo, 30 ans, lors de la manifestation \u00e0 Toulouse le 27 f\u00e9vrier 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Tr\u00e8s active sur les r\u00e9seaux sociaux, elle participe aux diff\u00e9rentes collectes de fonds, de m\u00e9dicaments et r\u00e9pond aux familles toulousaines qui se manifestent pour accueillir \u00e9ventuellement des r\u00e9fugi\u00e9s. \u00ab\u00a0La mobilisation devient impressionnante, en Ukraine comme ici\u00a0\u00bb, dit-elle.          Non loin d\u2019elle, sous les fen\u00eatres du Capitole, tout le conseil municipal, derri\u00e8re le maire Jean-Luc Moudenc, est venu t\u00e9moigner de son soutien. Le premier magistrat de la ville a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous\u00a0nous porterons \u00e9videmment volontaires pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, mais pour l\u2019instant nous n\u2019avons pas de sollicitations des consulats ou du minist\u00e8re.\u00a0\u00bb M.\u00a0Moudenc, qui avait rencontr\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, lors d\u2019une visite de jumelage en\u00a02015, \u00ab\u00a0reste attentif \u00e0 la situation de la petite communaut\u00e9 ukrainienne de la ville, avec qui nous allons travailler \u00e9troitement\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/87ee18c_1645974619363-manif-ukraine-toulouse-ul-myop-1009591.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai des nouvelles de ma grand-m\u00e8re qui voit passer les tanks russes autour de Kiev\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T15:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:48:55+00:00","articleBody":"     La police russe a arr\u00eat\u00e9 au moins 1\u00a0547 personnes lors de manifestations contre la guerre en Ukraine, organis\u00e9es dimanche dans 45 villes de Russie, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019organisation ind\u00e9pendante OVD-Info.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, jeudi matin, plus de 4\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, selon l\u2019ONG.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un millier d\u2019arrestations lors de manifestations antiguerre en Russie","dateModified":"2022-02-27T15:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:42:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nsavez-vous quelles sont les mesures mises en place par les europ\u00e9ens pour s'assurer que la Suisse ne pratique pas un jeu \"ambigu\" limitant l'impact des sanctions mises en place par les \u00e9tats europ\u00e9ens, comme cela a souvent \u00e9t\u00e9 le cas dans le pass\u00e9 ? Les europ\u00e9ens ont-ils obtenu des assurances fermes de la part de la Suisse sur ce  point ?    fdnj         Bonjour Fdnj,          En effet, les autorit\u00e9s suisses ont pris des mesures r\u00e9centes afin de s\u2019assurer que leur syst\u00e8me bancaire ne serve pas aux grandes fortunes russes \u00e0 contourner les sanctions europ\u00e9ennes. Vendredi 25\u00a0f\u00e9vrier, la Suisse a publi\u00e9 une ordonnance entr\u00e9e en vigueur \u00e0 17\u00a0heures GMT afin de tenir \u00ab\u00a0compte des diverses d\u00e9cisions adopt\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re suisse de l\u2019\u00e9conomie dans un communiqu\u00e9.          Il est d\u00e9sormais interdit aux interm\u00e9diaires financiers de nouer de nouvelles relations d\u2019affaires avec les 363 personnes et les quatre nouvelles entit\u00e9s vis\u00e9es par des sanctions. Ces \u00e9tablissements ont aussi l\u2019obligation d\u2019annoncer \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb les liens qu\u2019elles entretiennent avec ces clients. Ces personnes \u00ab\u00a0n\u2019auront plus le droit d\u2019entrer en Suisse\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le m\u00eame jour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, charg\u00e9 du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suisse a annonc\u00e9 travailler sur de nouvelles ordonnances afin de s\u2019adapter aux paquets de sanctions europ\u00e9ennes les plus r\u00e9cents.          La Suisse est une plate-forme n\u00e9vralgique du n\u00e9goce des hydrocarbures de la Russie et un centre financier pris\u00e9 de ses oligarques. Selon la Banque des r\u00e8glements internationaux, les engagements des banques suisses \u00e0 l\u2019\u00e9gard de clients russes se montaient \u00e0 23\u00a0milliards de dollars au troisi\u00e8me trimestre 2021. Des oligarques russes ont \u00e9galement des int\u00e9r\u00eats dans de grandes entreprises suisses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T15:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:27:36+00:00","articleBody":"         Manifestation de soutien pour le peuple ukrainien \u00e0 Toulouse, place du Capitole, le 27 f\u00e9vrier 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           A Toulouse, ville jumel\u00e9e avec Kiev depuis 1975, la communaut\u00e9 ukrainienne se mobilise depuis jeudi dernier. Apr\u00e8s un premier rassemblement vendredi soir, dimanche, place du Capitole, plus d\u2019un millier de personnes sont venues dire \u00ab\u00a0Stop war\u00a0\u00bb \u00e0 partir de 14\u00a0heures. Au pied de la mairie, une chorale entonne l\u2019hymne ukrainien, apr\u00e8s avoir chant\u00e9 Stepom, stepom, le requiem de lutte. Daryna Marquet vit \u00e0 Toulouse depuis vingt ans. V\u00eatue du costume traditionnel brod\u00e9, elle dit \u00ab\u00a0ne pas avoir de nouvelles de la famille, qui habite pr\u00e8s de Kiev, depuis trois jours\u00a0\u00bb. La petite communaut\u00e9 de la Ville rose, environ une centaine de personnes, s\u2019organise informellement gr\u00e2ce aux contacts nou\u00e9s auparavant dans le cadre du jumelage. Aide m\u00e9dicale, alimentation, habits, collecte de fonds\u00a0: \u00ab\u00a0On essaie de s\u2019organiser un peu dans l\u2019urgence et sans savoir encore comment envoyer tout cela l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Daryna.              Daryna Marquet lors de la manifestation \u00e0 Toulouse, le 27 f\u00e9vrier 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Pour Lila, 24\u00a0ans, n\u00e9e en France mais dont toute la famille r\u00e9side \u00e0 Kiev, \u00ab\u00a0tout cela semble irr\u00e9el, absurde, mais\u00a0on se doutait des intentions russes depuis des ann\u00e9es. Du coup, je me sens assez impuissante\u00a0\u00bb. A 15\u00a0heures, un autre d\u00e9fil\u00e9 est pr\u00e9vu pour arpenter les boulevards, apr\u00e8s celui de d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, une initiative lanc\u00e9e par le mouvement Pulse of Europe Toulouse, un\u00a0mouvement apolitique, fond\u00e9 \u00e0 la suite du Brexit, qui veut d\u00e9fendre l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne. La veille au soir, les murs de la mairie et ceux de l\u2019h\u00f4tel de r\u00e9gion s\u2019\u00e9taient par\u00e9s des couleurs jaune et bleu du drapeau ukrainien. Dans un communiqu\u00e9, Carole Delga, pr\u00e9sidente socialiste de la r\u00e9gion Occitanie, a annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0la r\u00e9gion soutiendra toutes les communes d\u2019accueil et particuli\u00e8rement la ville de Toulouse dans son action de soutien \u00e0 sa ville jumelle, Kiev. Je l\u2019ai dit au maire Jean-Luc Moudenc. Un fonds d\u2019un million d\u2019euros est chaque ann\u00e9e r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s par la r\u00e9gion Occitanie, nous l\u2019amplifierons si cela est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/641bc49_1645974301772-manif-ukraine-toulouse-ul-myop-1009548.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un millier de personnes rassembl\u00e9es \u00e0 Toulouse en soutien au peuple ukrainien","dateModified":"2022-02-27T15:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:15:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9nonc\u00e9, dimanche, la conduite \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb de Moscou apr\u00e8s la mise en alerte par Vladimir Poutine de la \u00ab\u00a0force de dissuasion\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0C\u2019est une rh\u00e9torique dangereuse. C\u2019est une conduite qui est irresponsable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN.          Les Etats-Unis d\u00e9noncent aussi l\u2019attitude de Moscou. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine continue l\u2019escalade dans cette guerre, d\u2019une mani\u00e8re qui est totalement inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur CBS l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield. \u00ab\u00a0Nous devons continuer \u00e0 d\u00e9noncer ses actions de la fa\u00e7on la plus s\u00e9v\u00e8re qui soit\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dissuasion nucl\u00e9aire russe\u00a0: le chef de l\u2019OTAN condamne une conduite \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-02-27T15:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:15:33+00:00","articleBody":"     Les images tourn\u00e9es dans la ville frontali\u00e8re de Medyka montrent de nombreuses familles, avec de jeunes enfants, arriver apr\u00e8s une longue nuit d\u2019attente au poste-fronti\u00e8re.                    Voir aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les civils se r\u00e9fugient dans les pays voisins                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En video\u00a0: les civils se r\u00e9fugient dans les pays voisins, notamment en Pologne","dateModified":"2022-02-27T15:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:13:39+00:00","articleBody":"         Un couple s\u2019embrasse avant que la femme ne monte dans un wagon de train en partance pour l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, \u00e0 la gare de Kramatorsk, dans l\u2019Est ukrainien, dimanche 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/f31f8e7_1645974791823-122312.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T15:28:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:12:33+00:00","articleBody":"     Faustine Vincent, notre journaliste au service international, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est, avait rencontr\u00e9 Lioudmyla Bobova la semaine derni\u00e8re \u00e0 Kharkiv, dans le cadre d\u2019un reportage. Elle a pu \u00e9changer avec elle, ces derni\u00e8res heures, et nous livre son t\u00e9moignage. Cette Ukrainienne de 59\u00a0ans, qui avait trouv\u00e9 refuge dans la deuxi\u00e8me ville du pays apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre dans le Donbass avec les s\u00e9paratistes prorusses, en\u00a02014, s\u2019est terr\u00e9e dans un sous-sol avec sa m\u00e8re, que l\u2019on peut voir en train de prier sur la photo, qui accompagne son tweet\u00a0:          \u00ab\u00a0Des obus d\u2019artillerie lourde volent au-dessus de nos maisons. On entend de puissantes explosions. Ma m\u00e8re a 87\u00a0ans et prie Dieu. Au secours\u00a0! Poutine ne recule devant rien sauf la force. On a besoin de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et de la d\u00e9fense antimissile, c\u2019est urgent. Aidez-nous tant que nous sommes en vie. Dehors la mort nous attend, il y a des \u00e9quipes de sabotage et des snipers.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage d\u2019une Ukrainienne de Kharkiv\u00a0: \u00ab\u00a0Aidez-nous tant que nous sommes en vie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T15:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T15:03:07+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a assur\u00e9 dimanche que son pays ne \u00ab\u00a0capitulera pas\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, d\u00e9non\u00e7ant la mise en alerte des forces de dissuasion nucl\u00e9aires russes comme une tentative de \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Nous ne nous rendrons pas [et] nous ne c\u00e9derons pas un seul centim\u00e8tre de notre territoire\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Kuleba lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne \u00ab\u00a0capitulera pas\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, dit le chef de la diplomatie ukrainienne","dateModified":"2022-02-27T15:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:54:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0fabrique des menaces qui n\u2019existent pas\u00a0afin de justifier la poursuite d\u2019une agression\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche la porte-parole de la Maison Blanche, Jen Psaki.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un sch\u00e9ma r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que nous avons observ\u00e9 de la part du pr\u00e9sident Poutine durant ce conflit, a-t-elle ajout\u00e9. [Mais] \u00e0 aucun moment la Russie n\u2019a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e par l\u2019OTAN ou l\u2019Ukraine (\u2026). Nous allons r\u00e9sister \u00e0 cela. Nous avons la capacit\u00e9 de nous d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb          Cette d\u00e9claration intervient peu apr\u00e8s une annonce du pr\u00e9sident russe mettant en alerte la \u00ab\u00a0force de dissuasion\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe, qui peut comprendre une composante nucl\u00e9aire, en raison de suppos\u00e9es \u00ab\u00a0agressions\u00a0\u00bb occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T14:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:50:26+00:00","articleBody":"     Le ministre canadien des transports, Omar Alghabra, a annonc\u00e9 dimanche sur Twitter que le Canada fermait son espace a\u00e9rien \u00ab\u00a0\u00e0 tous les exploitants d\u2019a\u00e9ronefs russes\u00a0\u00bb en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes de Vladimir Poutine.Deuxi\u00e8me plus vaste pays de la plan\u00e8te, le Canada rejoint ainsi la vaste majorit\u00e9 des Etats europ\u00e9ens qui ont tour \u00e0 tour ferm\u00e9 leur ciel aux compagnies russes. \u00ab\u00a0Nous tiendrons la Russie responsable de ses attaques non provoqu\u00e9es contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada ferme son espace a\u00e9rien \u00ab\u00a0\u00e0 tous les exploitants d\u2019a\u00e9ronefs russes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T14:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:46:20+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve apr\u00e8s un bombardement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville de Kiev, en Ukraine, le 27 f\u00e9vrier 2022. MYKHAILO MARKIV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/9fabd3a_1645973109682-475205.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T14:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:44:47+00:00","articleBody":"     Notre journaliste au service international, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent, avait rencontr\u00e9 Alla Feschenko samedi dernier \u00e0 Kharkiv, dans le cadre d\u2019un reportage. Toujours en contact avec cette derni\u00e8re, elle nous livre aujourd\u2019hui le t\u00e9moignage de cette habitante de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, en proie aux combats.          Alla Feschenko, responsable de l\u2019association Station Kharkiv, venue en aide \u00e0 plus de 120\u00a0000 d\u00e9plac\u00e9s du Donbass en huit ans, est aujourd\u2019hui terr\u00e9e dans le sous-sol de sa maison avec ses proches, o\u00f9 elle coordonne l\u2019acheminement de l\u2019aide humanitaire envoy\u00e9e par des citoyens pour les h\u00f4pitaux de la ville.          \u00ab\u00a0Il y a des tirs toute la journ\u00e9e, raconte-t-elle. Un obus a vol\u00e9 dans la rue voisine. Les militaires russes abandonnent leurs \u00e9quipements et se dispersent pour se cacher dans des immeubles r\u00e9sidentiels et diverses institutions.\u00a0\u00bb          Les forces ukrainiennes ont affirm\u00e9 dimanche avoir repouss\u00e9 une perc\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Notre sous-sol n\u2019est pas s\u00fbr si la maison est vis\u00e9e, s\u2019inqui\u00e8te Alla. Mais il est dangereux et presque impossible de quitter la ville. L\u2019infirmi\u00e8re qui est avec moi et ma m\u00e8re sont totalement d\u00e9prim\u00e9es et effray\u00e9es. Elles dorment beaucoup et parlent peu. Les enfants vomissent de peur. Tout cela est effrayant.\u00a0\u00bb          Elle dit ressentir de la \u00ab\u00a0haine pour les occupants\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai peur pour ma famille, j\u2019ai la naus\u00e9e en permanence. J\u2019essaie de me changer les id\u00e9es en travaillant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage d\u2019une Ukrainienne de Kharkiv\u00a0: \u00ab\u00a0Les enfants vomissent de peur.\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-02-27T15:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:33:22+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Allan Kaval est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des Ukrainiens venus manifester contre l\u2019invasion russe de leur pays natal, depuis la place Saint-Michel, \u00e0 Paris, ce dimanche. Nous publierons leurs t\u00e9moignages au cours de ce direct.          Nazarii Samovonyk est n\u00e9 en Ukraine il y a dix-neuf ans. Arriv\u00e9 enfant en France, il est aujourd\u2019hui \u00e9tudiant en premi\u00e8re ann\u00e9e de droit \u00e0 Paris. Quotidiennement en contact avec ses proches vivant toujours dans l\u2019ouest du pays, dans la r\u00e9gion de Lviv, il d\u00e9crit un \u00ab\u00a0climat de terreur mais aussi une volont\u00e9 de r\u00e9sister \u00e0 tous les niveaux. Ils se cachent dans les sous-sols quand les bombes tombent mais ils s\u2019organisent pour s\u2019entraider quand il y a un moment de calme, tandis que d\u2019autres veulent s\u2019engager dans la r\u00e9sistance\u00a0\u00bb.          Comme tous les ans, Nazarii devait aller rendre visite aux siens pour P\u00e2ques. Cette ann\u00e9e le printemps sera rythm\u00e9 \u00e0 Paris par de nouvelles mobilisations et marqu\u00e9 par l\u2019angoisse de suivre quotidiennement sur l\u2019\u00e9cran de son t\u00e9l\u00e9phone les violences inflig\u00e9es au pays natal\u00a0: \u00ab\u00a0Le plus dur, c\u2019est de devoir poser tous les jours cette question\u00a0: est-ce que tout le monde est en vie\u00a0? Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent ils sont tous l\u00e0.\u00a0\u00bb                        Nazarii Samovonyk, sur la place Saint-Michel, \u00e0 Paris, le 27 f\u00e9vrier 2022. ALLAN KAVAL                         Des Ukrainiens vivant en France manifestent contre l\u2019invasion russe, place Saint-Michel, le 27 f\u00e9vrier 2022. ALLAN KAVAL       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/46b70ca_1645971978253-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le plus dur, c\u2019est de devoir poser tous les jours cette question\u00a0: est-ce que tout le monde est en...","dateModified":"2022-02-27T14:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:23:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour ces quatre jours de live.\r\nSait-on pour quand les pourparlers entre l'Ukraine et la Russie sont pr\u00e9vus?    Iris         Bonjour Iris,          La pr\u00e9sidence ukrainienne n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la date de ces pourparlers, mais la Russie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils auraient lieu aujourd\u2019hui, dimanche. Selon Vladimir Poutine, une d\u00e9l\u00e9gation russe est m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente \u00e0 Gomel, r\u00e9gion frontali\u00e8re de la zone de Pripiat, o\u00f9 doivent se tenir ces n\u00e9gociations.                   Merci pour ce live.\r\nQue peut-on attendre des pourparlers ? Quels arguments vont utiliser les deux parties ?    Olivier                   Bonjour Olivier,          C\u2019est une excellente question\u00a0:) Hier, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait oppos\u00e9 un premier refus \u00e0 des pourparlers de paix si ceux ci devaient se tenir \u00e0 Minsk, la capitale de la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9 des Russes. \u00ab\u00a0N\u2019importe quelle autre ville\u00a0\u00bb hors de Bi\u00e9lorussie conviendrait, a-t-il redit ce matin. C\u2019est donc d\u00e9j\u00e0 une petite victoire pour la paix que les deux bellig\u00e9rants aient trouv\u00e9 un accord de principe pour tenir ces pourparlers, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, pr\u00e8s de Tchernobyl.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, qui fait office de m\u00e9diateur, aurait assur\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien que \u00ab\u00a0les avions, h\u00e9licopt\u00e8res et missiles [russes] d\u00e9ploy\u00e9s sur le territoire de la Bi\u00e9lorussie resteraient au sol pendant l\u2019arriv\u00e9e, les n\u00e9gociations et le d\u00e9part de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne\u00a0\u00bb.          Quant \u00e0 savoir quel tournant vont prendre ces discussions, difficile de le dire\u2026 La pr\u00e9sidence ukrainienne a en tout cas fait savoir que \u00ab\u00a0la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne rencontrera la [d\u00e9l\u00e9gation] russe sans fixer de conditions pr\u00e9alables\u00a0\u00bb.          Une seule fa\u00e7on de conna\u00eetre la suite de l\u2019histoire\u00a0: restez branch\u00e9 sur ce suivi en direct\u00a0;-)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pourparlers Kiev-Moscou pourraient se tenir aujourd\u2019hui, selon la Russie","dateModified":"2022-02-27T14:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:22:14+00:00","articleBody":"     Air France a annonc\u00e9 dimanche suspendre temporairement \u00ab\u00a0la desserte et le survol de la Russie\u00a0\u00bb et n\u2019assurera plus ses liaisons vers Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre, \u00ab\u00a0compte tenu de la situation dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole.En cons\u00e9quence, la compagnie a\u00e9rienne suspend \u00e9galement ses vols de et vers la Chine, la Cor\u00e9e et le Japon, \u00ab\u00a0le temps d\u2019\u00e9tudier les options de plan de vol permettant d\u2019\u00e9viter l\u2019espace a\u00e9rien russe\u00a0\u00bb.          Air France imite ainsi d\u2019autres compagnies europ\u00e9ennes qui anticipent  les mesures de r\u00e9torsion de Moscou dont l\u2019espace a\u00e9rien est d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 \u00e0  un grand nombre de compagnies europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Air France suspend \u00ab\u00a0la desserte et le survol de la Russie\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre","dateModified":"2022-02-27T14:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:15:27+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont envoyer 54 millions de dollars (soit pr\u00e8s de 48 millions d\u2019euros) d\u2019aide humanitaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Antony Blinken.Washington est l\u2019un des plus importants donateurs d\u2019aide d\u2019humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine, avec \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 405 millions de dollars aux communaut\u00e9s vuln\u00e9rables depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine il y a 8 ans\u00a0\u00bb, selon Antony Blinken, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par Moscou en 2014.\u00ab\u00a0Cette derni\u00e8re tranche en date d\u2019aide humanitaire va circuler \u00e0 travers des organisations humanitaires ind\u00e9pendantes qui d\u00e9livreront une aide bas\u00e9e sur les besoins avec impartialit\u00e9, humanit\u00e9, neutralit\u00e9 et ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, comprenant \u00ab\u00a0nourriture, eau potable, refuge, soins d\u2019urgence, lutte contre le froid, et protection\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce envoyer pr\u00e8s de 48 millions d\u2019euros d\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-27T14:15:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T14:05:31+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant public alg\u00e9rien des hydrocarbures, Sonatrach, est pr\u00eat \u00e0 fournir davantage de gaz \u00e0 l\u2019Europe, en cas de baisse des exportations russes avec la crise ukrainienne, en l\u2019acheminant notamment via le gazoduc Transmed, qui relie l\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 l\u2019Italie, a d\u00e9clar\u00e9 son patron dimanche. Sonatrach est \u00ab\u00a0dispos\u00e9 \u00e0 soutenir ses partenaires de long terme en cas de situations difficiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son PDG, Toufik Hakkar, au quotidien Libert\u00e9.Des apports suppl\u00e9mentaires en gaz naturel ou gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) restent n\u00e9anmoins tributaires de la \u00ab\u00a0disponibilit\u00e9 de volumes exc\u00e9dentaires, apr\u00e8s satisfaction de la demande du march\u00e9 national\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0engagements contractuels\u00a0\u00bb envers les partenaires \u00e9trangers, a-t-il ajout\u00e9.Une r\u00e9union extraordinaire du conseil des ministres europ\u00e9ens charg\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie doit se tenir lundi \u00e0 Bruxelles, alors que plusieurs pays europ\u00e9ens d\u00e9pendent fortement de la Russie pour leurs importations de gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Alg\u00e9rie pr\u00eate \u00e0 fournir plus de gaz \u00e0 l\u2019UE \u00ab\u00a0en cas de difficult\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T14:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:56:46+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence de l\u2019Ukraine a fait savoir dimanche qu\u2019elle avait accept\u00e9 de participer \u00e0 des pourparlers avec la Russie. Ils se d\u00e9rouleront \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, \u00ab\u00a0dans la r\u00e9gion de la rivi\u00e8re Pripiat\u00a0\u00bb, pr\u00e8s de Tchernobyl.          Plus t\u00f4t, Vladimir Poutine avait tent\u00e9 d\u2019imposer la tenue de ces \u00e9changes dans la ville bi\u00e9lorusse de Gomel. Cette proposition avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par l\u2019Ukraine, parce que Moscou a lanc\u00e9 une partie de son invasion de l\u2019Ukraine depuis cette r\u00e9gion proche de Kiev.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse \u00ab\u00a0a pris la responsabilit\u00e9 de veiller \u00e0 ce que tous les avions, h\u00e9licopt\u00e8res et missiles stationn\u00e9s sur le territoire bi\u00e9lorusse restent au sol pendant les d\u00e9placements, les entretiens et le retour de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne\u00a0\u00bb, a fait savoir la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pourparlers vont avoir lieu entre l\u2019Ukraine et la Russie \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-bi\u00e9lorusse","dateModified":"2022-02-27T14:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:49:12+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, vingt et un pays europ\u00e9ens ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien aux avions russes, dont la France.                        Carte des Etats ayant ferm\u00e9 leurs espaces a\u00e9riens aux avions enregistr\u00e9s en Russie, ou totalement, actualis\u00e9e le 27 f\u00e9vrier 2022 \u00e0 15\u00a0heures. INFOGRAPHIE \/ LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0c44ea9_252890367-web-inter-0822-fermeture-espace-aerien-2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les espaces a\u00e9riens ferm\u00e9s aux avions russes depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-27T14:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:47:51+00:00","articleBody":"         Vitali Klitschko, maire de Kiev et ancien champion poids lourd, \u00e0 droite, et son fr\u00e8re Wladimir Klitschko, ancien boxeur professionnel ukrainien, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Kiev, en Ukraine, dimanche 27 f\u00e9vrier 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/01d3e2f_1645969605387-122134.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T13:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:43:08+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine confirme des pourparlers avec Moscou \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-bi\u00e9lorusse","dateModified":"2022-02-27T13:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:42:37+00:00","articleBody":"      La capitale, Kiev, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 lundi matin. Son maire, Vitali Klitschko, a fait savoir dimanche qu\u2019il n\u2019y avait pas de troupes russes dans sa ville, mais que les forces de l\u2019ordre \u00ab\u00a0continuent de rep\u00e9rer et neutraliser des saboteurs\u00a0\u00bb.          Les forces ukrainiennes ont repris le contr\u00f4le de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re russe, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur local, Oleh Synehoubov, ajoutant qu\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9limination des ennemis dans la ville\u00a0\u00bb \u00e9tait en cours.          Vladimir Poutine ordonne la mise en alerte de la \u00ab\u00a0force de dissuasion\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire russe. M.\u00a0Poutine a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision par le fait que, selon lui, les principales puissances de l\u2019OTAN avaient fait des \u00ab\u00a0d\u00e9clarations agressives\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a saisi la Cour internationale de justice \u00e0 La\u00a0Haye contre la Russie.          De l\u2019Allemagne \u00e0 la Su\u00e8de en passant par la Belgique, la Pologne, la France ou l\u2019Estonie, les pays europ\u00e9ens ont chacun leur tour annonc\u00e9 dimanche la fermeture de leur espace a\u00e9rien aux avions russes. Nombreux sont \u00e9galement les pays qui annoncent l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipements militaires et d\u2019aide humanitaire \u00e0 destination de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 14\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-02-27T14:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:30:22+00:00","articleBody":"     Dimanche midi, l\u2019Elys\u00e9e a publi\u00e9 une d\u00e9claration conjointe avec la Commission europ\u00e9enne, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, le Royaume-Uni, le Canada, les \u00c9tats-Unis et le Japon, listant de nouvelles restrictions \u00e9conomiques contre la Russie.          Y figurent notamment\u00a0:         l\u2019exclusion annonc\u00e9e de certaines banques russes du syst\u00e8me de messagerie bancaire Swift\u00a0;          des mesures \u00ab\u00a0qui emp\u00eacheront la Banque centrale russe de d\u00e9ployer ses r\u00e9serves internationales d\u2019une mani\u00e8re susceptible d\u2019amoindrir l\u2019effet [des] sanctions\u00a0\u00bb\u00a0;          des mesures \u00ab\u00a0visant \u00e0 limiter la vente de citoyennet\u00e9, au moyen des fameux \u201cpasseports dor\u00e9s\u201d, qui permettent aux Russes fortun\u00e9s li\u00e9s au gouvernement russe de devenir citoyens de nos pays et d\u2019acc\u00e9der \u00e0 nos syst\u00e8mes financiers\u00a0\u00bb\u00a0;          la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0task force transatlantique qui garantira la mise en \u0153uvre effective [des] sanctions financi\u00e8res en inventoriant et en gelant les avoirs des  personnes et des entreprises sanctionn\u00e9es pr\u00e9sentes sur nos territoires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e publie une d\u00e9claration conjointe sur de nouvelles restrictions \u00e9conomiques contre la Russie...","dateModified":"2022-02-27T13:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:19:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a ordonn\u00e9 dimanche au ministre de la d\u00e9fense russe et au chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de placer les forces de dissuasion nucl\u00e9aire dans un \u00ab\u00a0r\u00e9gime sp\u00e9cial de service de combat\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une r\u00e9union avec ses principaux responsables, M.\u00a0Poutine a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision surtout par le fait que, selon lui, les principales puissances de l\u2019OTAN avaient fait des \u00ab\u00a0d\u00e9clarations agressives\u00a0\u00bb.              Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, entre dans une salle pour pr\u00e9sider une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Moscou, Russie, vendredi 25 f\u00e9vrier 2022. ALEXEI NIKOLSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/a88522c_1645968872465-122124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ordonne la mise en alerte de la \u00ab\u00a0force de dissuasion\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire russe","dateModified":"2022-02-27T14:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:15:21+00:00","articleBody":"     Le Japon va exclure certaines banques russes de la plateforme Swift, rouage essentiel de la finance mondiale, a annonc\u00e9 son premier ministre, Fumio Kishida.Les pays occidentaux ont annonc\u00e9 des mesures \u00ab\u00a0pour isoler la Russie du syst\u00e8me financier international et de l\u2019\u00e9conomie mondiale, notamment l\u2019exclusion de certaines banques russes de Swift\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ont demand\u00e9 au Japon de participer\u00a0\u00bb , ce \u00e0 quoi le Japon a r\u00e9pondu favirablement, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre.La plateforme Swift permet aux banques de communiquer rapidement et en toute s\u00e9curit\u00e9 au sujet de transactions. Exclure, au moins en partie, la Russie de ce syst\u00e8me affecterait ses \u00e9changes commerciaux avec la majeure partie du monde.          En collaboration avec ses partenaires du G7, le gouvernement de M. Kishida a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions contre Moscou, qui visent notamment les \u00e9tablissements financiers et les exportations vers la Russie de semi-conducteurs. Le premier ministre a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 que le Japon chercherait \u00e0 identifier et \u00e0 geler les avoirs appartenant au pr\u00e9sident Vladimir Poutine et \u00e0 d\u2019autres hauts responsables russes.          Le Japon, alli\u00e9 cl\u00e9 des \u00c9tats-Unis, entretient des relations complexes avec la Russie. Il n\u2019a pas sign\u00e9 avec Moscou de trait\u00e9 de paix apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale en raison d\u2019un diff\u00e9rend sur quatre petites \u00eeles de l\u2019archipel des Kouriles, voisines de Hokkaido (nord du Japon). Ces \u00eeles avaient \u00e9t\u00e9 prises par l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique dans les derniers jours du conflit et n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9es depuis \u00e0 Tokyo, qui les appelle les \u00ab\u00a0Territoires du Nord\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon va participer \u00e0 l\u2019exclusion de banques russes du r\u00e9seau financier Swift","dateModified":"2022-02-27T13:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:05:29+00:00","articleBody":"         Des membres des forces ukrainiennes dans un bus de transport public, dans le centre de Kiev, le 27 f\u00e9vrier 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Le maire de Kiev et ancien champion du monde de boxe Vitali Klitschko a d\u00e9clar\u00e9 dimanche qu\u2019il n\u2019y avait pas de troupes russes dans la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0Nos militaires, nos forces de l\u2019ordre et notre d\u00e9fense territoriale continuent de rep\u00e9rer et neutraliser des saboteurs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur la messagerie Telegram.Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe, jeudi matin, 31 personnes dont neuf civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, a ajout\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne\u00a0; 106 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 47 civils.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/35d44db_1645967306004-202324.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev continue de r\u00e9sister aux attaques russes","dateModified":"2022-02-27T13:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T13:00:19+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9vacuation du millier de Fran\u00e7ais encore sur place est pour le moment \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb, a fait savoir au Monde le chef du Centre de crise \u00e0 Paris, St\u00e9phane Romatet.          Les consignes que donne Paris aux Fran\u00e7ais pr\u00e9sents en Ukraine sont claires\u00a0: rester \u00e0 l\u2019abri, ne pas tenter de prendre la route. \u00ab\u00a0Entreprendre un tel p\u00e9riple serait tr\u00e8s difficile, explique M. Romatet. Le r\u00e9seau routier est satur\u00e9, il y a une p\u00e9nurie d\u2019essence, et un temps d\u2019attente excessif qui rend le trajet trop p\u00e9rilleux\u00a0\u00bb. La France pr\u00e9voit de mettre sur pied un \u00ab\u00a0point de regroupement\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev en vue d\u2019une \u00e9vacuation d\u00e8s que les conditions le permettront.          Pour les Fran\u00e7ais qui prennent la route malgr\u00e9 tout, Paris a mis en place un \u00ab\u00a0dispositif d\u2019accueil\u00a0\u00bb aux postes-fronti\u00e8res \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Ces \u00e9quipes leur d\u00e9livrent des conseils, des informations et une aide administrative - en cas de passeport p\u00e9rim\u00e9 ou documents non valides. \u00ab\u00a0Nous les informons et les guidons pour leur retour en France\u00a0\u00bb, explique M. Romatet. Ces dispositifs sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise et roumaine. D\u2019autres seront d\u00e9ploy\u00e9s en Hongrie, Slovaquie et Moldavie.                    Pour aller plus loin, lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France envoie de l\u2019aide humanitaire mais ne peut pas \u00e9vacuer ses ressortissants pour le moment                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un millier de Fran\u00e7ais bloqu\u00e9s en Ukraine, leur \u00e9vacuation pour l\u2019instant \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T13:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:51:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019Italie, la Belgique, les pays baltes, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Bulgarie, l\u2019Allemagne, le Danemark, la Finlande et Royaume-Uni, la France a annonc\u00e9 fermer son espace a\u00e9rien \u00e0 toutes les compagnies russes.          La d\u00e9cision sera mise en place \u00ab\u00a0\u00e0 compter de ce soir\u00a0\u00bb, a fait savoir le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, Jean-Baptiste Djebbari sur Twitter. \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe est totale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ce midi, le minist\u00e8re des transports disait encore d\u2019\u00e9tudier la question, en appelant \u00ab\u00a0\u00e0 une coordination europ\u00e9enne rapide sur le sujet\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va fermer son espace a\u00e9rien aux avions et compagnies a\u00e9riennes russes","dateModified":"2022-02-27T16:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#228012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:39:53+00:00","articleBody":"     La France a commenc\u00e9 \u00e0 envoyer de l\u2019aide humanitaire vers l\u2019Ukraine. Un premier convoi est parti d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 au Monde, le chef du centre de crise \u00e0 Paris, St\u00e9phane Romatet. Il s\u2019agit de 40 tonnes d\u2019\u00e9quipements pour accueillir les d\u00e9plac\u00e9s (abris, sanisettes, structures d\u2019hygi\u00e8ne\u2026). Le convoi, en cours d\u2019acheminement, est actuellement en Allemagne.          Un deuxi\u00e8me est en cours de pr\u00e9paration, qui transportera une aide m\u00e9dicale d\u2019urgence pour soigner environ 500 bless\u00e9s graves. Il partira \u00ab\u00a0d\u00e8s que la logistique sera pr\u00eate\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M. Romatet.          Un troisi\u00e8me convoi humanitaire fran\u00e7ais est achemin\u00e9 en Moldavie, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s moldaves, confront\u00e9es \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Il emporte 30 \u00e0 40\u00a0tonnes d\u2019\u00e9quipements pour des abris d\u2019urgence.          L\u2019acheminement de l\u2019aide humanitaire s\u2019annonce toutefois difficile. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens sont tr\u00e8s demandeurs, mais on \u00e9tudie comment r\u00e9ussir \u00e0 livrer physiquement la marchandise\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M. Romatet. Les camions civils, qui transportent les \u00e9quipements, ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer en Ukraine, devenue une zone de guerre. Ils s\u2019arr\u00eateront \u00e0 la fronti\u00e8re, o\u00f9 des relais ukrainiens doivent les r\u00e9cup\u00e9rer, mais la situation, tr\u00e8s instable, les emp\u00eache pour l\u2019heure de se d\u00e9placer.                    Plus d\u2019informations sur le sujet ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France envoie de l\u2019aide humanitaire mais ne peut pas \u00e9vacuer ses ressortissants pour le moment                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France envoie de l\u2019aide humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-02-27T12:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:33:52+00:00","articleBody":"     Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, a recueilli le t\u00e9moignage dimanche de personnes venues rendre hommage \u00e0 Boris Nemtsov, l\u2019opposant assassin\u00e9 il y a sept ans, jour pour jour, dans la capitale russe.                    Boris Nemtsov, vice-premier ministre \u00e0 l\u2019\u00e9poque du pr\u00e9sident Boris Eltsine, jouait un r\u00f4le important dans l\u2019opposition \u00e0 Vladimir Poutine. Il a \u00e9t\u00e9 abattu de quatre balles tir\u00e9es \u00e0 bout portant sur un pont \u00e0 deux pas du Kremlin, le 27\u00a0f\u00e9vrier\u00a02015.          En juillet\u00a02017, cinq hommes originaires des r\u00e9publiques de Tch\u00e9tch\u00e9nie et d\u2019Ingouchie, dans le Caucase russe, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour ce meurtre \u00e0 des peines allant de onze \u00e0 vingt ans de prison. La famille de Boris Nemtsov a toutefois d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0fiasco total\u00a0\u00bb de la justice russe, qui n\u2019a pas identifi\u00e9 le v\u00e9ritable commanditaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Moi aussi, j\u2019ai peur aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-27T12:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:30:17+00:00","articleBody":"         Le Pape Fran\u00e7ois s\u2019en va \u00e0 la fin de la pri\u00e8re de midi de l\u2019Angelus sur la place Saint-Pierre au Vatican, dimanche 27 f\u00e9vrier 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP           Le pape Fran\u00e7ois a demand\u00e9 dimanche \u00ab\u00a0que les armes se taisent\u00a0\u00bb en Ukraine, affirmant avoir \u00ab\u00a0le coeur meurtri par ce qui se passe\u00a0\u00bb dans ce pays envahi par la Russie. \u00ab\u00a0Dieu est avec ceux qui recherchent la paix, pas avec ceux qui recourent \u00e0 la violence\u00a0\u00bb  a-t-il lanc\u00e9 lors de sa traditionnelle pri\u00e8re en public de l\u2019Ang\u00e9lus place Saint-Pierre.          Le pape a par ailleurs demand\u00e9 l\u2019ouverture \u00ab\u00a0urgente\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. \u00ab\u00a0Je pense aux personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 tous ceux qui en ce moment cherchent un refuge, aux mamans en fuite avec leurs enfants. Ce sont des fr\u00e8res et soeurs pour lesquels il est urgent d\u2019ouvrir des couloirs humanitaires et qu\u2019il faut accueillir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/50fd5a5_1645965356727-122010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape demande \u00ab\u00a0que les armes se taisent\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-02-27T12:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:23:28+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La nuit a \u00e9t\u00e9 dure\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-27T12:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:20:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9 l\u2019Ukraine de ne pas \u00ab\u00a0saisir l\u2019opportunit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers qu\u2019il veut imposer en Bi\u00e9lorussie, pays d\u2019o\u00f9 la Russie a lanc\u00e9 une partie de son invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation russe se trouve dans la ville bi\u00e9lorusse de Gomel et est pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier avec les repr\u00e9sentants de Kiev\u00a0; ceux-ci, faisant preuve d\u2019incoh\u00e9rence, n\u2019ont pas saisi cette opportunit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse l\u2019Ukraine de ne pas \u00ab\u00a0saisir l\u2019opportunit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers","dateModified":"2022-02-27T12:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:15:04+00:00","articleBody":"     Beno\u00eet Vitkine, notre correspondant \u00e0 Moscou, rel\u00e8ve la pr\u00e9sence de file d\u2019attente devant certains distributeurs russes. \u00ab\u00a0Un effet psychologique des sanctions \u00e0 venir\u00a0\u00bb analyse-t-il.          Samedi soir, la Commission europ\u00e9enne,  la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, le Royaume-Uni, le Canada et les  \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 des mesures \u00e9conomiques d\u2019une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 qui  connaissent peu de pr\u00e9c\u00e9dents. Une s\u00e9lection de banques russes sera priv\u00e9e d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Swift - qui facilite  les transferts de fonds internationaux - et, surtout, les avoirs de la  banque centrale russe vont \u00eatre gel\u00e9s, ce qui va provoquer un s\u00e9isme \u00e9conomique dans le pays.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, une partie de la population craint les futures sanctions sur le syst\u00e8me bancaire","dateModified":"2022-02-27T12:24:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:15:00+00:00","articleBody":"         Un soldat ukrainien devant un v\u00e9hicule blind\u00e9 \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Kharkiv, en Ukraine, le 26 f\u00e9vrier 2022. ANDREW MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/aa82df5_1645955165600-121764.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T12:19:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:13:00+00:00","articleBody":"    Quelle est la part de son PIB consacr\u00e9e  par la Russie \u00e0 la defense ?    Didon         Bonjour Didon,          La Russie a consacr\u00e9 4,3\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut \u00e0 son arm\u00e9e, soit un budget de 61,7\u00a0milliards de dollars (54,7\u00a0milliards d\u2019euros) en\u00a02020, selon les donn\u00e9es de la Banque mondiale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T13:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T12:10:09+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, est sous le contr\u00f4le des forces ukrainiennes, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le gouverneur r\u00e9gional Oleh Sinehoubov, quelques heures apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 une perc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe et des combats de rue.          \u00ab\u00a0Nous contr\u00f4lons totalement Kharkiv\u00a0! Les forces arm\u00e9es, la police et les forces de d\u00e9fense sont \u00e0 l\u2019\u0153uvre, et le nettoyage de la ville\u00a0\u00bb est en cours, a d\u00e9clar\u00e9 Oleh Sinehoubov sur la messagerie Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes contr\u00f4lent Kharkiv, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-02-27T12:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:57:44+00:00","articleBody":"     Le parquet g\u00e9n\u00e9ral de Russie a avertit samedi que \u00ab\u00a0toute forme de soutien\u00a0\u00bb accord\u00e9 \u00e0 un Etat ou une organisation qui \u00ab\u00a0menacent la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0\u00bb sera passible de la haute trahison, crime qui fait encourir jusqu\u2019\u00e0 vingt ans de prison. Comme le commente notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, qui a relay\u00e9 cette information, \u00ab\u00a0la marge d\u2019interpr\u00e9tation est grande\u00a0\u00bb\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou brandit la menace de condamnations pour haute trahison  ","dateModified":"2022-02-27T12:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:57:36+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T13:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:54:23+00:00","articleBody":"         Les habitants proposent des trajets gratuits dans toute la Pologne pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine, \u00e0 Korzcowa, Pologne, le 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. FLORIAN RAINER POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/6b02d81_1645962484464-img-3966.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T12:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:50:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a vers\u00e9 110 millions d\u2019euros d\u2019aide au gouvernement ukrainien, a annonc\u00e9 sur Twitter le ministre  des affaires \u00e9trang\u00e8res italien ,Luigi Di Maio.          \u00ab\u00a0J\u2019ai communiqu\u00e9 \u00e0 mon coll\u00e8gue Dmytro Kuleba que je viens de signer une r\u00e9solution qui dispose le versement imm\u00e9diat [de cette aide qui est le] signe concret de solidarit\u00e9 et de soutien de l\u2019Italie \u00e0 un peuple avec lequel nous entretenons un rapport fraternel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie annonce le versement imm\u00e9diat de 110 millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-27T11:57:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:46:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans les deux jours qui viennent, un avion va atterrir en Ukraine avec 100 tonnes de mat\u00e9riel humanitaire pour les civils se trouvant dans les zones de combat et pour ceux qui tentent d\u2019en sortir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, dimanche, devant le conseil des ministres hebdomadaire \u00e0 J\u00e9rusalem, selon un communiqu\u00e9 de son bureau.          Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0purificateurs d\u2019eau, de mat\u00e9riel m\u00e9dical, de m\u00e9dicaments, de tentes, de couvertures et sacs de couchage et d\u2019autres aides pouvant soutenir les civils se trouvant hors de chez eux, dans le froid\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9. Ces dons font suite \u00e0 la promesse, vendredi, faite par M. Bennett de fournir \u00ab\u00a0toute aide humanitaire n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          L\u2019envoi d\u2019une aide militaire n\u2019est, lui, pas \u00e0 l\u2019ordre du jour. Si le chef de la diplomatie isra\u00e9lienne, Ya\u00efr Lapid, avait d\u00e9nonc\u00e9 jeudi l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine comme une \u00ab\u00a0grave violation de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, il avait \u00e9galement soulign\u00e9 les \u00ab\u00a0liens anciens et profonds\u00a0\u00bb unissant son pays \u00e0 la Russie et \u00e0 l\u2019Ukraine, principaux viviers de l\u2019alya, l\u2019\u00e9migration juive en Isra\u00ebl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl va envoyer de l\u2019aide humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-02-27T11:52:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:41:17+00:00","articleBody":"         Un volontaire emballe des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 sous un panneau indiquant \u00ab\u00a0Nous collectons de l\u2019argent pour le gaz\u00a0\u00bb dans le cadre d\u2019une campagne de collecte pour soutenir les citoyens en Ukraine, devant le magasin Ukramarket \u00e0 Madrid, le 27 f\u00e9vrier 2022. OSCAR DEL POZO \/ AFP                OSCAR DEL POZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/fcdbdd3_1645961759530-202218.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T11:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:31:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Belgique, les pays baltes, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Bulgarie, l\u2019Allemagne, le Danemark, la Finlande et Royaume-Uni, l\u2019Italie a annonc\u00e9 fermer son espace a\u00e9rien \u00e0 toutes les compagnies russes.          Pour sa part, la France continue pour l\u2019heure d\u2019\u00e9tudier \u00ab\u00a0le principe de fermer son espace a\u00e9rien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le minist\u00e8re des Transports. Le ministre fran\u00e7ais charg\u00e9 des Transports, Jean-Baptiste Djebbari, appelle \u00ab\u00a0\u00e0 une coordination europ\u00e9enne rapide sur le sujet\u00a0\u00bb, alors que des discussions sont en cours entre les pays de l\u2019UE, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie ferme son espace a\u00e9rien \u00e0 la Russie, la France diff\u00e8re pour l\u2019heure sa d\u00e9cision","dateModified":"2022-02-27T11:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:29:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, la France va t elle ouvrir ses fronti\u00e8res pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s?    monique         Bonjour Monique,          La France \u00ab\u00a0prendra sa part\u00a0\u00bb dans l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens,\u00a0a annonc\u00e9 Emmanuel Macron vendredi, relay\u00e9 par les maires de m\u00e9tropoles et de collectivit\u00e9s. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par les associations d\u2019aide aux migrants.                    Lire aussi :  Sur l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, la\u00a0France solidaire mais dans l\u2019attente             Environ 368 000 r\u00e9fugi\u00e9s ont fui les combats en Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, jeudi, pour les pays voisins et leur nombre \u00ab\u00a0continue \u00e0 augmenter\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 dimanche les Nations unies. Ce nombre \u00ab\u00a0est fond\u00e9 sur les donn\u00e9es mises \u00e0 disposition par les autorit\u00e9s nationales\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) dans un tweet.          Un tr\u00e8s grand nombre d\u2019entre eux arrivent en Pologne, o\u00f9 les autorit\u00e9s en comptaient quelque 156 000 depuis jeudi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T13:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:15:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a saisi la Cour internationale de justice \u00e0 La Haye contre la Russie, a annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Nous demandons une d\u00e9cision urgente ordonnant \u00e0 la Russie de cesser son activit\u00e9 militaire, et nous attendons que les audiences d\u00e9butent la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Volodymyr Zelensky sur Twitter, ajoutant que \u00ab\u00a0la Russie doit \u00eatre tenue pour responsable de la manipulation de la notion de g\u00e9nocide [qu\u2019elle a effectu\u00e9] pour justifier [l\u2019invasion]\u00a0\u00bb.          Jeudi, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine avait d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb , selon lui orchestr\u00e9 par l\u2019Ukraine dans le Donbass (est du pays), notamment contre les s\u00e9paratistes pro-russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine saisit la Cour internationale de Justice contre la Russie","dateModified":"2022-02-27T13:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:08:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, je crois que les peuples russes et ukrainiens sont \u00e0 majorit\u00e9 orthodoxes, non ? Les patriarches chefs des \u00e9glises orthodoxes ont ils communiqu\u00e9, appel\u00e9 \u00e0 la paix ?    Melen         Bonjour Melen,          Le patriarche orthodoxe russe Kirill\u00a0Ier, chef de la puissante Eglise orthodoxe russe depuis 2009, a qualifi\u00e9 dimanche les opposants \u00e0 Moscou en Ukraine de \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb qui veulent briser l\u2019unit\u00e9 historique entre les deux pays, au quatri\u00e8me jour de l\u2019invasion du pays par la Russie.          \u00ab\u00a0Que Dieu nous pr\u00e9serve de ce que la situation politique actuelle en Ukraine, pays fr\u00e8re qui nous est proche, soit utilis\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce que les forces du mal l\u2019emportent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kirill\u00a0Ier lors de son sermon dominical, apportant donc son soutien \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Selon lui, les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb sont ceux qui \u00ab\u00a0combattent l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Eglise orthodoxe russe avec les pays issus de la Rous, un Etat m\u00e9di\u00e9val qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019anc\u00eatre de la Russie, de l\u2019Ukraine et de la Bi\u00e9lorussie.          Or, l\u2019Ukraine a depuis 2014 quitt\u00e9 la sph\u00e8re d\u2019influence russe pour se rapprocher de l\u2019UE et de l\u2019OTAN. Elle s\u2019\u00e9tait dot\u00e9e en\u00a02019 d\u2019une Eglise orthodoxe ind\u00e9pendante du patriarcat de Moscou, un schisme historique qui a mis fin \u00e0 plus de trois cents ans de tutelle religieuse russe et avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la Russie et de Kirill\u00a0Ier.          Le patriarche Kirill est l\u2019un des piliers du syst\u00e8me mis en place par Vladimir Poutine. Il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 justifier la r\u00e9pression polici\u00e8re des manifestations d\u2019opposition ou \u00e0 b\u00e9nir les armes et les guerres de Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. En\u00a02012, il avait exprim\u00e9 sa fid\u00e9lit\u00e9 en proclamant que la pr\u00e9sidence de M. Poutine est \u00ab\u00a0un miracle de Dieu\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T11:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:06:49+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant le conflit en Ukraine montent dans un bus \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Przemysl, en Pologne, dimanche 27 f\u00e9vrier 2022. PETR DAVID JOSEK \/ AP           Environ 368\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ont fui les combats en Ukraine, depuis l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e jeudi, pour gagner les pays voisins, a fait savoir le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies dimanche. Un nombre qui s\u2019appuie \u00ab\u00a0sur les donn\u00e9es mises \u00e0 disposition par les autorit\u00e9s nationales\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0continue \u00e0 augmenter\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le HCR dans un tweet.          Un tr\u00e8s grand nombre de ces r\u00e9fugi\u00e9s arrivent en Pologne, o\u00f9 les autorit\u00e9s en comptaient quelque 156\u00a0000 depuis jeudi. Pour la seule journ\u00e9e de samedi, les gardes-fronti\u00e8res ont pr\u00e9cis\u00e9 avoir recens\u00e9 77\u00a0300 personnes arriv\u00e9es en Pologne en provenance d\u2019Ukraine. Arriv\u00e9s en train ou en voiture, parfois m\u00eame \u00e0 pied, avec peu de possessions, les r\u00e9fugi\u00e9s sont pris en charge soit par des proches venus les chercher soit par le dispositif mis en place par la Pologne.D\u2019autres pays frontaliers comme la Moldavie, la Hongrie ou encore la Slovaquie et la Roumanie sont aussi un lieu de repli.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/2feabe2_1645960232713-121789.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 368\u00a0000 personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-02-27T11:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T11:05:19+00:00","articleBody":"                   Des sacs prot\u00e8gent le b\u00e2timent du bureau du maire pendant un couvre-feu, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 27 f\u00e9vrier 2022. CARLOS BARRIA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/d019ecc_1645959798026-474758.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T11:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:57:18+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant am\u00e9ricain d\u2019Internet a annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0suspendu\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 pour les m\u00e9dias financ\u00e9s par l\u2019Etat russe de g\u00e9n\u00e9rer de l\u2019argent sur l\u2019ensemble de ses plates-formes. \u00ab\u00a0Nous surveillons activement les nouveaux d\u00e9veloppements et nous prendrons d\u2019autres mesures si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019un de ses porte-parole dans un communiqu\u00e9. Quelques heures plus t\u00f4t, YouTube, rachet\u00e9 par Google en octobre 2006, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il emp\u00eacherait certaines cha\u00eenes russes de g\u00e9n\u00e9rer de l\u2019argent gr\u00e2ce aux vid\u00e9os diffus\u00e9es sur sa plate-forme, dont \u00ab\u00a0les cha\u00eenes de RT \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole, en faisant r\u00e9f\u00e9rence au m\u00e9dia d\u2019information financ\u00e9 par l\u2019Etat russe. Sur YouTube, les cha\u00eenes gagnent de l\u2019argent gr\u00e2ce aux publicit\u00e9s qui apparaissent lorsque les utilisateurs regardent leurs vid\u00e9os.Vendredi, Facebook avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il interdisait aux m\u00e9dias d\u2019Etat russes de diffuser des publicit\u00e9s et de mon\u00e9tiser leur activit\u00e9 sur sa plate-forme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Google suspend la possibilit\u00e9 pour les m\u00e9dias d\u2019Etat russes de gagner de l\u2019argent sur ses plates-fo...","dateModified":"2022-02-27T11:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:45:15+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que refusera d\u2019affronter la Russie si les deux \u00e9quipes devaient se retrouver en barrage qualificatif pour le Mondial-2022, a annonc\u00e9 dimanche la F\u00e9d\u00e9ration tch\u00e8que de football.          La Pologne, qui devait affronter les Russes \u00e0 Moscou le 24 mars en demi-finale de ce barrage, et la Su\u00e8de, qui aurait pu affronter les Russes apr\u00e8s l\u2019autre demi-finale l\u2019opposant \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 samedi une d\u00e9cision similaire, visant \u00e0 protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La R\u00e9publique tch\u00e8que refuse \u00e0 son tour d\u2019affronter la Russie lors des matchs qualificatifs pour le ...","dateModified":"2022-02-27T10:45:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:44:00+00:00","articleBody":"    La France va t-elle fermer son espace a\u00e9rien \u00e0 la Russie? Elle ne l'a pas encore fait\u2026    Micelo         Bonjour Micelo,          L\u2019Union europ\u00e9enne pourrait interdire l\u2019ensemble de son espace a\u00e9rien aux compagnies russes dans le cadre d\u2019un nouveau train de sanctions qui sera discut\u00e9 dimanche en fin de journ\u00e9e par les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Sept, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable europ\u00e9en. Une majorit\u00e9 de pays membres ont d\u00e9j\u00e0 pris cette mesure, qui pourrait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e rapidement au niveau communautaire, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T10:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:36:51+00:00","articleBody":"         Le chancelier allemand Olaf Scholz s\u2019exprime lors d\u2019une session extraordinaire du Bundestag, le 27 f\u00e9vrier 2022 \u00e0 Berlin. ODD ANDERSEN \/ AFP           Le monde est entr\u00e9 \u00ab\u00a0dans une nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb avec l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une s\u00e9ance extraordinaire du Bundestag. En Ukraine, \u00ab\u00a0les gens ne d\u00e9fendent pas seulement leur patrie. Ils se battent pour la libert\u00e9 et leur d\u00e9mocratie. Pour des valeurs que nous partageons avec eux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Pour faire face aux nouveaux d\u00e9fis pos\u00e9s par l\u2019expansionnisme des r\u00e9gimes autoritaires dans le monde, l\u2019Allemagne consacrera d\u00e9sormais chaque ann\u00e9e 2 % de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) \u00e0 la d\u00e9fense, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Scholz. Dans les prochaines semaines, l\u2019Allemagne va d\u00e9bloquer une enveloppe exceptionnelle de 100 milliards d\u2019euros pour moderniser ses \u00e9qupements militaires. L\u2019arm\u00e9e allemande souffre depuis des ann\u00e9es d\u2019un sous-\u00e9quipement.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/1edd354_1645958709392-202086.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va augmenter ses d\u00e9penses militaires","dateModified":"2022-02-27T11:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:34:12+00:00","articleBody":"         Des Ukrainiens descendent d\u2019un ferry pour entrer en Roumanie apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Danube au poste fronti\u00e8re d\u2019Isaccea-Orlivka, le 26 f\u00e9vrier 2022. DANIEL MIHAILESCU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/23bd54d_1645957987812-202079.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T10:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:29:47+00:00","articleBody":"     La Belgique va fermer son espace a\u00e9rien \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les compagnies russes\u00a0\u00bb, embo\u00eetant le pas \u00e0 de nombreux autres pays europ\u00e9ens, a annonc\u00e9 dimanche le premier ministre, Alexander De Croo. \u00ab\u00a0En Europe, le ciel est ouvert, mais ouvert \u00e0 ceux qui connectent les peuples, pas \u00e0 ceux qui commettent des agressions brutales\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.          Avec les nombreux pays ayant d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 ou annonc\u00e9 la fermeture de leur espace a\u00e9rien (pays baltes, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Bulgarie, Allemagne, Danemark, Finlande, Royaume-Uni\u2026), le trafic a\u00e9rien russe se retrouve face \u00e0 une tr\u00e8s vaste zone de non-survol en Europe, ce qui impose d\u2019\u00e9normes d\u00e9tours pour les vols vers l\u2019ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique ferme son espace a\u00e9rien \u00e0 toutes les compagnies russes","dateModified":"2022-02-27T10:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:23:26+00:00","articleBody":"     Le Portugal va soutenir l\u2019Ukraine en lui envoyant des \u00e9quipements militaires, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s de ce pays, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense portugais dans un court communiqu\u00e9, publi\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.Le Portugal va livrer notamment \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0des gilets, des casques, des lunettes de vision nocturne, des grenades, des munitions de diff\u00e9rents calibres\u00a0\u00bb ou encore des \u00ab\u00a0fusils automatiques G3\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.A l\u2019instar du Portugal, plusieurs autres pays europ\u00e9ens comme l\u2019Allemagne, la France ou encore la R\u00e9publique tch\u00e8que ont \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire ces derniers jours. La question de l\u2019acheminement de ces \u00e9quipements dans le pays pose cependant question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019Allemagne, la France et la R\u00e9publique tch\u00e8que, le Portugal annonce l\u2019envoi de mat\u00e9riel mi...","dateModified":"2022-02-27T10:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:15:32+00:00","articleBody":"     Plus de 10 000 \u00e9tudiants arabes se sont retrouv\u00e9s pris au pi\u00e8ge du conflit en Ukraine, et leur rapatriement est un casse-t\u00eate pour leurs gouvernements.  Les Marocains forment le principal contingent d\u2019\u00e9tudiants arabes avec les Egyptiens en Ukraine, pris\u00e9e pour les \u00e9tudes de m\u00e9decine et d\u2019ing\u00e9nierie.  Vendredi, des familles inqui\u00e8tes se sont rassembl\u00e9es \u00e0 Rabat, au Maroc, devant le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Au moins 12 000 Marocains dont 8 000 \u00e9tudiants y r\u00e9sident habituellement. Selon les Affaires \u00e9trang\u00e8res, 3 000 sont rentr\u00e9s r\u00e9cemment, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des vols sp\u00e9ciaux.Pour les 700 \u00e0 750 \u00e9tudiants libanais bloqu\u00e9s en Ukraine contre 1 300 pr\u00e9sents avant l\u2019invasion russe, la situation est plus critique. Les autorit\u00e9s du Liban ont dit pr\u00e9parer une \u00e9vacuation de leurs ressortissants en Ukraine ou r\u00e9fugi\u00e9s en Pologne et Roumanie par voie a\u00e9rienne, mais cela se fera \u00ab\u00a0\u00e0 une date ult\u00e9rieure\u00a0\u00bb, sans aucune pr\u00e9cision suppl\u00e9mentaire, sauf celle de rester \u00ab\u00a0dans des endroits s\u00fbrs\u00a0\u00bb en attendant.              Une manifestation d\u2019Ukrainiens vivant au Liban, \u00e0 Beyrouth, le jeudi 24 f\u00e9vrier 2022. BILAL HUSSEIN \/ AP           Pour sa part, l\u2019ambassade d\u2019Egypte, pays qui compte 6 000 ressortissants dont plus de la moiti\u00e9 sont des \u00e9tudiants en majorit\u00e9 inscrits \u00e0 Kharkiv, a affirm\u00e9 sur Facebook coordonner l\u2019\u00e9vacuation de ses ressortissants vers Roumanie et Pologne.          La Tunisie, qui ne dispose pas d\u2019ambassade en Ukraine, va envoyer en Pologne et en Roumanie des avions pour rapatrier ses ressortissants qui souhaitent partir parmi les 1 700 vivant en Ukraine, dont 80 % d\u2019\u00e9tudiants. Tunis a \u00e9galement pris contact avec l\u2019ONU et la Croix-Rouge internationale pour l\u2019aider \u00e0 les \u00e9vacuer par voie terrestre.De son c\u00f4t\u00e9, la Libye a pr\u00e9vu des points de ralliement en Ukraine et des \u00e9vacuations vers la Slovaquie pour une diaspora estim\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 3 000 personnes, selon son ambassade en Ukraine.L\u2019Alg\u00e9rie, qui compte un millier d\u2019\u00e9tudiants en Ukraine et est li\u00e9e \u00e0 la Russie par des accords militaires, s\u2019est distingu\u00e9e en n\u2019appelant pas \u00e0 ses ressortissants \u00e0 quitter le pays. Mais elle les a exhort\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0une extr\u00eame prudence et \u00e0 ne sortir de chez eux qu\u2019en cas d\u2019urgence\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/28ccc14_1645957299836-113625.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le casse-t\u00eate du rapatriement de milliers d\u2019\u00e9tudiants arabes en Ukraine","dateModified":"2022-02-27T10:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:14:32+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nA-t-on des nouvelles du pr\u00e9sident ukrainien, dont le compte Twitter semble inactif depuis 11 h ?    Jules         Bonjour Jules,          Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche matin sur Facebook, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 la formation d\u2019une \u00ab\u00a0coalition internationale forte\u00a0\u00bb de pays fournissant une aide \u00e0 l\u2019Ukraine, au quatri\u00e8me jour de l\u2019invasion de son pays par la Russie.          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement accus\u00e9 les forces russes de bombarder des cibles civiles et affirm\u00e9 que les actions de Moscou portaient \u00ab\u00a0les marques d\u2019un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est du terrorisme. Ils vont bombarder nos villes encore davantage, ils vont tuer nos enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien, dans ce court message vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Le mal est arriv\u00e9 sur notre sol et doit \u00eatre \u00e9limin\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, la nuit a \u00e9t\u00e9 dure \u00e0 Kiev et les troupes russes attaquent toutes les cibles, y compris des ambulances.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T10:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T10:02:07+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci pour ce live pr\u00e9cieux! Que signifie concr\u00e8tement la fermeture d\u2019un espace a\u00e9rien tel que d\u00e9cid\u00e9 par la Finlande et quid de sa violation?    Cyril         Bonjour Cyril,          Selon l\u2019article premier de la convention de Chicago du 7\u00a0d\u00e9cembre\u00a01944, qui r\u00e9git l\u2019aviation civile\u00a0: \u00ab\u00a0Les Etats contractants reconnaissent que chaque Etat a la souverainet\u00e9 compl\u00e8te et exclusive sur l\u2019espace a\u00e9rien au-dessus de son territoire.\u00a0\u00bb Un avion n\u2019a pas le droit de survoler un Etat sans qu\u2019il le sache.          Avec les nombreux pays ayant d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 ou annonc\u00e9 la fermeture de leur espace a\u00e9rien (pays baltes, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Bulgarie, Allemagne, Danemark, Finlande\u2026), le trafic a\u00e9rien russe se retrouve face \u00e0 une tr\u00e8s vaste zone de non-survol en Europe, ce qui impose d\u2019\u00e9normes d\u00e9tours pour les vols vers l\u2019ouest.          La fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien finlandais risque aussi d\u2019affecter la desserte de l\u2019enclave russe de Kaliningrad, situ\u00e9e au bord de la mer Baltique, entre la Pologne et la Lituanie. Moscou a commenc\u00e9, \u00e0 son tour, \u00e0 interdire aux avions provenant de plusieurs pays de traverser son espace a\u00e9rien.          L\u2019Organisation de l\u2019aviation civile internationale (OACI) a \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb vendredi \u00ab\u00a0la violation de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb par la Russie apr\u00e8s une r\u00e9union des trente-six repr\u00e9sentants diplomatiques qui si\u00e8gent \u00e0 cette instance. Mais si l\u2019OACI a pour mission d\u2019\u00e9dicter les r\u00e8gles r\u00e9gissant le transport a\u00e9rien civil, elle n\u2019a aucun pouvoir de sanction.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T10:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:51:47+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, participe \u00e0 une s\u00e9ance d\u2019entra\u00eenement avec des membres de l\u2019\u00e9quipe nationale russe de judo \u00e0 Sotchi en Russie, le 14 f\u00e9vrier 2019. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/6d60c8d_1645955474460-201969.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T09:57:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:45:59+00:00","articleBody":"     La F\u00e9d\u00e9ration internationale de judo (FIJ) a annonc\u00e9 dimanche la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb du statut de pr\u00e9sident honoraire et d\u2019ambassadeur de Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0\u00e9tant donn\u00e9 le conflit actuellement en cours en Ukraine\u00a0\u00bb.          Depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, le pr\u00e9sident la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, 69\u00a0ans, 8e dan de judo, n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 se mettre en sc\u00e8ne en judoka, en hockeyeur ou sur des skis, pour construire une image d\u2019homme infaillible qui ne vieillit pas. Le judo, en particulier, et le sambo [art martial cr\u00e9\u00e9 en URSS dans les ann\u00e9es 1930] sont partie int\u00e9grante du r\u00e9cit de sa vie et l\u2019ont \u00e9loign\u00e9, dit-il, de la rue et de l\u2019alcool.          Pour en savoir plus sur le rapport au sport de Poutine, lisez notre entretien avec l\u2019auteur du livre La Sportokratura sous Vladimir Poutine. Une g\u00e9opolitique du sport russe\u00a0:                    Lire aussi :  Lukas Aubin\u00a0: \u00ab\u00a0Sous Poutine, le sport est par essence politique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La F\u00e9d\u00e9ration internationale de judo \u00ab\u00a0suspend\u00a0\u00bb le statut de pr\u00e9sident honoraire de Vladimir Pout...","dateModified":"2022-02-27T09:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:40:21+00:00","articleBody":"     En raison des \u00ab\u00a0forces importantes\u00a0\u00bb de la Russie, le conflit en Ukraine pourrait durer \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, sur la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Sky News dimanche.          Cette derni\u00e8re a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0le Royaume-Uni [soutenait] absolument l\u2019Ukraine durant ce tr\u00e8s long et difficile conflit\u00a0\u00bb, et a salu\u00e9 la d\u00e9termination des Ukrainiens \u00e0 d\u00e9fendre \u00ab\u00a0leur souverainet\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit en Ukraine pourrait durer \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon la cheffe de la diplomatie britanni...","dateModified":"2022-02-27T09:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:32:00+00:00","articleBody":"    Les m\u00e9dias russes portent-ils un regard objectif sur la situation en Ukraine ou sont-ils vecteurs d\u2019une propagande pro-russe ?     LIz         Bonjour Liz,          La guerre jusque dans les mots. Pour vous faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise du traitement dans les m\u00e9dias russes de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9 par Moscou il y a quatre jours, le r\u00e9gulateur des m\u00e9dias russe a ordonn\u00e9 samedi aux m\u00e9dias nationaux de supprimer de leurs contenus toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des civils tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine ainsi que les termes \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0offensive\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00e9claration de guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous soulignons que seules les sources officielles russes disposent d\u2019informations actuelles et fiables\u00a0\u00bb, a fait savoir Roskomnadzor dans un communiqu\u00e9, alors qu\u2019officiellement Moscou appelle son intervention en Ukraine une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb destin\u00e9e au \u00ab\u00a0maintien de la paix\u00a0\u00bb.          Cette mise en demeure a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de m\u00e9dias, la plupart critiques du pouvoir russe, comme le journal Nova\u00efa Gazeta, dont le r\u00e9dacteur en chef est le prix Nobel de la paix 2021, la cha\u00eene en ligne Dojd ou le site Mediazona, qui sont d\u00e9j\u00e0 class\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb en Russie.          Et la t\u00e9l\u00e9vision russe, comme le rapportait notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, occulte les bombardements sur les villes ukrainiennes et se contente de pr\u00e9senter une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, qui doit s\u2019apparenter \u00e0 une simple routine.                    Lire aussi :  A la t\u00e9l\u00e9vision russe, la guerre en Ukraine est invisible                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:30:17+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche matin sur Facebook, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 la formation d\u2019une \u00ab\u00a0coalition internationale forte\u00a0\u00bb de pays fournissant une aide \u00e0 l\u2019Ukraine, au quatri\u00e8me jour de l\u2019invasion de son pays par la Russie.\u00ab\u00a0Nous recevons des armes, des m\u00e9dicaments, de la nourriture, du carburant, de l\u2019argent\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M. Zelensky, saluant l\u2019annonce de la livraison de nouvelles armes par l\u2019Allemagne et la Belgique, ainsi que l\u2019accord europ\u00e9en sur l\u2019exclusion des banques russes de la plate-forme Swift, rouage essentiel de la finance mondiale.M.\u00a0Zelensky a par ailleurs remerci\u00e9 le pr\u00e9sident de la Pologne, Andrzej Duda, pour ses efforts en vue d\u2019une int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky salue la formation d\u2019une \u00ab\u00a0coalition\u00a0internationale forte\u00a0\u00bb pour aider l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-27T09:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:20:50+00:00","articleBody":"         Des membres de la d\u00e9fense civile pr\u00e9parent des cocktails Molotov dans une cour \u00e0 Kiev, Ukraine, dimanche 27 f\u00e9vrier 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/f9baa88_1645953415701-121757.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T09:20:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:13:19+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine lanc\u00e9 un site \u00e0 destination de la population de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0afin de les aider \u00e0 identifier leurs proches captur\u00e9s ou tu\u00e9s : 200rf.com.          \u00ab\u00a0Si vos proches ou connaissances sont en Ukraine et prennent part \u00e0 la guerre contre notre peuple, vous pouvez obtenir ici des informations sur leur sort\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit sur le site.          \u00ab\u00a0Malheureusement, il est difficile d\u2019identifier un grand nombre de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. (\u2026) Vous reconna\u00eetrez peut-\u00eatre quelqu\u2019un par des signes indirects. Les informations sont mises \u00e0 jour en permanence\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le site, qui dispose aussi d\u2019une cha\u00eene Telegram.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir \u00ab\u00a0\u00e9limin\u00e9 des milliers d\u2019occupants [russes]\u00a0\u00bb, et fait part \u00ab\u00a0des centaines sont faits prisonniers\u00a0\u00bb, et des \u00ab\u00a0milliers sont bless\u00e9s\u00a0\u00bb. La Russie, pour sa part, n\u2019a communiqu\u00e9 aucun bilan \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine lance un site, \u00ab\u00a0200rf\u00a0\u00bb, pour identifier les soldats russes tu\u00e9s ou captur\u00e9s","dateModified":"2022-02-27T09:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:09:59+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce que vous entendez par exclure les banques russe dans les r\u00e9seaux Swift ?    ?         Bonjour,          Swift (acronyme de Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunication) est une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative de droit belge implant\u00e9e \u00e0 La\u00a0Hulpe (Belgique), qui g\u00e8re l\u2019essentiel des ordres de paiement des transactions internationales.          Le r\u00e9seau Swift regroupe un peu plus de 11\u00a0600\u00a0organisations financi\u00e8res et bancaires dans plus de 200\u00a0pays. Cr\u00e9\u00e9 en\u00a01973, il permet d\u2019automatiser l\u2019\u00e9criture et l\u2019envoi des ordres de paiement entre les banques du monde entier. Il s\u2019agit donc d\u2019un syst\u00e8me de messagerie \u00e9lectronique s\u00e9curis\u00e9e qui permet les transactions bancaires entre les pays.          Couper l\u2019acc\u00e8s des Russes au r\u00e9seau interbancaire Swift, ce qui est techniquement possible, ralentirait fortement les transactions entre les banques russes et le reste du monde, ce qui aurait un effet d\u2019ampleur sur l\u2019\u00e9conomie de la Russie. Pour en savoir plus, nous vous invitons \u00e0 lire l\u2019article de nos journalistes Gary Dagorn et Romain Imbach\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: peut-on \u00e9carter la Russie du r\u00e9seau interbancaire Swift ?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T09:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T09:01:11+00:00","articleBody":"         Un groupe d\u2019hommes ukrainiens, rentrant en Ukraine pour aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe, au poste-fronti\u00e8re de Medyka, en Pologne, le 27 f\u00e9vrier 2022. BRYAN WOOLSTON \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/aeec97d_1645952436607-474642.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T09:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:54:21+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche matin sur Facebook, Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e9galement adress\u00e9 \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, qui sert de base arri\u00e8re aux forces russes ayant envahi l\u2019Ukraine jeudi pour attaquer Kiev.          \u00ab\u00a0De votre territoire, c\u2019est nos enfants qu\u2019on tue\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Comment allez-vous pouvoir regarder vos enfants dans les yeux, comment allez-vous vous regarder dans les yeux, les uns les autres\u00a0? Comment allez-vous regarder vos voisins dans les yeux\u00a0? Vos voisins, c\u2019est nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0De votre territoire, c\u2019est nos enfants qu\u2019on tue\u00a0\u00bb\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien rappelle \u00e0 la Bi...","dateModified":"2022-02-27T09:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:45:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, on ne parle pas de l\u2019Inde, quelle est sa position ?    Mathieur         Bonjour Mathieur,          M\u00e9nager l\u2019assaillant sans f\u00e2cher les d\u00e9fenseurs. C\u2019est le p\u00e9rilleux exercice d\u2019\u00e9quilibrisme auquel se livre Narendra Modi depuis l\u2019attaque russe en Ukraine. Alli\u00e9 de la Russie, son principal fournisseur d\u2019armes, mais aussi des Etats-Unis et de l\u2019Europe, ses partenaires de l\u2019Indo-Pacifique, le premier ministre indien se refuse \u00e0 condamner le coup de force de Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  L\u2019Inde refuse de condamner l\u2019attaque russe en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T08:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:34:19+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a publi\u00e9 dimanche matin une nouvelle video sur Facebook.          Le pr\u00e9sident ukrainien y explique que la nuit avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb, avec des bombardements russes ayant vis\u00e9 des \u00ab\u00a0quartiers habit\u00e9s, d\u2019infrastructures civiles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0 Il n\u2019y aujourd\u2019hui rien que l\u2019occupant ne consid\u00e8re pas comme une cible l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, concluant\u00a0:           \u00ab\u00a0Ce que les occupants font \u00e0 Kharkiv, Okhtyrka, Kiev, Odessa et d\u2019autres villes et villages, rel\u00e8ve du tribunal international.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien accuse les Russes de tirer sur des habitations","dateModified":"2022-02-27T09:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:25:33+00:00","articleBody":"              Est ce qu'Air France a suspendu ces vols pour Moscou comme l'a fait Lufthansa ?    Balthazar         Bonjour Balthazar,          Air France a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire sa desserte de Moscou depuis Paris-Charles de Gaulle (CDG) de douze \u00e0 sept vols hebdomadaires, a annonc\u00e9 jeudi la compagnie a\u00e9rienne fran\u00e7aise apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous assurerons un vol par jour entre Paris CDG et Moscou et plus aucun \u00e9quipage Air France ne sera h\u00e9berg\u00e9 en Russie\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole. Jusqu\u2019ici, Air France exploitait un ou deux vols par jour de Paris \u00e0 Moscou, pour un total de douze par semaines. \u00ab\u00a0Outre Moscou, Air France dessert Saint-P\u00e9tersbourg. A ce stade, le programme sur cette destination est inchang\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole, en pr\u00e9cisant que cela repr\u00e9sentait deux vols par semaine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T08:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:21:13+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/c3ff9fe_1645950015981-web-inter-0822-avancee-russe-ukraine-2702-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes","dateModified":"2022-02-27T08:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T08:11:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEst il envisager de couper la cha\u00eene RT?    KamUA         Bonjour KamUA,          Selon nos informations, d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9ventuelles sanctions ou suspensions\u00a0\u00bb font partie des r\u00e9flexions en cours pour sanctionner ou suspendre la cha\u00eene, dont nombre d\u2019invit\u00e9s relaient la propagande du Kremlin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: inqui\u00e9tudes sur la couverture du conflit par la cha\u00eene russe RT France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T08:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:53:21+00:00","articleBody":"         Des citoyens construisent des murs avec des sacs remplis de sable pour prot\u00e9ger les fen\u00eatres du b\u00e2timent du conseil r\u00e9gional. Jytomyr, Ukraine, le 26 f\u00e9vrier 2022. VIACHESLAV RATYNSKYI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               . VIACHESLAV RATYNSKYI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/50796a7_1645947180555-img-8956.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Jytomyr, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, la population se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-02-27T08:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:50:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rejet\u00e9 dimanche une proposition russe de pourparlers en Bi\u00e9lorussie, d\u00e9clarant que Minsk \u00e9tait complice de l\u2019invasion russe. Il s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 des n\u00e9gociations, mais ailleurs que sur le sol bi\u00e9lorusse, affirmant que \u00ab\u00a0n\u2019importe quelle autre ville\u00a0\u00bb conviendrait. \u00ab\u00a0Varsovie, Bratislava, Budapest, Istanbul, Bakou. Nous les avons toutes propos\u00e9es. Et n\u2019importe quelle autre ville nous conviendrait\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une vid\u00e9o en ligne.          Le Kremlin a annonc\u00e9 dimanche l\u2019arriv\u00e9e dans la ville bi\u00e9lorusse de Gomel d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation russe pr\u00eate \u00e0 discuter avec Kiev, au quatri\u00e8me jour de l\u2019offensive massive lanc\u00e9e par Moscou contre l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est par ailleurs adress\u00e9, en russe, aux citoyens de Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 un r\u00e9f\u00e9rendum doit d\u00e9cider dimanche du changement de la Constitution, comme le rapporte sur Twitter notre \u00e9ditoriaslite Sylvie Kauffmann.  \u00ab\u00a0Nous sommes vos voisins, dit-il. Soyez la Bi\u00e9lorussie, pas la Russie.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien se dit pr\u00eat \u00e0 des n\u00e9gociations avec Moscou, mais pas en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-02-27T08:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:41:47+00:00","articleBody":"     Varsovie a annonc\u00e9 avoir laiss\u00e9 passer 115\u00a0000 personnes sur l\u2019ensemble des points frontaliers depuis le d\u00e9but du conflit jeudi. Ils seraient des dizaines de milliers \u00e0 attendre des heures c\u00f4t\u00e9 ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise, la diaspora afflue de toute l\u2019Europe pour sauver ses proches         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Jean-Baptiste Chastand","dateModified":"2022-02-27T07:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:36:24+00:00","articleBody":"    Est-ce que c\u2019est la guerre mondiale ?    Ghost         Bonjour Ghost,          nous vous invitons \u00e0 lire notre article qui traite de cette question et de beaucoup d\u2019autres \u00e9galement.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la France est-elle menac\u00e9e\u00a0? Peut-on parler de\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0? Les r\u00e9ponses \u00e0\u00a0vos questions les plus fr\u00e9quentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T07:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:34:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a assur\u00e9 dimanche \u00eatre pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec l\u2019Ukraine, proposant comme lieu de rencontre Gomel en Bi\u00e9lorussie, pays d\u2019o\u00f9 la Russie a envahi son voisin, tandis que le pr\u00e9sident russe saluait \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb de ses forces.          Une d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants des \u00ab\u00a0minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res, de la d\u00e9fense et d\u2019autres services, notamment de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, est arriv\u00e9e en Bi\u00e9lorussie pour des n\u00e9gociations avec les Ukrainiens\u00a0\u00bb, selon le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, cit\u00e9 par les agences nationales.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin \u00e9voque \u00e0 nouveau des n\u00e9gociations","dateModified":"2022-02-27T13:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:26:38+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens s\u2019abritent dans un abri sur les positions de combat de la base a\u00e9rienne militaire de Vassylkiv, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 26 f\u00e9vrier 2022. MAKSIM LEVIN \/ REUTERS               De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 27 f\u00e9vrier 2022 GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0a38a5d_1645946734566-474589.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T07:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:23:41+00:00","articleBody":"     Un habitant de la ville de Kharkiv a film\u00e9 l\u2019entr\u00e9e de Russes dans les faubourgs de la ville, rapporte notre correspondant \u00e0 Moscou Beno\u00eet Vitkine, sur Twitter.                    Des combats de rue entre forces ukrainiennes et arm\u00e9e russe sont en cours dimanche dans la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine o\u00f9 les autorit\u00e9s ont rapport\u00e9 une \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb des troupes de Moscou, a constat\u00e9 par ailleurs un journaliste de l\u2019Agence France-Presse.          Les combats ont lieu depuis la matin\u00e9e avec des blind\u00e9s l\u00e9gers abandonn\u00e9s ou en feu visibles dans les rues, tandis que les coups de feu et les explosions sporadiques r\u00e9sonnent dans la ville, en grande partie d\u00e9serte, les habitants se terrant chez eux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vid\u00e9o de l\u2019entr\u00e9e russe dans les faubourgs de Kharkiv","dateModified":"2022-02-27T07:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:19:58+00:00","articleBody":"     La Finlande va fermer son espace a\u00e9rien aux avions russes en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouvernement, rejoignant de nombreux pays europ\u00e9ens. Le pays nordique, avec sa fronti\u00e8re de plus de 1 300 kilom\u00e8tres avec son voisin russe, \u00ab\u00a0se pr\u00e9pare \u00e0 fermer l\u2019espace a\u00e9rien au trafic a\u00e9rien russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des transports Timo Harakka dans un tweet publi\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande va fermer son espace a\u00e9rien aux avions russes","dateModified":"2022-02-27T07:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:17:22+00:00","articleBody":"    Quelle est la situation des manifestations anti guerre en Russie    Zaza         Bonjour Zaza,          Plus de 3 000 personnes ayant manifest\u00e9 en Russie contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en trois jours, a rapport\u00e9 samedi l\u2019organisation non gouvernementale sp\u00e9cialis\u00e9e OVD-Info.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion jeudi, \u00ab\u00a0au moins 3 052 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb, dont 467 samedi, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONG. Ces manifestations se sont multipli\u00e9es \u00e0 travers la Russie en d\u00e9pit de leur interdiction par les autorit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T07:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:11:58+00:00","articleBody":"    Est-ce que nous connaissons les pertes ukrainiennes militaires ?    Mr_kubi         Bonjour Mr kubi,          A travers le pays, des dizaines de militaires ukrainiens ont perdu la vie dans les combats, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, laquelle affirmait samedi infliger de lourdes pertes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Moscou ne donne aucune information quant \u00e0 son bilan.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T07:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T07:03:02+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live. A-t-on une estimation des pertes russes?\r\nMerci    Sirio         Bonjour Sirio,          Les forces arm\u00e9es ukrainiennes affirment samedi avoir inflig\u00e9 de \u00ab\u00a0lourdes pertes\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 samedi matin. Quelque 3\u00a0500 soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 200 captur\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe sur le territoire ukrainien. En outre, quatorze avions, huit h\u00e9licopt\u00e8res, 102 chars et 530\u00a0autres v\u00e9hicules militaires auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, fait encore savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sans que ces donn\u00e9es puissent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T07:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T06:59:13+00:00","articleBody":"         Vue d\u2019un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par un r\u00e9cent bombardement \u00e0 Kharkiv, samedi 26 f\u00e9vrier 2022.La Russie a ordonn\u00e9 \u00e0 ses troupes d\u2019avancer en Ukraine \u00ab\u00a0de toutes les directions\u00a0\u00bb, alors que la capitale ukrainienne, Kiev, a impos\u00e9 un couvre-feu g\u00e9n\u00e9ral et que les autorit\u00e9s ont fait \u00e9tat de 198 morts parmi les civils. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/617cd7e_5634019-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-27T06:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html#227211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/27/guerre-en-ukraine-en-direct-l-union-europeenne-va-financer-l-achat-et-la-livraison-d-armes-a-kiev-et-fermer-tout-son-espace-aerien-a-la-russie_6115418_3210.html","datePublished":"2022-02-27T06:46:46+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0On semble passer \u00e0 une nouvelle \u00e9tape\u00a0\u00bb, observe dimanche matin notre correspondant \u00e0 Moscou Beno\u00eet Vitkine, qui souligne sur Twitter que la ville de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019entr\u00e9e plus intens\u00e9ment bombard\u00e9e que Kiev\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/388/0/4928/2464/1342/696/60/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On passe \u00e0 une nouvelle \u00e9tape\u00a0\u00bb, selon notre correspondant \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-02-27T07:27:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0/0/4928/3280/1342/696/3/0/e0a8ac0_733012029-202651.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/27/18-2">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Un premier convoi est parti jeudi et un deuxième, médical, est en préparation, selon nos informations. Mais l’acheminement s’annonce difficile et l’évacuation des Français sur place reste, pour le moment, impossible.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la France envoie de l’aide humanitaire mais ne peut pas évacuer ses ressortissants pour le moment      Un premier convoi est parti jeudi et un deuxième, médical, est en préparation, selon nos informations. Mais l’acheminement s’annonce difficile et l’évacuation des Français sur place reste, pour le moment, impossible.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 13h29, mis à jour à 14h08    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des Ukrainiens arrivent à Zahony en Hongrie, le 25 février 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               La France a commencé à envoyer de l’aide humanitaire vers l’Ukraine. Un premier convoi est parti dès le début de l’offensive russe, le 24 février, a annoncé au Monde, samedi 26 février, le chef du centre de crise à Paris, Stéphane Romatet. Il s’agit de 40 tonnes d’équipements pour accueillir les déplacés (abris, sanisettes, structures d’hygiène…). Le convoi, en cours d’acheminement, se trouve actuellement en Allemagne.                           Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                 Un deuxième est en cours de préparation, qui transportera une aide médicale d’urgence pour soigner environ 500 blessés graves. Il partira « dès que la logistique sera prête », précise M. Romatet. Un troisième convoi humanitaire français est en route pour la Moldavie, à la demande des autorités moldaves, confrontées à l’afflux de réfugiés ukrainiens. Il emporte 30 à 40 tonnes d’équipements pour des abris d’urgence.          L’acheminement de l’aide humanitaire s’annonce toutefois difficile. « Les Ukrainiens sont très demandeurs, mais on étudie comment réussir à livrer physiquement la marchandise », précise M. Romatet. Les camions civils, qui transportent les équipements, ne sont pas autorisés à pénétrer en Ukraine, devenue une zone de guerre. Ils s’arrêteront à la frontière, où des relais ukrainiens doivent les récupérer, mais la situation, très instable, les empêche pour l’heure de se déplacer.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à la frontière polonaise, la diaspora afflue de toute l’Europe pour sauver ses proches                 Un millier de Français bloqués en Ukraine          L’aide humanitaire française est envoyée à la demande de l’Ukraine, qui a activé le « mécanisme européen de protection civile », une procédure permettant de faire appel à la solidarité au sein de l’Union européenne dans le domaine humanitaire. D’autres pays ont également répondu à cette demande. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a alerté vendredi : « les besoins humanitaires se multiplient et s’étendent d’heure en heure ».          A Paris, le Centre de crise s’assure également que les Français restés en Ukraine sont en sécurité. Un millier d’entre eux est toujours dans le pays à l’heure actuelle. Ils étaient 1 200 avant l’offensive russe, mais plusieurs centaines se sont manifestées depuis le début des hostilités. « On s’aperçoit qu’il y a beaucoup plus de Français que ceux qui sont enregistrés au consulat », observe M. Romatet.          L’évacuation des Français est toutefois « impossible » actuellement, affirme le directeur du centre de crise. « On ne peut pas programmer une telle opération tant qu’il n’y a pas de cessez-le-feu. Des combats sont en cours, cela les exposerait. » Une partie de ces Français, très inquiets face à l’avancée des troupes russes, comprend mal que la France ne puisse pas les secourir immédiatement. « C’est difficile. Certains entendent les tirs, les bombardements. Ils aimeraient être évacués au plus vite. » A défaut de pouvoir les faire sortir du pays, une cellule psychologique a été mise en place. « Quand on sent une fragilité, on leur donne les coordonnées. »        Il vous reste 55.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/la-france-envoie-de-l-aide-humanitaire-en-ukraine-mais-ne-peut-evacuer-ses-ressortissants-pour-le-moment_6115445_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la France envoie de l\u2019aide humanitaire mais ne peut pas \u00e9vacuer ses ressortissants pour le moment","dateCreated":"2022-02-27T13:29:30+01:00","datePublished":"2022-02-27T13:29:30+01:00","dateModified":"2022-02-27T14:08:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un premier convoi est parti jeudi et un deuxi\u00e8me, m\u00e9dical, est en pr\u00e9paration, selon nos informations. Mais l\u2019acheminement s\u2019annonce difficile et l\u2019\u00e9vacuation des Fran\u00e7ais sur place reste, pour le moment, impossible.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/beda90d_214729660-3a4a9798.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-3">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, a annoncé de nouvelles mesures de rétorsion contre le régime de Vladimir Poutine, dimanche 27 février au soir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Guerre en Ukraine             L’UE annonce fermer son espace aérien, financer la livraison d’armements à l’Ukraine et bannir RT et Sputnik      Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, a annoncé de nouvelles mesures de rétorsion contre le régime de Vladimir Poutine, dimanche 27 février au soir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, le 27 février 2022 à Bruxelles.  STEPHANIE LECOCQ / AFP                 L’Union européenne a adopté de nouvelles mesures contre la Russie, ce dimanche 27 février. Trois volets sont concernés : l’utilisation des espaces aériens souverains des membres de l’UE, la livraison d’armements à l’Ukraine et l’autorisation de diffusion des médias d’Etat russes au sein de l’UE.            Financements et livraisons d’armes à l’Ukraine            L’UE va financer l’achat et la livraison d’armements et d’autres équipements à l’Ukraine face à l’invasion russe, a annoncé dimanche la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, précisant qu’il s’agissait d’une première pour l’Union.              Bruxelles va proposer aux Vingt-Sept d’utiliser une ligne de financement d’urgence de l’UE « pour fournir aux forces ukrainiennes des armes létales, ainsi que du carburant, des équipements de protection et des fournitures médicales », mettant fin au « tabou voulant que l’Union ne fournisse pas d’armes à des belligérants », a précisé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : les pays qui ont annoncé des aides militaires ou humanitaires à Kiev                   Fermeture de l’espace aérien de l’UE à la Russie            Les espaces aériens souverains des vingt-sept membres de l’UE seront fermés aux appareils détenus par des Russes, enregistrés en Russie ou contrôlés par la Russie, a également annoncé Mme von der Leyen dimanche. « Ils ne pourront plus ni atterrir, ni décoller, ni survoler le territoire de l’UE, a-t-elle déclaré. Y compris les jets privés des oligarques. »            Ces derniers jours, plusieurs membres de l’UE avaient adopté cette mesure, dont la Pologne, la République tchèque ou la Bulgarie. Ils avaient été rejoints par une grande partie des pays de l’Union ce dimanche, avant que cette décision collective ne s’impose en fin de journée.            Sputnik et RT, médias d’Etat russes, bannis de l’UE            Les médias d’Etat russes Russia Today (RT) et Sputnik vont être bannis de l’Union européenne, afin de les empêcher de diffuser leurs « mensonges » sur la guerre menée par Moscou en Ukraine, a annoncé dimanche Mme von der Leyen.              « Nous allons interdire dans l’UE la machine médiatique du Kremlin. Les médias d’Etat Russia Today et Sputnik, ainsi que leurs filiales, ne pourront plus diffuser leurs mensonges pour justifier la guerre de Poutine et pour semer la division dans notre Union. Nous développons donc des outils pour interdire leur désinformation toxique et nuisible en Europe », a déclaré la responsable européenne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Russia Today (RT), un média d’influence au service de l’Etat russe » : la télé qui venait du froid                   De nouvelles sanctions contre la Biélorussie            L’UE a enfin décidé dimanche de prendre de nouvelles sanctions contre la Biélorussie en interdisant les exportations des « plus importants secteurs économiques » du régime de Minsk, « complice » de l’invasion russe en Ukraine, a annoncé la présidente de la Commission européenne.            Les secteurs des hydrocarbures, du tabac, du ciment, du fer et de l’acier sont concernés, a précisé la cheffe de l’exécutif européen. Les responsables biélorusses qui « ont aidé la Russie » dans son offensive en Ukraine sont également visés par des sanctions. La Biélorussie fait déjà l’objet de sanctions de l’UE pour la répression de son opposition et le détournement d’un avion européen afin d’arrêter un dissident.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/l-ue-annonce-fermer-son-espace-aerien-financer-la-livraison-d-armements-a-l-ukraine-et-bannir-rt-et-sputnik_6115471_3210.html"},"headline":"L\u2019UE annonce fermer son espace a\u00e9rien, financer la livraison d\u2019armements \u00e0 l\u2019Ukraine et bannir RT et Sputnik","dateCreated":"2022-02-27T18:21:10+01:00","datePublished":"2022-02-27T18:21:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 de nouvelles mesures de r\u00e9torsion contre le r\u00e9gime de Vladimir Poutine, dimanche 27\u00a0f\u00e9vrier au soir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/200/0/2397/1198/1342/696/60/0/0688387_5640880-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-4">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Si les campagnes présidentielles ont fréquemment été perturbées par des tragédies, aucune référence historique récente ne permet d’évaluer les conséquences de celle-ci sur l’élection de 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : en France, une campagne présidentielle à l’ombre du retour de la guerre sur le sol européen      Si les campagnes présidentielles ont fréquemment été perturbées par des tragédies, aucune référence historique récente ne permet d’évaluer les conséquences de celle-ci sur l’élection de 2022.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h34    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Valérie Pécresse répond aux questions des journalistes concernant l'Ukraine, à Percy-en-Normandie (Manche), le 25 février 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               Il est bientôt 21 heures ce 16 novembre 1983. Le générique de « L’Heure de vérité », Live and Let Die (vivre et laisser mourir) de Paul McCartney, s’achève quand François-Henri de Virieu annonce, l’air sombre, l’invité très particulier de cette soirée : François Mitterrand. L’heure est grave, si grave que le chef de l’Etat, en personne, « dans l’exercice de sa fonction suprême », explique le présentateur, est reçu sur le plateau de l’émission politique de référence d’Antenne 2. Au standard « SVP », permettant au public d’intervenir directement dans les débats télévisés, un mot revient constamment, celui de « guerre ».          « Les Français se demandent s’il y aura une troisième guerre mondiale et certains se demandent également si votre intervention de ce soir, monsieur le président, ne vise pas à les préparer à l’éventualité d’une guerre en Europe. La question est très clairement posée, constamment », relate le journaliste au standard en s’adressant au chef de l’Etat.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : l’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à Kiev et fermer tout son espace aérien à la Russie                 Martial, didactique et protecteur, François Mitterrand fait le récit de la tension géopolitique aiguë du moment liée aux « euromissiles », crise qui s’étire depuis la fin des années 1970. Puis il rappelle sobrement l’ampleur de sa fonction : « La pièce maîtresse de la stratégie de dissuasion en France, c’est le chef de l’Etat, c’est moi ; tout dépend de sa détermination. Le reste, ce sont des matériaux inertes, enfin jusqu’à la décision qui doit consister précisément à faire que l’on ne s’en serve pas. » Les Français mesurent alors la charge qui incombe au président qu’ils ont élu deux ans plus tôt pour porter la gauche au pouvoir.          Quarante ans plus tard, le même vertige saisit les Français, la même peur. Celle d’une « guerre qui revient en Europe », a répété samedi matin le chef de l’Etat. L’invasion de l’Ukraine lancée par le président russe, Vladimir Poutine, au petit matin du jeudi 24 février, est pourtant difficilement comparable à la montée de fièvre provoquée par les euromissiles, l’un des derniers épisodes de la guerre froide.  « Il s’agissait alors d’une menace. Pas d’un passage à l’acte », souligne Hubert Védrine, ancien conseiller diplomatique de François Mitterrand.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine vient bouleverser une campagne électorale déjà atone                 Mais, d’une crise à l’autre, une ligne identique se dessine. Angoissée, la population se « resserre autour du drapeau », comme l’explique le politologue Gilles Finchelstein, président de la Fondation Jean Jaurès. Et si aujourd’hui Emmanuel Macron ne peut garantir une paix essentiellement conditionnée à l’attitude du chef du Kremlin, il a, à l’image de l’ancien chef d’Etat socialiste, rappelé aux Français sa « détermination à [les] protéger, sans relâche ».        Il vous reste 64.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-une-crise-inedite-dans-une-campagne-presidentielle_6115414_6059010.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en France, une campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019ombre du retour de la guerre sur le sol europ\u00e9en","dateCreated":"2022-02-27T05:00:10+01:00","datePublished":"2022-02-27T05:00:10+01:00","dateModified":"2022-02-27T09:34:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Emmanuel Macron","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Si les campagnes pr\u00e9sidentielles ont fr\u00e9quemment \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9es par des trag\u00e9dies, aucune r\u00e9f\u00e9rence historique r\u00e9cente ne permet d\u2019\u00e9valuer les cons\u00e9quences de celle-ci sur l\u2019\u00e9lection de 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/960/0/5750/2875/1342/696/60/0/4cc9a5a_533685227-lgeai-pecresse-25fev-normandie39.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-5">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Si aucune cyberattaque majeure contre les infrastructures critiques ukrainiennes n’a pour l’heure été constatée, l’affrontement numérique s’est en revanche largement déployé sur le terrain de la propagande.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Pixels        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : sur Internet, propagande et cyberattaques revendiquées mais invérifiables      Si aucune cyberattaque majeure contre les infrastructures critiques ukrainiennes n’a pour l’heure été constatée, l’affrontement numérique s’est en revanche largement déployé sur le terrain de la propagande.          Par Damien Leloup, Florian Reynaud et Olivier Clairouin         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       QUENTIN HUGON / « LE MONDE »                 Bien avant que la Russie décide d’envahir l’Ukraine, jeudi 24 février, l’inquiétude était déjà là : il fallait s’attendre à ce que toute opération militaire lancée sur le terrain par le Kremlin se double d’une offensive en ligne. L’Union européenne a donc déployé, deux jours avant l’invasion russe, une équipe de surveillance et de réponse prête à défendre les infrastructures techniques critiques ukrainiennes face à de potentielles velléités venues de son voisin ou de ses alliés. Même vigilance chez les homologues français : « Les tensions internationales actuelles, notamment entre la Russie et l’Ukraine, peuvent parfois s’accompagner d’effets dans le cyberespace qui doivent être anticipés », a averti l’Agence nationale de la sécurité des systèmes d’information (Anssi) samedi. Quant aux Etats-Unis, leur agence responsable de la cybersécurité reste toujours à un haut niveau d’alerte : « Renforcez vos défenses » (« Shields up ») continue-t-elle d’intimer aux entreprises nationales.                             Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                   Dans la pratique, cependant, aucune cyberattaque majeure contre les infrastructures critiques ukrainiennes n’a été constatée, et l’on assiste pour le moment à un chaos fait de revendications de piratages invérifiables et d’opérations dont la portée est extrêmement difficile à évaluer.              La menace la plus sérieuse est venue d’un malware repéré dans la nuit du 23 au 24 février, peu avant le lancement de l’invasion militaire russe. Surnommé « HermeticWiper », en raison de la signature de son certificat numérique renvoyant vers une petite entreprise chypriote (qui nie toute implication), ce virus est conçu pour effacer le contenu des ordinateurs infectés.            Selon Bloomberg, au moins trois entités ukrainiennes, dont le ministère des affaires intérieures, ont été affectées par ce wiper (logiciel destructeur de données), une source affirmant à l’agence de presse américaine que des données avaient été exfiltrées du réseau informatique de ce ministère avant que le logiciel malveillant ne supprime des données. Plusieurs entreprises spécialisées en sécurité informatique ont également observé l’usage couplé d’HermeticWiper avec un faux rançongiciel. La note de rançon, publiée par plusieurs chercheurs, ne correspond à aucune signature laissée par les principaux groupes connus en activité. L’attaque n’a pour l’heure pas été attribuée précisément, sachant que les wipers et faux rançongiciels peuvent être utilisés pour « nettoyer » les traces d’une opération préalable de cyberespionnage.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : les bombardements russes s’accompagnent de cyberattaques                   « Armée informatique »            Depuis, le ministre de la transition numérique ukrainien, Mykhailo Fedorov, a annoncé la création d’une « Armée informatique d’Ukraine ». Il s’agit en réalité d’un groupe Telegram qui diffuse depuis samedi une liste de cibles, encourageant ses plus de 150 000 membres à mener des attaques par déni de service (DDoS) aussi bien contre les sites d’entreprises russes comme Gazprom que contre des médias et sites gouvernementaux. La chaîne a également diffusé un guide pour signaler massivement les comptes YouTube de plusieurs chaînes de télévision russes. L’initiative s’adresse également aux ressortissants étrangers qui souhaiteraient participer à ces attaques. L’impact réel de ces appels aux attaques informatiques est impossible à estimer, mais semble s’apparenter davantage à une opération de communication du gouvernement ukrainien qu’à la poursuite d’objectifs stratégiques.              En face, un groupe soupçonné d’agir en accord avec les intérêts biélorusses, surnommé UNC1151, a été accusé vendredi par les autorités ukrainiennes de mener une campagne d’hameçonnage visant notamment des militaires, mais aussi un certain nombre de médias biélorusses.            Dans le même temps, des groupes à la crédibilité sujette à caution, comme des internautes affirmant graviter autour de la nébuleuse Anonymous, ont revendiqué des actions dont la véracité est pour l’heure difficile à établir, comme des piratages de chaînes de télévision russes pour y diffuser des chants ukrainiens. Le groupe GhostSec, souvent décrit comme proche d’Anonymous, a de son côté affirmé sur Telegram, dans la nuit de samedi à dimanche, avoir piraté plusieurs sites gouvernementaux russes. Quant à l’important groupe cybercriminel Conti, soupçonné d’opérer depuis la Russie, il a affirmé vendredi sur son site officiel soutenir pleinement le gouvernement russe, avant de faire un pas en arrière en réfutant toute alliance avec le gouvernement, tout en continuant à menacer les entités occidentales. Durant le week-end, des bases de données présentées comme liées à des intérêts russes et piratées par des hackeurs soutenant l’Ukraine ont été mises en ligne, mais nous n’avons pas été en mesure de vérifier l’authenticité des données ni leur importance.            Guerre de propagande            Les escarmouches numériques menées ces derniers jours restent très loin d’avoir une ampleur comparable à d’autres attaques menées, en Ukraine, par des groupes prorusses ou liés à l’Etat russe ces dernières années. En 2017, le pays avait ainsi été le premier à faire les frais du logiciel malveillant NotPetya, dont la majorité des experts attribuent la création et l’utilisation à la Russie. Ce logiciel malveillant de type wiper avait commencé par paralyser en Ukraine les services publics et des milliers d’entreprises, banques, supermarchés ou encore stations-service, avant de se répandre dans d’autres pays, dont la Russie, provoquant au total l’équivalent de 10 milliards de dollars de dégâts. Plus récemment, Microsoft avait découvert mi-janvier un logiciel malveillant ciblant des infrastructures de sites officiels ukrainiens.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine, cible préférée des hackeurs russes                   Les attaques et revendications de ces derniers jours semblent d’autant plus accessoires que les moyens militaires russes déployés sur le terrain sont, eux, importants. Le nombre de victimes de ce conflit violent est pour le moment très difficile à évaluer – un bilan publié samedi par le ministre de la santé ukrainien faisait état de 198 morts civils, dont trois enfants, tandis que la Russie, elle, n’a pour l’heure communiqué aucune perte. Par ailleurs, si les annonces de groupes non étatiques ou les attaques par déni de service de sympathisants sont très médiatisées, elles ne disent rien de potentielles activités plus sensibles et discrètes menées aussi bien par la Russie que par des services ukrainiens ou des pays alliés.              De ce tombereau d’actions aux revendications plus ou moins crédibles émerge toutefois une réalité : celle d’une intense guerre de propagande sur les réseaux sociaux. Aux images manipulées et tentatives d’influences russes constatées depuis des semaines répondent aujourd’hui un flot continu de messages et d’images visant à souligner le courage et la résilience du peuple ukrainien, ainsi qu’à tenter de saper le moral des attaquants. Un site où sont compilées des images des soldats russes morts ou capturés a ainsi été mis en ligne et les comptes officiels ukrainiens diffusent en permanence des messages et vidéos vantant l’efficacité de l’armée nationale face à l’envahisseur.            De son côté, la Russie n’a pas hésité, ces derniers jours, à prendre des mesures très strictes de censure envers ses médias, ou à engager un bras de fer avec Facebook pour tenter de contraindre le réseau social à cesser de modérer les messages publiés par les médias publics russes. Comme si la Russie considérait que le conflit, très largement dénoncé par l’écrasante majorité des pays du monde, devra autant se jouer dans le contrôle de l’information qu’en menant des cyberattaques sur le terrain ukrainien.                                             Notre sélection d’articles sur la crise ukrainienne       Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Nos réponses à vos questions Reconnaissance des séparatistes : « Ce n’est sans doute qu’une étape, car c’est toute l’Ukraine qui est dans le viseur du Kremlin »Vidéo Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerreLexique Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreReportage Les déplacés du Donbass face à la crainte d’une offensiveSur la ligne de front « Il faut que l’opinion publique occidentale se réveille »Portrait Volodymyr Zelensky, ancien comédien sans expérience propulsé chef de guerreEntretien Jan Lipavsky : « Il faut faire payer un prix élevé aux dirigeants russes »Explication Pourquoi il serait difficile d’écarter la Russie du réseau interbancaire SwiftVu des Etats-Unis Le retour fracassant de la Russie dans la politique américaineAllocution Vladimir Poutine : « L’Ukraine a été créée par la Russie bolchevique » Chronique « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »         Voir plus Voir moins                         Damien Leloup,  Florian Reynaud et  Olivier Clairouin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                           Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                           Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                 Services                 Codes promo avec Savings United        Codes Promo Dyson       Codes Promo Micromania       Codes Promo Samsung       Codes Promo Dell       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Huawei       Codes Promo Cybertek      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-sur-internet-propagande-et-cyberattaques-revendiquees-mais-inverifiables_6115460_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: sur Internet, propagande et cyberattaques revendiqu\u00e9es mais inv\u00e9rifiables","dateCreated":"2022-02-27T17:00:01+01:00","datePublished":"2022-02-27T17:00:01+01:00","dateModified":"2022-02-27T17:37:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels"],"description":"Si aucune cyberattaque majeure contre les infrastructures critiques ukrainiennes n\u2019a pour l\u2019heure \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e, l\u2019affrontement num\u00e9rique s\u2019est en revanche largement d\u00e9ploy\u00e9 sur le terrain de la propagande.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
,{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Clairouin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/151/0/1800/900/1342/696/60/0/ad71903_184568905-0c8664a-dl7-bajdhopvcavuww4fcxnl.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-6">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Plusieurs fédérations européennes refusent d’affronter la Russie lors des qualifications pour le Mondial 2022, relançant ainsi le débat sur l’éventuelle exclusion de l’équipe russe de la compétition, voire la suspension de la fédération russe par la FIFA.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Football       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la FIFA et son président, Gianni Infantino, sous pression      Plusieurs fédérations européennes refusent d’affronter la Russie lors des qualifications pour le Mondial 2022, relançant ainsi le débat sur l’éventuelle exclusion de l’équipe russe de la compétition, voire la suspension de la fédération russe par la FIFA.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 18h08, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’onde de choc qu’a provoquée l’invasion de l’Ukraine par la Russie de Vladimir Poutine est en passe de fragiliser la puissante Fédération internationale de football (FIFA) et son président suisso-italien, Gianni Infantino. Si ce dernier s’est dit, jeudi 24 février, « préoccupé » par une situation « tragique et inquiétante », la FIFA n’a, à ce stade, pris aucune décision concernant la fédération russe.          Dès les premières heures de l’offensive des armées de M. Poutine, dans la nuit du mercredi 23 au jeudi 24 février, la Fédération ukrainienne de football avait demandé à la FIFA et à l’Union des associations européennes de football (UEFA) d’exclure les équipes nationales et clubs russes de leurs compétitions.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : la Pologne refuse de rencontrer la Russie en qualifications du Mondial de football                 L’UEFA a, depuis, délocalisé au Stade de France, à Saint-Denis, la finale de la Ligue des champions, le 28 mai, qui devait se dérouler à Saint-Pétersbourg. Selon nos informations, l’instance européenne s’apprête, dans les prochains jours, à rompre son contrat avec le géant énergétique russe Gazprom, son sponsor depuis 2012.          La tension est montée d’un cran au siège de la FIFA, à Zurich, depuis que la fédération polonaise a annoncé, samedi 26 février, qu’elle renonçait à disputer son match programmé à Moscou, le 24 mars, face à la sélection russe dans le cadre des qualifications pour la Coupe du monde 2022 au Qatar. Cette déclaration a eu un effet boule de neige : les fédérations suédoise et tchèque ont également dit qu’elles refuseraient d’affronter la Sbornaya si cette dernière se qualifiait pour la finale des barrages.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gianni Infantino, l’hyperprésident de la FIFA                 Dans ce contexte brûlant, Gianni Infantino et la FIFA vont-ils exclure les équipes nationales des compétitions organisées par la FIFA – dont le Mondial 2022 –, comme l’a suggéré, dimanche 27 février, Noël Le Graët, le président de la Fédération française de football, et suspendre la fédération russe (RFS), même temporairement ? En vertu des statuts de la fédération internationale, le conseil (gouvernement) de la FIFA peut suspendre « provisoirement » la fédération russe, ainsi que le rappelle Jean-Loup Chappelet, professeur émérite à l’université de Lausanne. Cette suspension doit alors être ensuite « confirmée » par la majorité des trois quarts des 211 fédérations nationales membres du congrès de la FIFA.          « Exigence fondamentale »          Sur le plan juridique, les spécialistes de la FIFA s’accordent sur un point : la fédération internationale est légalement en mesure d’écarter la fédération russe si « Infantino en a la volonté politique ». Pour l’avocat suisse Henry Peter, spécialiste du droit du sport et professeur à l’université de Genève, « le fondement principal » d’une suspension « doit être celui du respect des règles internationales en matière de droits humains et d’éthique, ce qui inclut le respect des conventions internationales. Cette exigence est fondamentale ». Selon Me Peter, la FIFA pourrait notamment s’appuyer sur l’article 3 de ses statuts sur la défense et promotion des droits de l’homme pour sanctionner la fédération russe.        Il vous reste 57.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-la-fifa-et-son-president-gianni-infantino-sous-pression_6115469_1616938.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la FIFA et son pr\u00e9sident, Gianni Infantino, sous pression","dateCreated":"2022-02-27T18:08:56+01:00","datePublished":"2022-02-27T18:08:56+01:00","dateModified":"2022-02-27T18:16:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Sport","Football","FIFA"],"description":"Plusieurs f\u00e9d\u00e9rations europ\u00e9ennes refusent d\u2019affronter la Russie lors des qualifications pour le Mondial 2022, relan\u00e7ant ainsi le d\u00e9bat sur l\u2019\u00e9ventuelle exclusion de l\u2019\u00e9quipe russe de la comp\u00e9tition, voire la suspension de la f\u00e9d\u00e9ration russe par la FIFA.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/348/0/4061/2024/1342/696/60/0/9cf6b8f_283273476-000-1gt4k5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-7">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’équipementier suédois s’est affranchi des lois dans une dizaine de pays, révèlent des documents internes obtenus par le Consortium international des journalistes d’investigation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                      Ericsson, géant des télécoms gangrené par la corruption   Par Adrien Sénécat (avec l'ICIJ)  Publié aujourd’hui à 18h04   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteL’équipementier suédois s’est affranchi des lois dans une dizaine de pays, révèlent des documents internes obtenus par le Consortium international des journalistes d’investigation.                              MARIO WAGNER               Des pots-de-vin, des détournements de fonds, des emplois de complaisance mais aussi des soupçons de financement indirect des djihadistes en Irak. Le Monde, associé au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ), révèle une accumulation de dérives au sein du géant suédois des télécommunications, Ericsson, et ce dans de nombreux pays. Trente et un médias internationaux ont participé à cette enquête baptisée « the Ericsson List », dont le Washington Post aux Etats-Unis, le Guardian et la BBC au Royaume-Uni et la chaîne publique suédoise SVT.          L’entreprise a déjà été ébranlée par un scandale de malversations, dont le point d’orgue a été atteint en décembre 2019 avec le versement de plus de 1 milliard de dollars (environ 900 millions d’euros) à la justice américaine en échange du gel des poursuites. Les faits incriminés couvrent la période 2000-2016 dans cinq pays : la Chine, le Vietnam, l’Indonésie, le Koweït et Djibouti. Le département de la justice des Etats-Unis s’était saisi de ce dossier au nom de la loi américaine contre les pratiques de corruption à l’étranger, qui s’applique de manière extraterritoriale.          Deux ans plus tard, une source anonyme a transmis à l’ICIJ trois documents confidentiels qui détaillent une série d’autres entorses à la loi et à l’éthique. Ces rapports internes, préparés par le département de conformité du groupe avec l’aide du cabinet d’avocats new-yorkais Simpson Thacher & Bartlett, permettent d’établir des faits de corruption et des mauvaises pratiques dans au moins dix pays supplémentaires : l’Irak, l’Afrique du Sud, l’Angola, les Etats-Unis, le Brésil, l’Azerbaïdjan, le Maroc, Bahreïn, le Portugal et la Libye.          Longue suite de dérives          Tous ces faits sont de gravité inégale. Mais, mis bout à bout, ils montrent que, dans de nombreuses antennes locales d’Ericsson, il est possible de s’affranchir, au moins un temps, des règles du groupe et de la loi. Et que l’entreprise suédoise peine à appréhender et sanctionner ces dérives.          Le premier document transmis à l’ICIJ est exclusivement consacré aux tourments irakiens de l’équipementier télécoms. L’enquête interne a fait émerger des versements de pots-de-vin, des conflits d’intérêts, des chaînes de sous-traitance hors de contrôle. L’accusation la plus grave porte sur le financement indirect de milices dans le pays – et peut-être même des djihadistes de l’organisation Etat islamique, même si aucune preuve formelle n’en atteste.                         Ericsson       Fondé à Stockholm (Suède) en 1876 autour du télégraphe, Ericsson a saisi, dans les années 1990, le virage de la téléphonie mobile pour devenir l’un des leaders internationaux du marché des télécommunications. Après avoir cessé définitivement de fabriquer des téléphones portables en 2011, le groupe s’est recentré sur les infrastructures de communication (antennes, tours, câbles…). Détrôné par le chinois Huawei dans les années 2010, le groupe suédois est revenu sur le devant de la scène mondiale à la faveur du déploiement de la 5G. Présent dans plus de 140 pays, avec 100 000 salariés, le groupe suédois a réalisé 22 milliards d’euros de chiffre d’affaires en 2021.                       Un autre document, daté d’avril 2020, balaie plusieurs cas de potentielles dérives repérées au sein d’Ericsson, dans une dizaine de pays. Sur quinze cas examinés par l’enquête interne, seuls deux (en Croatie et en Chine) sont écartés car considérés comme insuffisamment étayés.        Il vous reste 81.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/27/ericsson-geant-des-telecoms-gangrene-par-la-corruption_6115468_4355770.html"},"headline":"Ericsson, g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms gangren\u00e9 par la corruption","dateCreated":"2022-02-27T18:04:33+01:00","datePublished":"2022-02-27T18:04:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","\u00c9conomie","Les D\u00e9codeurs","Europe","Su\u00e8de","Proche-Orient","Irak","International"],"description":"L\u2019\u00e9quipementier su\u00e9dois s\u2019est affranchi des lois dans une dizaine de pays, r\u00e9v\u00e8lent des documents internes obtenus par le Consortium international des journalistes d\u2019investigation.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien S\u00e9n\u00e9cat","description":"avec l'ICIJ"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/141/0/2400/1196/1342/696/60/0/3de51be_279839374-mw-lemonde-ericssonlist-02-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-8">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « Notre signature ne vaut pas soutien », a prévenu le président du Mouvement démocrate, invité dimanche du « Grand Jury » RTL-LCI-« Le Figaro ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Politique             François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »      « Notre signature ne vaut pas soutien », a prévenu le président du Mouvement démocrate, invité dimanche du « Grand Jury » RTL-LCI-« Le Figaro ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h12    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président du MoDem, François Bayrou, donne une conférence de presse sur sa « banque de parrainages », au siège de son parti, à Paris, le 22 février 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Ce n’est pas un soutien, mais un choix au nom de la démocratie, prévient l’intéressé. François Bayrou, le président du Mouvement démocrate (MoDem), accordera son parrainage à Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national (RN) pour l’élection présidentielle. Il a fait cette annonce dimanche 27 février du « Grand Jury » RTL-LCI-Le Figaro.            « Je ne peux pas défendre devant mes concitoyens de toutes opinions l’idée que le président de la République française serait élu dans une élection de laquelle les principaux candidats seraient exclus », a expliqué M. Bayrou, un proche allié du président sortant Emmanuel Macron, qui est à l’origine d’une initiative de « banque des parrainages » regroupant selon lui près de 400 élus.              « C’est pour sauver la démocratie, mais notre signature ne vaut pas soutien, a-t-il insisté. J’ai décidé de prendre ma part de cette charge et – cela ne correspond pas exactement au rêve que j’ai de l’engagement politique – je donnerai ma signature à Mme Le Pen. »                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  La règle des « 500 signatures », un système de parrainage des candidats à la présidentielle contesté et perfectible                   42 433 élus habilités à présenter un candidat            Les candidats à l’élection présidentielle ont jusqu’au vendredi 4 mars à 18 heures pour justifier de 500 parrainages. Selon le dernier décompte du Conseil constitutionnel, publié jeudi 24 février, il en manque au moins entre 80 et 90 à Marine Le Pen et Eric Zemmour, alors que Jean-Luc Mélenchon, un temps à la peine, a finalement recueilli le nombre de signatures nécessaires.            Prévu au départ par François Bayrou pour « sauver » les candidats considérés comme les plus légitimes selon lui, c’est-à-dire crédités d’au moins 10 % dans les intentions de vote déterminées par les entreprises de sondage, le mécanisme pourra bénéficier à d’autres : le candidat souverainiste de Debout la France, Nicolas Dupont-Aignan (457 parrainages), celui de l’Union populaire républicaine, François Asselineau (247), le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste, Philippe Poutou (243), le candidat de Révolution permanente, Anasse Kazib (130), ou encore l’ancienne ministre de la justice Christiane Taubira (128) sont notamment en difficulté. Cela se fera à la discrétion des signataires.              Selon le dernier décompte publié jeudi par le Conseil constitutionnel, 10 265 parrainages d’élus, sur 42 433 habilités à présenter un candidat, avaient été validés. Ce nombre était de 14 296 en 2017.                              Lire aussi   Election présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/27/francois-bayrou-va-parrainer-marine-le-pen-a-la-presidentielle-pour-sauver-la-democratie_6115458_6059010.html"},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou va parrainer Marine Le\u00a0Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0pour sauver la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-27T16:12:57+01:00","datePublished":"2022-02-27T16:12:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"\u00ab\u00a0Notre signature ne vaut pas soutien\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident du Mouvement d\u00e9mocrate, invit\u00e9 dimanche du \u00ab\u00a0Grand Jury\u00a0\u00bb RTL-LCI-\u00ab\u00a0Le Figaro\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/598/0/4225/2110/1342/696/60/0/e9584a6_5605090-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-9">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’ex-figure des « Marseillais » est récemment devenue, malgré elle, l’ambassadrice du mouvement « #metoo télé-réalité ». D’une voix assurée, la jeune femme, très suivie sur les réseaux sociaux, assume finalement ce statut et se dit prête au combat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          M le mag        Un apéro avec...             Un apéro avec Alix Desmoineaux : « La télé-réalité, c’est comme une relation toxique »      L’ex-figure des « Marseillais » est récemment devenue, malgré elle, l’ambassadrice du mouvement « #metoo télé-réalité ». D’une voix assurée, la jeune femme, très suivie sur les réseaux sociaux, assume finalement ce statut et se dit prête au combat.          Par Célia Laborie         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Alix Desmoineaux à l’Hôtel Hoxton, à Paris, le 26 janvier 2022.  KOURTNEY ROY POUR « LE MONDE »               « Comment ils font, déjà, sur TikTok ? » Au bout de plusieurs essais un peu nerveux, Alix Desmoineaux, rouge à lèvres vermillon et regard pétillant, a réussi à nouer sa chemise en satin orange au-dessus de son nombril. Le résultat lui plaît, elle lève la tête dans un grand sourire, l’air ravi de nous rencontrer, même si elle n’a dormi que quelques heures cette nuit. Nous nous asseyons dans la verrière du chic Hôtel Hoxton, dans le 2e arrondissement de Paris. C’est ici que nous a donné rendez-vous l’influenceuse installée à Marbella, dans le sud de l’Espagne, depuis quelques années. Elle est de passage en France pour enchaîner shootings, interviews et « le showcase d’une amie musicienne ». D’un débit rapide et assuré, elle commande un latte froid « sans sucre, sans sirop, sans rien ». Depuis près d’un an, Alix Desmoineaux, 28 ans, s’emploie à reprendre le contrôle de sa carrière. Fini les émissions de W9 comme « Les Princes et les Princesses de l’amour » ou « Les Marseillais », qui ont fait d’elle une star chez les 15-24 ans. En mars 2021, elle faisait ses adieux définitifs au petit écran. Sans se douter qu’elle deviendrait, malgré elle, l’ambassadrice du tout premier mouvement « #metoo télé-réalité ».           « Je n’ai jamais voulu être une lanceuse d’alerte »          En novembre 2021, pendant une interview au média en ligne Melty, l’influenceuse lâche une bombe. En 2019, un ancien collègue de la télé-réalité lui aurait montré sur son téléphone une vidéo prise lors d’une soirée arrosée entre amis. Alix Desmoineaux y reconnaît un célèbre candidat d’une émission, filmé en train d’agresser sexuellement une jeune femme présumée mineure. Elle dit avoir tenté, après avoir découvert cette vidéo, de prévenir plusieurs productions de télé-réalité, qui ont toutes préféré fermer les yeux et réembaucher ledit candidat, notamment pour des émissions de séduction. Dans la foulée de son interview, Alix est invitée à donner sa version des faits sur le plateau de « Touche pas à mon poste », sur C8. Elle raconte la scène sans jamais nommer l’homme qu’elle accuse. Les réseaux sociaux s’enflamment, des internautes retrouvent le nom du candidat, qui nie formellement les allégations. Dans la foulée, d’autres femmes prennent la parole pour l’accuser publiquement d’agression, d’exhibition sexuelle et de harcèlement. C’est le début d’un raz de marée. A Nice, le procureur a ouvert une enquête.          Dénoncer les rouages d’un système          « Je n’ai jamais voulu être une lanceuse d’alerte, je répondais simplement à des questions dans le cadre de la promotion de mon livre. Je ne pensais pas que cela prendrait une telle ampleur », jure Alix Desmoineaux, en faisant tinter les glaçons de son verre avec sa paille. Aujourd’hui, cependant, elle se sent prête à mener ce combat jusqu’au bout, consciente de la portée que peut avoir sa parole. « J’ai envie de dire aux agresseurs que s’ils pensent qu’il faut être un homme pour avoir des couilles, ils se trompent. Les victimes n’ont plus à avoir honte », insiste l’ex-candidate.        Il vous reste 56.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                           Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                           Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                           6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/27/un-apero-avec-alix-desmoineaux-la-tele-realite-c-est-comme-une-relation-toxique_6115428_4500055.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Alix Desmoineaux\u00a0: \u00ab\u00a0La t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est comme une relation toxique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-27T10:00:11+01:00","datePublished":"2022-02-27T10:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M le mag","L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"description":"L\u2019ex-figure des \u00ab\u00a0Marseillais\u00a0\u00bb est r\u00e9cemment devenue, malgr\u00e9 elle, l\u2019ambassadrice du mouvement \u00ab\u00a0#metoo t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb. D\u2019une voix assur\u00e9e, la jeune femme, tr\u00e8s suivie sur les r\u00e9seaux sociaux, assume finalement ce statut et se dit pr\u00eate au combat.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9lia Laborie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/94/0/5000/2497/1342/696/60/0/f96ce0c_919697193-alix-lemonde-174-copie-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-10">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ En meeting à La Réunion samedi, le candidat de La France insoumise a mis ses erreurs sur le compte de l’exécutif et tenté de balayer les reproches de complaisance qui lui sont faits vis-à-vis de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron      En meeting à La Réunion samedi, le candidat de La France insoumise a mis ses erreurs sur le compte de l’exécutif et tenté de balayer les reproches de complaisance qui lui sont faits vis-à-vis de Vladimir Poutine.          Par Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h04, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean-Luc Mélenchon, candidat de La France insoumise à l’élection présidentielle, visite une plantation à Saint-Paul, sur l’île de La Réunion, le 26 février 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               L’un dans un champ d’ananas dans l’hémisphère sud, l’autre à Paris pour inaugurer le Salon de l’agriculture. Tout le différencie, s’enorgueillit Jean-Luc Mélenchon, d’Emmanuel Macron. Justifiant sa visite de quatre jours à La Réunion au moment où avions et chars russes ravagent le territoire ukrainien, le candidat de La France insoumise (LFI) n’a cessé, samedi 26 février, de marquer son opposition radicale au chef de l’Etat. Par sa fierté « d’être ici » en contraste avec « un rendez-vous convenu ». Surtout, en exposant, depuis un territoire français « situé entre l’Afrique et l’Asie », la diplomatie non alignée et altermondialiste qu’il conduirait s’il était élu président de la République en avril.                           Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                 Dans le hall des expositions de Saint-Denis – où les 1 000 sièges assis n’étaient pas assez nombreux pour accueillir ses sympathisants – Jean-Luc Mélenchon s’est posé, pour son « premier meeting de candidat officiel », en principal adversaire d’Emmanuel Macron. « Je suis assez haut dans les sondages et assez regardé car tout le monde le sait, je suis une tortue électorale », a-t-il rappelé, convaincu d’affronter le président sortant au second tour. « Mélenchon président », ont scandé les militants, certains en brandissant son livre-programme en édition de poche quand d’autres agitaient un éventail contre la chaleur de l’été austral.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/02/27/18-11">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Il s’agit du premier tir depuis le 30 janvier. Pyongyang aurait évité de procéder à des essais de missiles pendant les Jeux olympiques d’hiver de Pékin, son allié traditionnel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Corée du Nord             La Corée du Nord juge les Etats-Unis responsables de la crise en Ukraine et tire un missile      Il s’agit du premier tir depuis le 30 janvier. Pyongyang aurait évité de procéder à des essais de missiles pendant les Jeux olympiques d’hiver de Pékin, son allié traditionnel.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 02h49, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le journal télévisé diffuse les images d’un tir de missile nord-coréen, dans une gare de Séoul, le 27 février 2022.  JUNG YEON-JE / AFP               La Corée du Nord a procédé à un tir de missile dimanche 27 février, quelques heures après avoir attribué aux Etats-Unis la responsabilité du conflit en Ukraine. L’annonce du lancement a été faite par l’armée sud-coréenne qui n’a pas précisé de quel type de projectile il s’agissait. Les gardes-côtes japonais ont ajouté qu’« un objet qui pourrait être un missile balistique » a été lancé depuis la Corée du Nord. Il serait retombé en mer, à l’est de la péninsule coréenne.                           Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                 Ce tir est le premier depuis le 30 janvier. Pyongyang aurait évité de procéder à des essais de missiles pendant les Jeux olympiques d’hiver de Pékin, son allié traditionnel et principal soutien économique.          Le dernier tir pourrait aussi concrétiser la menace brandie le 20 janvier par le régime de Pyongyang de mettre fin au moratoire en place depuis 2017 sur les tirs de missiles à longue portée et les essais nucléaires, pour « se préparer encore plus à une confrontation à long terme avec les impérialistes américains ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord menace de reprendre des essais de missiles nucléaires                 Le test du 30 janvier impliquait un missile balistique à portée intermédiaire. Pyongyang n’avait pas tiré de missile de ce type depuis 2017 et le moratoire décidé dans le cadre de la baisse des tensions dans la péninsule en 2018, qui avait abouti au premier sommet entre les dirigeants nord-coréen et américain, à Singapour entre Kim Jong-un et Donald Trump. Le dernier essai nucléaire remonte à septembre 2017 et le dernier tir de missile balistique intercontinental (ICBM), à novembre de la même année.          Nouveau durcissement          Depuis 2019 et l’enlisement des pourparlers avec les Américains, Pyongyang n’a procédé qu’à des lancements de modèles à courte portée, voire à des tests de nouvelles capacités comme les missiles de croisière ou des missiles mer-sol balistiques stratégiques (MSBS) pouvant partir de sous-marin.          Le nouveau durcissement de sa politique et la remontée des tensions dans la péninsule pourraient compliquer la tâche des Etats-Unis, dont l’attention se porte depuis plusieurs mois sur la crise en Ukraine, et de leurs alliés sud-coréens, qui élisent leur président le 9 mars.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nouveau tir de missile nord-coréen sur fond de pénuries alimentaires                 Le tir de dimanche suit la première réaction de Pyongyang à l’offensive lancée par la Russie contre l’Ukraine. Dans un commentaire mis en ligne le 26 février sur le site du ministère des affaires étrangères, Ri Ji-song, chercheur de la Société d’étude de la politique internationale, attribue l’entière responsabilité de la crise aux Etats-Unis, accusés de rechercher « la suprématie militaire » au mépris des préoccupations de sécurité de la Russie. « La cause profonde de la crise ukrainienne réside dans l’autoritarisme et l’arbitraire des Etats-Unis, qui se sont accrochés aux sanctions et aux pressions unilatérales tout en recherchant l’hégémonie mondiale », écrit le chercheur.        Il vous reste 20.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/la-coree-du-nord-juge-les-etats-unis-responsables-de-la-crise-en-ukraine-et-tire-un-missile_6115411_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord juge les Etats-Unis responsables de la crise en Ukraine et tire un missile","dateCreated":"2022-02-27T02:49:32+01:00","datePublished":"2022-02-27T02:49:32+01:00","dateModified":"2022-02-27T16:25:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Il s\u2019agit du premier tir depuis le 30\u00a0janvier. Pyongyang aurait \u00e9vit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des essais de missiles pendant les Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin, son alli\u00e9 traditionnel.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/37/4/3494/1745/1342/696/60/0/a88f64b_5636660-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-12">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Confiant sur un rebond de l’industrie du film après la pandémie de Covid-19, le patron de la MPAA se déclare « agnostique vis-à-vis des écrans », les films ayant leur place au cinéma autant que sur les plates-formes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Cinéma             Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »      Confiant sur un rebond de l’industrie du film après la pandémie de Covid-19, le patron de la MPAA se déclare « agnostique vis-à-vis des écrans », les films ayant leur place au cinéma autant que sur les plates-formes.          Propos recueillis par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              le président-directeur général de la Motion Picture Association of America, Charles Rivkin, s’exprime sur scène pendant le CinemaCon, le 24 août 2021, à Las Vegas (Etats-Unis).  DAVID BECKER / GETTY IMAGES VIA AFP               Ancien ambassadeur des Etats-Unis en France (de 2009 à 2013), puis secrétaire d’Etat adjoint aux affaires économiques et commerciales aux Etats-Unis jusqu’en janvier 2017, Charles Rivkin préside, depuis cette date, la Motion Picture Association of America (MPAA). Cette association, créée en 1922, regroupe les cinq studios hollywoodiens ainsi que Netflix, et promeut les intérêts de l’industrie américaine du cinéma et de la télévision. Il dénonce sans ambages les difficultés d’accès des studios américains en Chine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La production indépendante américaine sous pression                 L’industrie du film hollywoodienne sort très affaiblie de la crise sanitaire, avec des recettes au box-office à 4,5 milliards de dollars (4 milliards d’euros), en recul de 60 % par rapport à 2019. Qu’en est-il ?          C’est vrai par rapport aux niveaux « prépandémiques », mais notre industrie a passé la crise. Notre gouvernement a pris des mesures pour réduire les pertes, mis en place des fonds d’urgence ainsi que des aides financières. La MPAA a aidé le secteur à sécuriser les emprunts des PME, les allocations-chômage, les assurances pour les tournages et les campagnes visant à favoriser le retour des spectateurs dans les salles obscures. Aujourd’hui, la production a bien redémarré. Pour ce qui est de la supposée mauvaise santé de la filière, les producteurs de Spider-Man ne seraient pas d’accord : ce film a déjà réalisé 1,8 milliard de dollars au box-office, signe que le public revient au cinéma. Cela donne un sentiment d’espoir quant à la reprise des affaires.          Après Netflix, Amazon va-t-il rejoindre la MPAA ? L’intégration des plates-formes est l’évolution majeure de votre mandat, mais cela ne revient-il pas à faire entrer le loup dans la bergerie ?          Qui est le mouton, qui est le loup ? Les membres de la MPAA sont Disney, Paramount, NBCUniversal, Warner Brothers, Sony et Netflix. Les studios cherchent à concurrencer Netflix avec leurs propres services de streaming. Sur nombre de points, ils se ressemblent. Tous sont des créateurs de contenus et plusieurs distribuent aussi leurs programmes en streaming à des abonnés. Je ne pense pas que l’image du loup dans la bergerie soit correcte. A la MPAA, nous protégeons les œuvres et leurs créateurs. Nous sommes agnostiques vis-à-vis des écrans. Des films extraordinaires peuvent être projetés sur un écran géant en 3D Imax ou regardés depuis un canapé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 400 coups du cinéma français aux Etats-Unis                 Depuis les frères Lumière, le cinéma a toujours été confronté à des défis, entre l’arrivée du parlant, la création de l’Imax, de la 3D, la vidéo… Avec la pandémie, notre industrie s’est montrée extrêmement résiliente, et nous continuons à nous réinventer. Pour moi, Netflix, c’est ce qui m’a permis de voir Le Bureau des légendes, Arsène Lupin ou Dix pour cent aux Etats-Unis. La France développe aussi sa culture grâce en partie au streaming. C’est très positif.        Il vous reste 73.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/27/charles-rivkin-president-de-la-motion-picture-association-of-america-le-public-revient-au-cinema_6115427_3234.html"},"headline":"Charles Rivkin, pr\u00e9sident de la Motion Picture Association of America : \u00ab\u00a0Le public revient au cin\u00e9ma\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-27T10:00:07+01:00","datePublished":"2022-02-27T10:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cin\u00e9ma"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Culture","\u00c9tats-Unis","Cin\u00e9ma","\u00c9conomie"],"description":"Confiant sur un rebond de l\u2019industrie du film apr\u00e8s la pand\u00e9mie de Covid-19, le patron de la MPAA se d\u00e9clare \u00ab\u00a0agnostique vis-\u00e0-vis des \u00e9crans\u00a0\u00bb, les films ayant leur place au cin\u00e9ma autant que sur les plates-formes.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/782/0/4676/2335/1342/696/60/0/46350ef_253144562-063-1336134911.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-13">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les joueurs de Thomas Tuchel sont opposés à ceux de Jürgen Klopp, dimanche à Wembley, pour espérer remporter le premier trophée de la saison.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ PS: Signora, pas signore    Ovalie         Aucune ! En tout cas si l’on en croit en nos talents de pronostiqueurs.                         Le programme       Live  animé par Anthony Hernandez et Vincent Daheron         Bienvenue dans le direct consacré à la rencontre de football anglaise entre Chelsea et Liverpool.         Quoi ? La finale de la Coupe de la ligue anglaise, aussi appelée EFL Cup ou Carabao Cup, qui oppose Chelsea à Liverpool.         Quand ? Dimanche 27 février à 17 h 30 pétantes.         Où ? A Wembley, stade situé au nord-ouest de Londres.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sport.         Qui anime ce live ? Hortense Leblanc, Anthony Hernandez et Vincent Daheron depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes         Chelsea         Edouard Mendy – Trevoh Chalobah, Thiago Silva, Antonio Rüdiger – César Azpilicueta (cap.), Mateo Kovacic, N’Golo Kanté, Marcos Alonso – Christian Pulisic, Mason Mount, Kai Havertz.         Entraîneur : Thomas Tuchel.         Liverpool         Caoimhin Kelleher – Trent Alexander-Arnold, Joël Matip, Virgil Van Dijk, Andrew Robertson – Jordan Henderson, Fabinho, Naby Keita - Mohamed Salah, Sadio Mané, Luis Diaz.         Entraîneur : Jürgen Klopp.         Qui arbitre ? L’Anglais Stuart Attwell.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Du sommet mondial sur le plastique qui s’ouvre lundi.         A lire en attendant :         Chelsea - Lille : des Blues implacables surclassent les Lillois         La finale de la Ligue des champions aura lieu au Stade de France, et non plus à Saint-Pétersbourg         Guerre en Ukraine : la Pologne refuse de rencontrer la Russie en qualifications du Mondial de football                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-27T17:16:32+00:00","coverageEndTime":"2022-02-28T05:16:32+00:00","headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","description":"Les joueurs de Thomas Tuchel sont oppos\u00e9s \u00e0 ceux de J\u00fcrgen Klopp, dimanche \u00e0 Wembley, pour esp\u00e9rer remporter le premier troph\u00e9e de la saison.","articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anthony Hernandez et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Chelsea - Liverpool : les Blues et les Reds se neutralisent à la pause (0-0)","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les joueurs de Thomas Tuchel sont oppos\u00e9s \u00e0 ceux de J\u00fcrgen Klopp, dimanche \u00e0 Wembley, pour esp\u00e9rer remporter le premier troph\u00e9e de la saison.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0/0/4000/2578/1342/696/3/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anthony Hernandez et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-02-27T17:16:32+00:00"
,"endDate":"2022-02-28T05:16:32+00:00"
  Klopp : \"Comment \u00e7a, vous pr\u00e9f\u00e9rez le Gueugnon-PSG de 2000 ?\"\r\nTuchel : \"Laisse tomber, J\u00fcrgen, c'est des puristes...\"    Footix        JSUL :  \u00c7a sert \u00e0 rien de crier, \u00e7a n'a pas march\u00e9 avec mon ancien club.    Expat        JSUL. Un but ou je vous oblige \u00e0 porter la m\u00eame doudoune que moi !!!    Fashion victime               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les vainqueurs du JSUL","dateModified":"2022-02-27T17:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:21:42+00:00","articleBody":"    Donc on a les Blues et les Reds... L'arbitre s'appelle White?    Ovalie         Non, mais Hortense \u00ab\u00a0The White\u00a0\u00bb fait partie des liveurs du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:17:45+00:00","articleBody":"    C'est quoi les r\u00e8gles du JSUL, s'il vous pla\u00eet ?    N\u00e9ophyte         Proposez une l\u00e9gende \u00e0 la photo choisie par nos soins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:17:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:17:16+00:00","articleBody":"         A vos l\u00e9gendes\u00a0! GLYN KIRK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/3f0bc57_5640835-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL","dateModified":"2022-02-27T17:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:17:09+00:00","articleBody":"     De l\u2019intensit\u00e9, des grosses occasions, des arr\u00eats de gardien encore plus impressionnants\u00a0: il n\u2019a manqu\u00e9 qu\u2019un but dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode de finale de Coupe de la ligue anglaise. La seconde p\u00e9riode promet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:16:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause \u00e0 Wembley\u00a0!","dateModified":"2022-02-27T17:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:16:22+00:00","articleBody":"    Je dois aller chercher ma pizza. Pouvez vous suspendre le match pour un petit quart d'heure ? Merci d'avance    Choco li\u00e9geois         Vos d\u00e9sirs sont des ordres. De rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:16:00+00:00","articleBody":"     Quel rat\u00e9 de Mason Mount\u00a0! Sur une contre-attaque magnifiquement jou\u00e9e par Chelsea, Mason Mount manque d\u2019ouvrir le score et voit sa reprise de vol\u00e9e, pas \u00e9vidente \u00e0 r\u00e9aliser, passer tout pr\u00e8s du poteau. Quel dommage, mais toujours 0-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:15:01+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mason Mount manque seul face au but","dateModified":"2022-02-27T17:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:13:39+00:00","articleBody":"    Kelleher est-il, s'il vous pla\u00eet ?    The Times         \u00ab\u00a0What time is it\u00a0?\u00a0\u00bb Cela fonctionne moins bien. Comme quoi l\u2019humour fran\u00e7ais n\u2019est pas traduisible en langue anglaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:12:53+00:00","articleBody":"    Ah mais si vous voulez du travail bien fait c'est plus le m\u00eame prix.    Dr\u00e9sienne         Tant que la facture n\u2019est en franc suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:12:19+00:00","articleBody":"     Sur une remise en retrait de Kai Havertz, Cesar Azpilicueta d\u00e9clenche une frappe de l\u2019ext\u00e9rieur du pied \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface, elle s\u2019envole juste au-dessus de la barre transversale de Kelleher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:11:34+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe d\u2019Azpilicuetaaaaaa","dateModified":"2022-02-27T17:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:10:36+00:00","articleBody":"     Grosse intensit\u00e9 malgr\u00e9 les secondes qui s\u2019\u00e9grennent dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode. Les fautes, parfois rudes, sont aussi de la partie mais aucun carton jaune pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:09:47+00:00","articleBody":"     Lanc\u00e9 par Kai Havertz \u00e0 la limite du hors-jeu, Christian Pulisic, excentr\u00e9, tente la frappe. Kelleher repousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea bute toujours sur Kelleher","dateModified":"2022-02-27T17:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#229007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:09:31+00:00","articleBody":"    Mon Beau-fr\u00e8re me dit qu'il peut vous faire votre horloge pour pas cher.    Dr\u00e9sienne         Il est jurassien ou suisse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:05:59+00:00","articleBody":"     Kai Havertz s\u2019offre un duel, manqu\u00e9, avec Kelleher, mais il est finalement signal\u00e9 hors-jeu. Toujours 0-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-02-27T17:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:05:52+00:00","articleBody":"    Au fait, le chrono du match et le terrain sur le c\u00f4t\u00e9 avec le nom des joueurs sont partis \u00e0 la neige? Ou le probl\u00e8me vient de chez moi?    Ovalie         Le probl\u00e8me vient de notre fournisseur. On fait le score manuellement. Pour le moment, la charge de travail en plus est limit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:05:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:05:35+00:00","articleBody":"     Puisque malgr\u00e9 nos commentaires talentueux, l\u2019image est bien plus parlante\u00a0: voici l\u2019arr\u00eat magistral de l\u2019ancien Rennais Edouard Mendy.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat de Mendy en vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-27T17:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:05:07+00:00","articleBody":"    A votre avis, les chances de prolongations?\r\n\r\nPS: Signora, pas signore    Ovalie         Aucune\u00a0! En tout cas si l\u2019on en croit en nos talents de pronostiqueurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:03:05+00:00","articleBody":"     La possession de balle s\u2019est totalement invers\u00e9e depuis une grosse dizaine de minutes. Alors que les Reds avaient le ballon 40% du temps apr\u00e8s un quart d\u2019heure de jeu, ils le poss\u00e8dent d\u00e9sormais 65% du temps apr\u00e8s un peu plus de trente minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Point possession","dateModified":"2022-02-27T17:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:00:52+00:00","articleBody":"          Quelle double occasion pour Liverpool\u00a0! Mendy est d\u00e9cisif\u00a0!          Le gardien s\u00e9n\u00e9galais repousse une premi\u00e8re frappe lointaine de Naby Keita, puis une seconde, dans ses 6 m\u00e8tres, de Sadio Man\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T17:00:24+00:00","articleBody":"     Thomas Tuchel demande \u00e0 ses joueurs, par de grands mouvements de bras, de monter presser plus haut les Reds.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T17:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:58:29+00:00","articleBody":"    Une belle balade irlandaise au rugby, non?    Pendant ce temps.         En effet. Les rugbymen italiens n\u2019en finissent plus de souffrir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:58:11+00:00","articleBody":"     Le ballon retombe en effet entre la cuisse et le bras de Cesar Azpilicueta mais le bras est coll\u00e9 au corps, il n\u2019y a rien du tout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:57:35+00:00","articleBody":"     Gros cafouillage dans la surface de Chelsea apr\u00e8s un corner des Reds. Ces derniers demandent une main mais le jeu continue toujours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:56:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un duel entre Mason Mount et Naby Keita, les Blues r\u00e9clament un carton jaune pour le joueur de Liverpool, coupable d\u2019un coup de coude dans le visage de l\u2019Anglais. L\u2019arbitre estime que Mount a commis la premi\u00e8re faute. Pas de carton, \u00e7a joue\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:56:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un gros d\u00e9but de match de Chelsea, la rencontre est plus \u00e9quilibr\u00e9e et le score n\u2019a toujours pas boug\u00e9\u00a0: 0-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"25 minutes\u00a0: 0-0","dateModified":"2022-02-27T16:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:54:39+00:00","articleBody":"     Petit danger dans la surface \u00e0 coup de t\u00eates, le ballon revient sur Van Dijk qui reprend de vol\u00e9e mais le ballon est finalement contr\u00e9 par la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:54:12+00:00","articleBody":"    Plus d\u2019action ce n\u2019est pas un match de p\u00e9tanque     Billyboy         Monsieur, je ne vous permets pas. La p\u00e9tanque est un sport et c\u2019est le plus convivial.                    Lire aussi :  \u00ab La p\u00e9tanque est un sport, et c\u2019est le plus convivial \u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:54:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:53:50+00:00","articleBody":"     Il est pour Liverpool.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier corner du match\u00a0!","dateModified":"2022-02-27T16:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:53:28+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates abonn\u00e9s \u00e0 combien de cha\u00eenes ?    Curieux         A beaucoup plus que je ne peux regarder de matchs de football chaque jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:53:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:52:45+00:00","articleBody":"    Dites a mon fils de faire ses devoirs au lieu de suivre votre live svp mdr     Efkcenk         Nous attendons votre signature en bas du transfert de d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019autorit\u00e9 parentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:52:22+00:00","articleBody":"     Le coup-franc de Mohamed Salah est compl\u00e8tement d\u00e9viss\u00e9. La combinaison \u00e9tait pourtant int\u00e9ressante avec la talonnade de Trent Alexander-Arnold.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:51:54+00:00","articleBody":"    Non, je crois que c'est 12 sur le terrain pour le match de rugby (en tout cas il joue au max \u00e0 13 en ce moment). Le score est de 50 \u00e0 6    Ovalie         Grazie signore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:51:31+00:00","articleBody":"    C'est moi ou c'est mou ?\r\nOn dirait presque notre bonne vieille Coupe de la Ligue...    Footix         Mou\u00a0? Le d\u00e9but de match de Chelsea \u00e9tait tr\u00e8s impressionnant au niveau du pressing et de l\u2019intensit\u00e9. Et Liverpool commence \u00e0 refaire surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:51:15+00:00","articleBody":"     Mount fait faute sur Sadio Man\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface de r\u00e9paration. Coup franc \u00e0 suivre      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup franc int\u00e9ressant pour Liverpool","dateModified":"2022-02-27T16:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:49:56+00:00","articleBody":"     Liverpool est un peu mieux dans cette partie. Les Reds commencent \u00e0 remettre le pied sur le ballon pour souffler un peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:48:10+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9n\u00e9galais a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans la surface par un magnifique centre bross\u00e9 de Trent Alexander-Arnold mais la t\u00eate est pass\u00e9e compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Man\u00e9 manque sa t\u00eate","dateModified":"2022-02-27T16:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:48:05+00:00","articleBody":"    Les Italiens sont \u00e0 12.    Jean         Ou treize plut\u00f4t non\u00a0? Toujours un ou deux de plus que Chelsea et Liverpool. Bon, c\u2019est vrai qu\u2019au rugby \u00e0 XV c\u2019est un peu handicapant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des nouvelles des Six nations","dateModified":"2022-02-27T16:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:47:06+00:00","articleBody":"     Lanc\u00e9 dans la profondeur, Kai Havertz trouve Mount dans la surface. Son tir en pivot est contr\u00e9 par la d\u00e9fense des Reds. Celle de Kovacic, qui suit, l\u2019est \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles frappes des Blues","dateModified":"2022-02-27T16:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:46:40+00:00","articleBody":"     On vous en parlait en d\u00e9but de rencontre, voici la vid\u00e9o de la grande tristesse de Thiago Alcantara \u00e0 quelques minutes du coup d\u2019envoi. Bless\u00e9, l\u2019Espagnol a \u00e9t\u00e9 forfait de derni\u00e8re minute et remplac\u00e9 dans le onze par Naby Keita.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les larmes de Thiago Alcantara","dateModified":"2022-02-27T16:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:45:08+00:00","articleBody":"     Thiago Silva a repris sa place mais l\u2019ancien Ni\u00e7ois Malang Sarr est tout de m\u00eame parti \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:44:41+00:00","articleBody":"    Est ce que vous pouvez nous faire un points sur la possession?    #je suis pour Liverpool          La balle est clairement bleue sur ce d\u00e9but de match\u00a0: 60% de possession pour Chelsea, 40% pour Liverpool.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:44:41+00:00","articleBody":"    Combien de joueurs anglais sur le terrain?    Ovalie         Deux joueurs anglais dans chaque \u00e9quipe. Deux et deux font quatre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:43:57+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9silien s\u2019est relev\u00e9 et effectue quelques rotations de l\u2019\u00e9paule gauche. Il devrait reprendre sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:42:51+00:00","articleBody":"     Thiago Silva est au sol, il se tient l\u2019\u00e9paule et les soigneurs entrent sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:42:30+00:00","articleBody":"     Luis Diaz, toujours lui, tente la frappe dans la surface, mais il est contr\u00e9 par son propre co\u00e9quipier, Naby Keita.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:41:35+00:00","articleBody":"     Luis Diaz voulait combiner avec Sadio Man\u00e9 pour un \u00e9ventuel une-deux dans la surface de Chelsea mais il a fini au sol.\u00a0L\u2019arbitre ne bronche pas et les Blues r\u00e9cup\u00e8rent le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:41:32+00:00","articleBody":"    La cerise confite de mon cocktail a le m\u00eame go\u00fbt - ou l\u2019odeur du moins - que la colle qu\u2019on utilisait en CP, vous vous souvenez? Un petit pot bleu avec une spatule au milieu. \u00c7a fait bizarre.     Anna aux Maldives          Esp\u00e9rons que cette finale soit \u00ab\u00a0the cherry on the cake\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:40:48+00:00","articleBody":"     Nouvelle incusion dans le camp des Reds pour Chelsea, mais Mason Mount ne trouve personne sur un centre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:40:47+00:00","articleBody":"    Gel\u00e9e du jour Sainte-Honorine\r\nRend toute la vall\u00e9e chagrine    Le dicton du jour         Un moment de po\u00e9sie pendant ce d\u00e9but de match intense des Blues face aux Reds.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:40:24+00:00","articleBody":"     Les dix premi\u00e8res minutes sont clairement en faveur de Chelsea. Les Londoniens \u00e9touffent Liverpool et se sont d\u00e9j\u00e0 procur\u00e9s une grosse occasion de but par Christian Pulisic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10 minutes de jeu\u00a0: 0-0","dateModified":"2022-02-27T16:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:39:35+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si vous pr\u00e9f\u00e9rez les pr\u00e9liminaires ou les prolongations. Consid\u00e9rez que je ne fais que transmettre.    Dr\u00e9sienne         Dites \u00e0 Papy que je suis un ravi de la cr\u00e8che. Si les deux \u00e9quipes affichent un niveau de jeu de qualit\u00e9 lors des pr\u00e9liminaires, elles jouent aussi tr\u00e8s bien en g\u00e9n\u00e9ral durant les prolongations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:37:44+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9silien fait faute sur Azpilicueta. Coup-franc pour Chelsea sur la droite du but, \u00e0 environ 30-35 m\u00e8tres. Frapp\u00e9 par Mason Mount, il fuit le second poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faute de Fabinho","dateModified":"2022-02-27T16:38:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:36:54+00:00","articleBody":"     Le gardien de Liverpool d\u00e9tourne une frappe de Pulisic, bien servi par Azpilicueta. Le premi\u00e8re occasion de ce match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kelleher s\u2019illustre d\u00e9j\u00e0","dateModified":"2022-02-27T16:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:35:55+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re touche de balle de Mohamed Salah, premiers frissons dans la d\u00e9fense des Blues. Ca n\u2019a rien donn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:35:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:35:35+00:00","articleBody":"     Les joueurs de Liverpool pressent tr\u00e8s haut sur le terrain pour r\u00e9cup\u00e9rer le ballon. Ils mettent Chelsea en difficult\u00e9 dans les sorties de balle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:34:47+00:00","articleBody":"    Chelsea n\u2019appartient pas \u00e0 un oligarque russe ? Il est copain avec Poutine ou ils sont brouill\u00e9s ?    Make love not war         Si, on vous renvoie \u00e0 ceci.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Russe Roman Abramovitch se retire de la gestion de son club de Chelsea             Roman Abramovitch a annonc\u00e9 son retrait de la gestion du club. Il en reste pour le moment prori\u00e9taire. Il en \u00e9tait proche. Il avait pris ses distances mais cela ne l\u2019emp\u00eachait pas d\u2019avoir ces derni\u00e8res ann\u00e9es des troubles avec les autorit\u00e9s britanniques. Bien avant l\u2019invasion russe en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:34:15+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re incursion de Chelsea dans le camp adverse. Mais m\u00e9sentente entre Mason Mount et Marcos Alonso qui a arr\u00eat\u00e9 sa course alors que le ballon \u00e9tait parti dans la profondeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:32:30+00:00","articleBody":"    Oui mais le Guardian n'a que peu d'humour et pas de l\u00e9gendaire JSUL.    Un british tout en retenue         Vous nous flattez mais le service des sports du Guardian est l\u00e9gion et d\u2019excellente qualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:32:29+00:00","articleBody":"     Quatri\u00e8me touche. S\u00e9rie en cours...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:31:45+00:00","articleBody":"     Trois touches d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s une minute de jeu. On se croirait au rugby\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:31:02+00:00","articleBody":"     Thiago Alcantara s\u2019est bless\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement et est donc remplac\u00e9 par Naby Keita dans le 11 de d\u00e9part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement de derni\u00e8re minute pour Liverpool","dateModified":"2022-02-27T16:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:30:27+00:00","articleBody":"          Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9 par Liverpool\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti\u00a0!","dateModified":"2022-02-27T16:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:29:07+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'il y a l'\u00e9quivalent de votre live en Angleterre, depuis le Chaudron de Waterloo ?    Casque bleu         Je ne crois pas mais nos excellents coll\u00e8gues du Guardian devraient penser \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:28:00+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019il y a la marseillaise avant le d\u00e9but de la finale de coupe de France ?    Curieuse          Tout \u00e0 fait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:27:43+00:00","articleBody":"    Des drapeaux Ukrainiens sur la pelouse ou dans les tribunes.    Thomas         Deux couronnes aux couleurs ukrainiennes dispos\u00e9es devant les \u00e9quipes sur la pelouse. Je n\u2019ai pas encore scrut\u00e9 les tribunes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:26:52+00:00","articleBody":"    Et pour le quint\u00e9 dans la troisi\u00e8me \u00e0 Longchamp ?    Dr\u00e9sienne         Dans l\u2019ordre\u00a0: Cacahu\u00e8te du logis, Prince d\u2019Austerlitz,  Yapaphoto, Charentaise du Berry et Saint des saints.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:26:41+00:00","articleBody":"     C\u2019est d\u00e9sormais l\u2019hymne anglais \u00ab\u00a0God save the Queen\u00a0\u00bb qui r\u00e9sonne \u00e0 Wembley.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:25:55+00:00","articleBody":"     Alors que le public et les joueurs sont appel\u00e9s \u00e0 applaudir pendant une minute pour soutenir l\u2019Ukraine, plusieurs drapeaux ukrainiens sont brandis en tribune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wembley affiche son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-27T16:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:24:14+00:00","articleBody":"     Les joueurs entrent sur la pelouse de Wembley sur laquelle est d\u00e9ploy\u00e9e une grande et magnifique fresque \u00e0 l\u2019effigie des deux \u00e9quipes. Une sorte de planche de BD\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:20:46+00:00","articleBody":"    Est ce que vous \u00e9coutez les commentaires de la cha\u00eene que vois regardez?    ?         Affirmatif. C\u2019est quand m\u00eame plus pratique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:19:50+00:00","articleBody":"    Et pour le Tour de France, vous voyez qui ?    Edouard         Thibaut Pinot, le seul, l\u2019unique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:19:29+00:00","articleBody":"    Le match commence \u00e0 quelle heure ?    Mme P         A 17 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:19:22+00:00","articleBody":"    Mon Papy m'apprend qu'il y a un vignoble Daheron \u00e0 Corcoue-sur-Logne.    Dr\u00e9sienne         Votre papy sait beaucoup de choses. Mais bien que la famille Daheron provienne des alentours de Corcou\u00e9-sur-Logne, je suis au regret de vous dire qu\u2019il n\u2019existe aucun lien direct entre ce vignoble et l\u2019un des liveurs du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:19:10+00:00","articleBody":"    Est-ce que Trevoh Chalodah a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 titulaire ?    Liverpudliste         Trevor Chalobah l\u2019est. En d\u00e9fense aux c\u00f4t\u00e9s de Silva et de R\u00fcdiger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:12:18+00:00","articleBody":"    Vos pronostics ?    Mcrvino         Hortense\u00a0: Chelsea-Liverpool\u00a0: 1-2          Vincent\u00a0: Chelsea-Liverpool\u00a0: 2-1          Anthony\u00a0: Chelsea-Liverpool\u00a0: 0-3      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos pronostics","dateModified":"2022-02-27T16:12:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:09:07+00:00","articleBody":"    Bonsoir les Liveurs, une id\u00e9e de ce qu\u2019il pourrait se passer si ni la Pologne, ni la Su\u00e8de ou la R\u00e9publique tch\u00e8que ne veulent jouer contre la Russie pour les qualifications pour le Qatar? Des pistes?    Anna aux Maldives          Notre sp\u00e9cialiste FIFA R\u00e9mi Dupr\u00e9 pr\u00e9pare un papier en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi sur cette question br\u00fblante. D\u00e8s qu\u2019il est publi\u00e9, on vous en propose la lecture. Deux pistes n\u00e9anmoins\u00a0: l\u2019exclusion de la Russie ou l\u2019organisation des matchs des Russes sur terrain neutre. Mais cette deuxi\u00e8me solution irait \u00e0 l\u2019encontre des positions polonaise, su\u00e9doise et tch\u00e8que qui refusent purement et simplement de jouer face \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de la Russie. Un casse-t\u00eate en perspective.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:06:48+00:00","articleBody":"    Leblanc, elle a pas de pr\u00e9nom ?    Juste          Si si, le m\u00eame que vous.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:04:15+00:00","articleBody":"    Hortense Hortense Hortense!    Anna aux Maldives                    Ici, on ne connait pas cette chanson mais plut\u00f4t celle-l\u00e0.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T16:02:49+00:00","articleBody":"    Dites, Hernandez, c'est lui qui a anim\u00e9 l'Acad\u00e9mie des Neufs et qui a fait de la musique ?    Jean         Non d\u00e9sol\u00e9, mon p\u00e8re s\u2019appelle Patrick Hernandez et non G\u00e9rard. Par contre, le mien ne vit pas de ses royalties. Il est plut\u00f4t \u00ab\u00a0Born to be gazier\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T16:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:59:58+00:00","articleBody":"    Il y a des joueurs russes ou ukrainiens ?    Pas le c\u0153ur \u00e0 ....         Non, il n\u2019y a pas de joueurs russes ni ukrainiens \u00e0 Chelsea ou Liverpool.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T15:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:55:39+00:00","articleBody":"    Je mangerais bien des hu\u00eetres, moi.    Dr\u00e9sienne         Cela sera cookies maison pour nous. J\u2019assure la distribution avant le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T15:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:55:02+00:00","articleBody":"    Et Troyes-Marseille, alors?\r\n\u00e7a sent l'andouillette ?    100 pas (et) au ...         Troyes, \u00e9tant la propri\u00e9t\u00e9 du City group, cela aurait \u00e9t\u00e9 aussi un choix so english. Finalement, choisir de suivre en direct Chelsea-Liverpool n\u2019est pas si diff\u00e9rent. Je vous taquine un peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T15:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:49:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que Lampard et Terry seront titulaires ?    Footix         Tout bonnement, avec Steven Gerrard pour Liverpool.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T15:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:45:17+00:00","articleBody":"     Les rencontres entre Chelsea et Liverpool sont de v\u00e9ritables \u00ab\u00a0classiques\u00a0\u00bb du football anglais, puisque le match d\u2019aujourd\u2019hui sera le 133e entre les deux \u00e9quipes. Il s\u2019agit de la troisi\u00e8me opposition entre les Reds et les Blues cette saison, et pour l\u2019instant, les deux clubs restent dos \u00e0 dos. En Premier League, Chelsea avait tenu Liverpool en \u00e9chec \u00e0 Anfield en ao\u00fbt dernier (1-1), puis en janvier, les hommes de Thomas Tuchel et Jurgen Klopp se sont \u00e0 nouveau quitt\u00e9s sur un match nul (2-2) \u00e0 Stamford Bridge.          Pour atteindre la finale, Chelsea a \u00e9limin\u00e9 Aston Villa, Southampton, Brentford et Tottenham, tandis que Liverpool s\u2019est qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des victoires sur Norwich, Preston North End, Leicester et Arsenal.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de vainqueur lors des derni\u00e8res rencontres en Premier League","dateModified":"2022-02-27T15:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:43:05+00:00","articleBody":"     Thomas Tuchel ne fait pas \u00e9norm\u00e9ment tourner son \u00e9quipe et aligne une composition assez proche de celle victorieuse face \u00e0 Lille mardi en Ligue des champions. Seuls Andreas Christensen et Hakim Ziyech c\u00e8dent leur place \u00e0 Trevoh Chalobah et Mason Mount. Le Marocain, sorti bless\u00e9 contre Lille, ne figure m\u00eame pas sur la feuille de match. Reece James, de retour d\u2019une blessure aux ischio-jambiers, d\u00e9butera sur le banc, tout comme Romelu Lukaku.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques surprises dans le 11 de d\u00e9part pour Chelsea ","dateModified":"2022-02-27T15:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:38:13+00:00","articleBody":"    Salah c'est remis de la d\u00e9faite de l'Egypte \u00e0 la CAN \u00e0 votre avis?\r\n\r\nPS: Et pour le match de rugby Irlande-Italie, le score est de 14-3    Ovalie         Quatre buts et une passe d\u00e9cisive pour Mohamed Salah sur les quatre derniers matchs. Jugez par vous-m\u00eame\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T15:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:31:05+00:00","articleBody":"     Pas de surprise du c\u00f4t\u00e9 de Liverpool, avec la titularisation de Caoimhin Kelleher, habitu\u00e9 \u00e0 d\u00e9buter dans les buts en League Cup. Bless\u00e9 \u00e0 la cheville et incertain, Diogo Jota est finalement pr\u00e9sent sur le banc. Roberto Firmino, qui souffre de l\u2019aine, ne s\u2019est quant \u00e0 lui pas remis \u00e0 temps.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Reds sont les premiers \u00e0 d\u00e9voiler leur composition ","dateModified":"2022-02-27T15:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:30:57+00:00","articleBody":"    Ma Mamy dit que vous \u00eates les Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez du journalisme : du r\u00e9alisme magique.    Dr\u00e9sienne         Je l\u2019ajoute de suite \u00e0 mon CV\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T15:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:30:14+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que les joueurs de Chelsea puissent \u00eatre perturb\u00e9s par l\u2019invasion Russe?    Billteam         On devance vos questions, c\u2019est aussi \u00e7a la force des lives du Monde. Vous avez donc la r\u00e9ponse un peu plus bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T15:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#226581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:30:05+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis 2017, le vainqueur de la Coupe de la ligue anglaise ne se nommera pas Manchester City. L\u2019\u00e9quipe de Pep Guardiola avait fait main basse sur la comp\u00e9tition lors des quatre derni\u00e8res \u00e9ditions. Chelsea, finaliste cette ann\u00e9e, avait notamment perdu aux tirs au but lors de la finale 2019. Cette ann\u00e9e, les Sky Blues ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale par West Ham, aux tirs au but.          En cas de victoire,  Liverpool deviendrait l\u2019\u00e9quipe la plus titr\u00e9e de la Coupe de la ligue anglaise avec neuf titres,  devant Manchester City (8 titres). Chelsea, de son c\u00f4t\u00e9, a gagn\u00e9 la comp\u00e9tition \u00e0 cinq reprises dans son histoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Manchester City\u00a0?","dateModified":"2022-02-27T15:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#226584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:15:03+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la situation en Ukraine et sur les liens entre le propri\u00e9taire de Chelsea, Roman Abramovitch, et Vladimir Poutine, Thomas Tuchel s\u2019est montr\u00e9 perturb\u00e9 en conf\u00e9rence de presse d\u2019avant-match\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas pr\u00e9tendre que ce n\u2019est pas un probl\u00e8me. La situation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pour moi et mon staff, pour tout le monde \u00e0 Cobham (le centre d\u2019entra\u00eenement du club, ndlr), pour les joueurs, est horrible [...] Personne ne s\u2019attendait \u00e0 \u00e7a. C\u2019est tr\u00e8s irr\u00e9el, comme je l\u2019ai dit, \u00e7a perturbe nos esprits, \u00e7a assombrit notre excitation \u00e0 l\u2019approche de la finale\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, Roman Abramovitch a annonc\u00e9, hier soir, confier \u00ab\u00a0aux administrateurs de la fondation caritative de Chelsea la gestion du Chelsea FC\u00a0\u00bb. Selon plusieurs m\u00e9dias anglais, il est interdit d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, mais ses actifs ne sont pas gel\u00e9s. Face \u00e0 cette situation, Roman Abramovitch tente de faire bonne figure. Le \u00ab\u00a0Garage\u00a0\u00bb, le mus\u00e9e d\u2019art contemporain qu\u2019il a fond\u00e9 \u00e0 Moscou, a d\u00e9cid\u00e9 de fermer ses portes \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que la trag\u00e9die humaine et politique qui se d\u00e9roule en Ukraine prenne fin\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, le mus\u00e9e a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement oppos\u00e9 \u00e0 toutes les actions qui s\u00e8ment de la division et cr\u00e9ent de l\u2019isolement\u00a0\u00bb.               Autre symbole fort, la fille de Roman Abramovitch, Sofia, a publi\u00e9 le message suivant\u00a0 sur Instagram\u00a0:\u00a0 \u00ab\u00a0Le mensonge le plus grand et le plus r\u00e9ussi de la propagande du Kremlin est que la plupart des Russes seraient solidaires de Poutine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Russe Roman Abramovitch se retire de la gestion de son club de Chelsea                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea \u00ab\u00a0perturb\u00e9\u00a0\u00bb par la situation de son propri\u00e9taire russe, Roman Abramovitch","dateModified":"2022-02-27T15:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:14:55+00:00","articleBody":"    Hello! Bon, la ligue anglaise honn\u00eatement ne m'int\u00e9resse pas franchement. En revanche, sympa de vous retrouver!\r\nPS: Les animateurs du live sont pas au m\u00eame nombre en haut de l'encadr\u00e9 et dans l'encadr\u00e9 \u00e0 droite... Y a pas de place en haut pour Hortense?    Ovalie         Hortense d\u00e9bute seulement \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, la signature est en cours de cr\u00e9ation... Et si la Coupe de la ligue anglaise n\u2019est pas votre tasse de th\u00e9, on va tenter de la rendre int\u00e9ressante. Chelsea-Liverpool en finale, il y a pire comme affiche non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T15:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#226574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T15:00:02+00:00","articleBody":"     Si Chelsea est en forme, que dire de Liverpool\u00a0? Les Reds n\u2019ont plus perdu depuis le 28 d\u00e9cembre, \u00e0 Leicester (1-0). Depuis, ils ont encha\u00een\u00e9 douze rencontres sans d\u00e9faite dont dix victoires. Ils ont r\u00e9ussi leur match aller de huiti\u00e8mes de finale de Ligue des champions en s\u2019imposant \u00e0 l\u2019Inter Milan (2-0), le 16 f\u00e9vrier.          Ils ont surtout impressionn\u00e9 face \u00e0 Leeds (6-0), la semaine derni\u00e8re. Comme Manchester City a chut\u00e9 face \u00e0 Tottenham (3-2) la semaine pass\u00e9e, Liverpool est revenu \u00e0 seulement trois points et continue de croire \u00e0 un titre inesp\u00e9r\u00e9 il y a encore quelques semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liverpool fait encore mieux","dateModified":"2022-02-27T15:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#228363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T14:57:34+00:00","articleBody":"    Si l'hymne officiel de Liverpool est bien \u00ab You'll never guacamole \u00bb, je vous souhaite \u00e0 tous un bon app\u00e9tit, et merci pour ce live !    Pascal Amateur         Encore un peu t\u00f4t (ou tard c\u2019est selon) pour le guacamole mais le jeu de mots est valid\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea - Liverpool\u00a0: les Blues et les Reds se neutralisent \u00e0 la pause (0-0)","dateModified":"2022-02-27T14:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#226570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T14:45:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une saison derni\u00e8re fantastique o\u00f9 ils ont remport\u00e9 la Ligue des champions, Chelsea continue sur sa lanc\u00e9e. Troisi\u00e8mes de Premier League, les Blues sont sur une s\u00e9rie de sept rencontres cons\u00e9cutives sans d\u00e9faite toutes comp\u00e9titions confondues. Leur derni\u00e8re d\u00e9faite remonte au 15 janvier face \u00e0 la meilleure \u00e9quipe d\u2019Angleterre, Manchester City (1-0).          Derni\u00e8rement, les joueurs de Thomas Tuchel ont gagn\u00e9 la Coupe du monde des clubs gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire en finale et apr\u00e8s prolongation face au club br\u00e9silien de Palmeiras (2-1). Mardi dernier, ils ont \u00e9galement remport\u00e9 leur match aller de huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions face \u00e0 Lille (2-0). Une rencontre ma\u00eetris\u00e9e et les voici d\u00e9j\u00e0 avec quelques orteils en quarts de finale de la C1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chelsea surfe sur une belle dynamique","dateModified":"2022-02-27T14:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html#226563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/27/chelsea-liverpool-suivez-en-direct-la-finale-de-la-coupe-de-la-ligue-anglaise_6115455_3242.html","datePublished":"2022-02-27T14:30:08+00:00","articleBody":"     Tr\u00eave de ballon ovale, retour au ballon rond. Au lendemain de la large victoire du XV de France en Ecosse, on reste au Royaume-Uni, un peu plus au sud, pour vous faire vivre la finale de la Coupe de la ligue anglaise entre Chelsea et Liverpool.          D\u00e9j\u00e0 champions du monde des clubs d\u00e9but f\u00e9vrier, les Blues tenteront de d\u00e9crocher un deuxi\u00e8me troph\u00e9e cette saison face aux Reds. Deux des trois meilleures \u00e9quipes anglaises de la saison qui s\u2019affrontent \u00e0 Wembley. Une affiche qui promet.          N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous poser vos questions ou \u00e0 \u00e9taler votre culture technico-tactique du ballon rond. Bon live\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/278/0/4000/1997/1342/696/60/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue, welcome\u00a0!","dateModified":"2022-02-27T14:30:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0/0/4000/2578/1342/696/3/0/e3a9d89_5640981-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/27/18-14">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Entre le durcissement des règles de mise en location et les effets de la pandémie de Covid-19, investir dans un meublé touristique requiert la plus grande des prudences.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Argent & Placements       Locations saisonnières             Pour les investisseurs, les locations saisonnières de type Airbnb perdent de l’intérêt      Entre le durcissement des règles de mise en location et les effets de la pandémie de Covid-19, investir dans un meublé touristique requiert la plus grande des prudences.          Par Ludovic Clerima         Publié le 25 février 2022 à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                COLCANOPA               Le vent tourne pour les investisseurs adeptes d’Airbnb et consorts. Une pluie de nouvelles règles tombe dans les villes prisées par les touristes. Objectif des pouvoirs publics : limiter le nombre de meublés touristiques et renforcer l’offre de logements locatifs pour les habitants.          Ainsi, à Marseille, depuis le 16 février 2022, tous les biens loués sur les plates-formes doivent disposer d’un numéro d’enregistrement obligatoire à récupérer en mairie. Avant elle, Bordeaux, à l’été 2021, soumettait à compensation toute location en meublé de tourisme dans la ville s’il s’agissait d’une résidence secondaire. Le propriétaire doit depuis transformer en logement un local, de taille et de qualité équivalente, au bien qu’il loue. En septembre 2021, Montpellier va plus loin. Les locations de résidences secondaires sont limitées à un bien par foyer fiscal pour une période de six ans.          Mais, parmi les villes à avoir le plus durci le ton, Saint-Malo remporte la palme. Depuis cet été, la commune bretonne instaure un quota maximal de logements autorisés à la location. Pour ceux qui sont situés intra-muros, seulement 12,5 % des biens pourront être loués en meublés touristiques. Une liste d’attente est élaborée par ordre chronologique de réception des demandes pour les autres logements.                            Lire aussi   Un juge interdit la location touristique dans un immeuble de standing à Paris                 Une mesure d’urgence pour la ville, tant la situation s’est détériorée ces dernières années. Avec près de 636 nuitées réservées pour 100 habitants, Saint-Malo est devenue, en 2019, la championne de France des locations de courte durée d’après les données de quatre plates-formes (Airbnb, VRBO, Expedia, Booking).          Une rentabilité en baisse          Au total, près d’une centaine de villes en France suivent cette pente réglementaire. Une régulation parfois saluée par les acteurs du tourisme. « A Nice, le mécanisme de compensation est intelligent, estime Dominique Debuire, président de l’Union nationale pour la promotion et le développement de la location de vacances (UNPLV), il vise à mettre en location à des étudiants durant l’année scolaire le bien pour profiter d’un changement d’usage durant les mois d’été afin de faire de la location saisonnière. »          Ce durcissement de la réglementation a des conséquences pour les investisseurs : les rentabilités locatives à plus de 10 % dans ces villes jadis attractives pour eux semblent appartenir au passé. « Je recommande la plus grande vigilance avant d’investir, surtout si l’objectif est d’obtenir un complément de revenus. Les acquéreurs doivent prendre en compte le cadre réglementaire, le montant de l’achat, les charges, l’entretien du bien, la fiscalité locale, la mise en avant du bien sur les plates-formes, les services de conciergerie… tous ces frais mis bout à bout pénalisent la rentabilité du placement, surtout si l’investisseur doit rembourser dans le même temps un crédit », ajoute-t-il.        Il vous reste 50.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/02/25/pour-les-investisseurs-les-locations-saisonnieres-de-type-airbnb-perdent-de-l-interet_6115174_1657007.html"},"headline":"Pour les investisseurs, les locations saisonni\u00e8res de type Airbnb perdent de l\u2019int\u00e9r\u00eat","dateCreated":"2022-02-25T06:00:09+01:00","datePublished":"2022-02-25T06:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Locations saisonni\u00e8res"],"keywords":["Investissement locatif","Immobilier","Locations saisonni\u00e8res","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Entre le durcissement des r\u00e8gles de mise en location et les effets de la pand\u00e9mie de Covid-19, investir dans un meubl\u00e9 touristique requiert la plus grande des prudences.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludovic Clerima"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/230/0/2000/1000/1342/696/60/0/92e8dc7_86025932-locationbunker.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Locations saisonni\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/locations-saisonnieres/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-15">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Ils se disent victimes à la fois de stigmatisation au sein de la société française et de la terreur que fait régner le dictateur Ramzan Kadyrov dans leur pays d’origine et sur leur terre d’accueil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       ANNE IMMELE POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »          En France, la double peine de la diaspora tchétchène   Par Lucas Minisini  Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 14h50   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitIls se disent victimes à la fois de stigmatisation au sein de la société française et de la terreur que fait régner le dictateur Ramzan Kadyrov dans leur pays d’origine et sur leur terre d’accueil.         Pour accompagner le thé vert, il reste encore quelques « bonbons russes ». Mèche et barbe soignées, Chamil Albakov désigne les chocolats dispersés sur la longue table de réunion. Le cofondateur de l’Assemblée des Tchétchènes d’Europe (ATE), créée en octobre 2020, reçoit dans les bureaux de l’association, coincés entre un garage, un transporteur routier et un salon de tatouage, en périphérie de Strasbourg.          Au mur, le pourtour du continent européen, les couleurs de la Tchétchénie indépendante et le nom de l’association, en cyrillique et en anglais, se superposent sur un même drapeau. Ce père de cinq enfants s’apprête à donner bénévolement un cours de français à deux jeunes membres de l’association – un des nombreux rôles de cet ingénieur du BTP de 36 ans, arrivé en France en 2002. Aujourd’hui, son engagement dans l’ATE l’occupe plusieurs heures par semaine. Parfois des nuits entières et les week-ends. « Nous, on essaie de rassurer la diaspora, mais avec quoi ? On n’a pas de moyens, on n’a que la parole. »          Figures influentes          Le samedi 8 janvier, l’ATE a organisé une manifestation à Strasbourg, devant le Conseil de l’Europe, pour dénoncer les enlèvements de proches d’opposants sur le sol ­tché­tchène par le régime dictatorial du président Ramzan Kadyrov, protégé de Vladimir Poutine. Pendant deux heures, 300 personnes venues de toute l’Europe ont brandi des pancartes « Chechen Lives Matter » (« les vies des Tchétchènes comptent »), référence au mouvement américain Black Lives Matter.          Mais Chamil Albakov se désole que le rassemblement n’ait pas même suscité « un tweet de soutien » d’un politique, malgré la présence de figures influentes de la diaspora, comme le blogueur antirégime Toumso Abdourakhmanov, qui a obtenu l’asile politique en Suède. Assis sur une chaise en bois dans ces locaux prêtés par une ONG turque du coin, le Conseil pour la justice, l’égalité et la paix (Cojep), le trentenaire soupire : « Si nos actions n’ont pas d’effet, à un moment, tout le monde va perdre espoir. »          A l’approche de l’élection présidentielle en France, dans une période où la sécurité, l’immigration et l’islam prennent beaucoup de place dans les débats, les membres de la diaspora tchétchène se disent très « concernés » par le scrutin. Mais ils ont beaucoup de mal à se faire entendre.          La situation ne s’arrange pas          En grande majorité musulmans, les 60 000 Tchétchènes de France sont régulièrement stigmatisés par des personnalités politiques. Le leader de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a évoqué « un problème avec la communauté tchétchène », sur la chaîne LCI. C’était quelques jours après l’attentat contre le professeur Samuel Paty, le 16 octobre 2020 à Conflans-Sainte-Honorine, commis par Abdoullakh Anzorov, jeune homme de 18 ans d’origine tchétchène élevé en France. Depuis, le candidat à la présidentielle s’est excusé pour ses propos.        Il vous reste 81.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                           Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                           Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                           6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/27/en-france-la-double-peine-de-la-diaspora-tchetchene_6115412_4500055.html"},"headline":"En France, la double peine de la diaspora tch\u00e9tch\u00e8ne","dateCreated":"2022-02-27T03:00:13+01:00","datePublished":"2022-02-27T03:00:13+01:00","dateModified":"2022-02-27T14:50:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Tch\u00e9tch\u00e9nie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Tch\u00e9tch\u00e9nie","M le mag","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Ils se disent victimes \u00e0 la fois de stigmatisation au sein de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et de la terreur que fait r\u00e9gner le dictateur Ramzan Kadyrov dans leur pays d\u2019origine et sur leur terre d\u2019accueil.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/102/0/1500/748/1342/696/60/0/aa67f38_170935-3261092.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tch\u00e9tch\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchetchenie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/27/18-16">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’oligarque a confié, samedi 26 février, la conduite du club anglais, champion d’Europe et champion du monde, aux administrateurs de la fondation caritative de ce dernier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Football       Championnats Européens             Guerre en Ukraine : le Russe Roman Abramovitch se retire de la gestion de son club de Chelsea      L’oligarque a confié, samedi 26 février, la conduite du club anglais, champion d’Europe et champion du monde, aux administrateurs de la fondation caritative de ce dernier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h44, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La situation du plus célèbre des propriétaires de club de Premier League n’était déjà pas des plus confortable. Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, elle devient de plus en plus intenable. L’oligarque russe, Roman Abramovitch, détient le Chelsea FC depuis 2003. Samedi 26 février, il a annoncé en confier la gestion aux administrateurs de la fondation caritative du club de football.                             Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                   Il s’en explique brièvement dans un communiqué publié sur le site du club. « J’ai toujours pris des décisions en ayant à cœur les meilleurs intérêts du club. Je reste attaché à ces valeurs. C’est pourquoi je confie aujourd’hui aux administrateurs de la fondation caritative de Chelsea la gestion du Chelsea FC. Je pense qu’ils sont actuellement les mieux placés pour veiller aux intérêts du club, des joueurs, du personnel et des supporteurs », explique Roman Abramovitch.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Roman Abramovitch, les supporteurs de Chelsea reconnaissants                   « Pendant les presque vingt ans où j’ai été propriétaire de Chelsea, j’ai toujours considéré mon rôle comme celui d’un gardien du club, dont la tâche est de veiller à ce que nous soyons aussi performants que possible aujourd’hui et que nous construisions pour l’avenir, tout en jouant un rôle positif dans nos communautés », souligne aussi le milliardaire russe de 55 ans, qui ne précise pas si son retrait est temporaire ou définitif.              Le musée d’art contemporain qu’il a fondé à Moscou, baptisé « Garage », avait aussi décidé de fermer ses portes « jusqu’à ce que la tragédie humaine et politique qui se déroule en Ukraine prenne fin ». Dans un communiqué publié samedi après-midi, le musée a ajouté qu’il était « catégoriquement opposé à toutes les actions qui sèment de la division et créent de l’isolement ».            Autre symbole fort, la fille de Roman Abramovitch, Sofia, a également publié le message suivant sur Instagram : « Le mensonge le plus grand et le plus réussi de la propagande du Kremlin est que la plupart des Russes seraient solidaires de Poutine. »            Selon le journal The Telegraph, Abramovitch va rester propriétaire du club et ne cherche pas à le vendre, sacré champion d’Europe la saison dernière. La prise de distance de l’oligarque survient alors que les autorités britanniques ont annoncé des sanctions visant des intérêts russes, à la suite de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.              Le gouvernement britannique a ainsi ordonné vendredi le gel de tous les avoirs du président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, et de son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov. Le Trésor a émis des avis de sanctions financières à l’encontre des deux hommes, les ajoutant à une liste d’oligarques russes dont les biens et les comptes bancaires au Royaume-Uni ont déjà été gelés. Une liste sur laquelle ne figure pas Abramovitch, qui possède aussi les nationalités israélienne et portugaise.            « La situation du propriétaire perturbe l’équipe »            Mais la députée libérale-démocrate Layla Moran (opposition) l’a désigné mercredi comme étant l’un des 35 « hommes-clés » de Vladimir Poutine qui devraient être sanctionnés. Les groupes de supporteurs de Chelsea (Chelsea Supporters’Trust, CST) ont appelé samedi à des éclaircissements. « Nous prenons note de la déclaration de M. Abramovitch et cherchons à obtenir une clarification urgente sur ce que cette déclaration signifie pour la gestion du Chelsea FC », écrivent-ils dans un communiqué.            « Le conseil d’administration du CST est prêt à travailler avec les administrateurs de la Fondation Chelsea afin de garantir les intérêts à long terme du club et des supporteurs. Nous sommes aux côtés du peuple ukrainien », concluent-ils.              L’entraîneur de Chelsea Thomas Tuchel avait reconnu vendredi que la situation du propriétaire du club « perturbait » son équipe. « Nous ne pouvons pas prétendre que ce n’est pas un problème. La situation de manière générale, pour moi et mon staff, pour tout le monde à Cobham [le centre d’entraînement du club], pour les joueurs, est horrible », avait déclaré Tuchel à des journalistes sans prononcer le nom de M. Abramovitch.            « Personne ne s’attendait à ça. C’est très irréel, comme je l’ai dit, ça perturbe nos esprits, ça assombrit notre excitation à l’approche de la finale [de la Coupe de la Ligue] », qui opposera son club à Liverpool dimanche, avait-il ajouté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-le-russe-roman-abramovitch-se-retire-de-la-gestion-de-son-club-de-chelsea_6115436_1616938.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Russe Roman Abramovitch se retire de la gestion de son club de Chelsea","dateCreated":"2022-02-27T11:44:19+01:00","datePublished":"2022-02-27T11:44:19+01:00","dateModified":"2022-02-27T16:25:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Championnats Europ\u00e9ens"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Championnats Europ\u00e9ens","Sport","Football"],"description":"L\u2019oligarque a confi\u00e9, samedi 26\u00a0f\u00e9vrier, la conduite du club anglais, champion d\u2019Europe et champion du monde, aux administrateurs de la fondation caritative de ce dernier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/67/0/1142/569/1342/696/60/0/1002856_adc87b46a8cf4e51b208b36be3b4d379-adc87b46a8cf4e51b208b36be3b4d379-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Championnats Europ\u00e9ens","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/championnats-europeens/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-17">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Des négociations cruciales s’ouvrent le 28 février, à Nairobi, sous l’égide des Nations unies pour aboutir à un accord global juridiquement contraignant capable d’endiguer cette menace planétaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Planète       Pollutions             Vers un traité international pour lutter contre la pollution plastique      Des négociations cruciales s’ouvrent le 28 février, à Nairobi, sous l’égide des Nations unies pour aboutir à un accord global juridiquement contraignant capable d’endiguer cette menace planétaire.          Par Stéphane Mandard         Publié aujourd’hui à 13h24    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des sacs en plastique accrochés à un arbre après une tempête près de la décharge de Dudaim dans le désert du Néguev en Israël, le 19 janvier 2019.  MENAHEM KAHANA / AFP               Après le climat, le plastique ? Près de sept ans après l’accord de Paris, la communauté internationale va-t-elle se confronter à cette autre menace planétaire ? Une première étape pourrait être franchie lors de la 5e Assemblée des Nations unies pour l’environnement (ANUE), à Nairobi, où doivent s’ouvrir, lundi 28 février, des négociations cruciales sur un traité international juridiquement contraignant pour lutter contre la pollution plastique. Programmée jusqu’au 2 mars, l’ANUE doit acter la création d’un comité de négociation intergouvernemental. C’est cette instance qui sera chargée d’élaborer le futur traité dont l’adoption pourrait intervenir lors de la prochaine assemblée onusienne, en 2024.          Pour la directrice générale du Programme des Nations unies pour l’environnement (PNUE), Inger Andersen, il s’agit ni plus ni moins du rendez-vous « le plus important de l’agenda environnemental mondial depuis l’accord de Paris sur le changement climatique, en 2015 ».          L’enjeu est à la mesure du péril. Chaque minute, l’équivalent d’un camion-poubelle rempli de déchets plastiques se déverse dans les océans. Au rythme actuel, la pollution plastique des océans (11 millions de tonnes par an) aura quadruplé d’ici à 2050. Tirée par le secteur de l’emballage – débouché désormais privilégié par l’industrie pétro-gazière –, la production mondiale de plastique devrait en effet plus que doubler pour flirter avec le milliard de tonnes par an à l’horizon 2050. Depuis 1950, ce sont près de 10 milliards de tonnes de plastique qui ont été produites dans le monde, essentiellement à partir des années 2000. Plus de 70 % sont devenus des déchets dont la majorité se retrouve dans l’environnement ou dans des décharges.          Une menace pour la santé humaine          Selon le PNUE, 300 millions de tonnes de déchets plastiques sont générées annuellement à l’échelle de la planète. Un danger pour les écosystèmes marins et la biodiversité : 1,4 million d’oiseaux et 14 000 mammifères marins sont retrouvés morts chaque année, en raison de l’ingestion de plastiques. Une menace pour la santé humaine : toute la chaîne alimentaire est contaminée par les substances toxiques, ayant notamment des effets de perturbateurs endocriniens, qu’ils propagent. Une pollution hors de contrôle qui touche tous les recoins de la planète, jusqu’au sommet de l’Everest ou la banquise de l’Antarctique sous forme de microparticules.           






<article-nb="2022/02/27/18-18">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le porte-parole du gouvernement était l’invité de France Inter, de France Télévisions et du « Monde » dimanche, de midi à 13 heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Politique             Gabriel Attal salue « l’héroïsme des Ukrainiens qui ont fait le choix de résister »      Le porte-parole du gouvernement était l’invité de France Inter, de France Télévisions et du « Monde » dimanche, de midi à 13 heures.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement, arrive à Matignon, le 25 février 2022, à Paris.  THOMAS COEX / AFP                 Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement, était l’invité de « Questions politiques », dimanche 27 février sur France Inter. Interrogé par Thomas Snégaroff, avec Nathalie Saint-Cricq (France Télévisions), Françoise Fressoz (Le Monde), Laurence Peuron et Alexandra Bensaïd (France Inter), il a été longuement questionné sur la guerre en Ukraine et les sanctions économiques à l’égard de la Russie.                             Le direct de dimanche 27 février :  Les forces russes progressent dans le pays, le président Zelensky accuse la Russie de viser des habitations                   « Le choix d’une guerre totale a été fait par la Russie, nous avions proposé une alternative, celle de la discussion et du dialogue, mais elle a été balayée », a commencé par déplorer Gabriel Attal.            « Le coût de la guerre doit obliger Poutine à revoir ses plans »            « Je veux saluer l’héroïsme des Ukrainiens qui ont fait le choix de résister. Tout ne se passe pas comme prévu pour Vladimir Poutine », a déclaré le porte-parole du gouvernement. « Il s’attendait à ce que les Ukrainiens se rendent, ils ont fait le choix de résister. Ils s’attendaient à ce que les alliés et l’Europe soient faibles, nous sommes fermes et unis, nous avons décidé un train de sanctions historique, d’une force jamais vue, s’est-il réjoui. Le coût de la guerre doit être tellement important que Vladimir Poutine doit être obligé de revoir ses plans et d’y renoncer. »            .@GabrielAttal au sujet de l'Ukraine : "Je veux saluer l'héroïsme des Ukrainiens qui ont fait le choix de résister.… https://t.co/eNJqg9WmTg— franceinter (@France Inter)              A propos des livraisons d’armes défensives demandées par l’Ukraine à la France, Gabriel Attal a confirmé celles-ci et a annoncé que « nous continuons à en livrer et nous allons augmenter nos livraisons ». « Le président Zelensky a communiqué une liste très claire d’équipements dont il a besoin et nous y répondons », a-t-il déclaré. « Nous demandons un cessez-le-feu pour une reprise des négociations », a rappelé M. Attal.              Interrogé pour savoir si l’on pouvait dire que la France est en guerre, il a estimé que « notre pays n’est pas en guerre », mais qu’« il est aux côtés d’un pays, l’Ukraine, auquel la Russie fait la guerre ». « Il l’accompagne, le soutient, en matière humanitaire, en équipements de défense, il est aussi mobilisé pour parvenir à un cessez-le-feu et un règlement de ce conflit », a-t-il détaillé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France envoie de l’aide humanitaire mais ne peut pas évacuer ses ressortissants pour le moment                   « Il y aura un débat démocratique »            Le porte-parole du gouvernement a ensuite été questionné sur l’approvisionnement en gaz de l’Europe. « Il n’y a pas de risque en termes de pénurie - nous avons des stocks et des réserves devant nous », mais « il y a un risque en termes de prix », a dit Gabriel Attal, mettant en avant que le gel du prix du gaz court jusqu’à la fin de l’année 2022. Quant à l’impact économique du conflit sur l’économie française, il y en aura un, « il ne faut pas se cacher derrière son petit doigt », mais le gouvernement, qui travaille notamment à un « plan de résilience » pour l’agriculture et l’alimentation, promet d’être « mobilisé pour le limiter ».            .@GabrielAttal au sujet des sanctions économiques visant la Russie : "Il y aura évidemment un impact économique pou… https://t.co/aFAUkF5tfk— franceinter (@France Inter)              Alors qu’Emmanuel Macron n’est toujours pas officiellement candidat à sa succession, « il y aura un débat démocratique, une confrontation de projets, on trouvera les modalités », a assuré Gabriel Attal, notant que cette situation de guerre en Europe à six semaines de l’élection présidentielle était « inédite ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’exécutif promet de protéger les ménages                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les règles, sacré tabou  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/27/suivez-l-emission-questions-politiques-avec-gabriel-attal-le-porte-parole-du-gouvernement_6115438_6059010.html"},"headline":"Gabriel Attal salue \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme des Ukrainiens qui ont fait le choix de r\u00e9sister\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-27T12:05:12+01:00","datePublished":"2022-02-27T12:05:12+01:00","dateModified":"2022-02-27T16:25:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le porte-parole du gouvernement \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dimanche, de midi \u00e0 13\u00a0heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/288/0/5712/2852/1342/696/60/0/aab67ac_5626018-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/27/18-19">
<filnamedate="20220227"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220227"><AAMMJJHH="2022022718">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Les alliés occidentaux vont également imposer des restrictions à la Banque de Russie, pour limiter sa capacité à soutenir le rouble et à financer l’effort de guerre de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse fustige les « candidats qui ont défendu la Russie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La crise sanitaire a-t-elle vraiment provoqué un exode urbain ?                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les 100 premiers jours du nouveau quinquennat peuvent donner un élan fort à la mobilité sociale »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:33    Vidéos Les civils ukrainiens se réfugient dans les pays voisins                    01:04    International Volodymyr Zelensky, président ukrainien : « La nuit a été dure »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association of America : « Le public revient au cinéma »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Temps de l’innocence », sur Ciné+ Emotion : la chronique cruelle et raffinée d’une passion inavouable selon Scorsese                   Livres  Article réservé à nos abonnés Linda Lê : « Je dépérirais, si je lisais moins ! »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En France, la double peine de la diaspora tchétchène                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les puissances occidentales préparent l’exclusion de certaines banques russes du réseau financier Swift      Les alliés occidentaux vont également imposer des restrictions à la Banque de Russie, pour limiter sa capacité à soutenir le rouble et à financer l’effort de guerre de Moscou.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 12h08, mis à jour à 12h49    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              De gauche à droite : le président français, Emmanuel Macron, le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Bruxelles, le 25 février 2022.  OLIVIER HOSLET / AFP               « Swift, c’est l’arme nucléaire financière », avait lancé, vendredi 25 février, le ministre français de l’économie, Bruno Le Maire. Une arme que les alliés occidentaux se sont résolus à utiliser dans le cadre d’une nouvelle volée de sanctions financières contre Moscou après l’invasion de l’Ukraine, en planifiant d’exclure de nombreuses banques russes du système international de transactions financières Swift, rouage essentiel de la finance et du commerce internationaux.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : l’Union européenne va financer l’achat d’armes et leur livraison à Kiev et fermer tout son espace aérien à la Russie                 La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, l’a annoncé, dans la nuit de samedi à dimanche. « Nous nous engageons à faire en sorte qu’un certain nombre de banques russes soient retirées de Swift, a-t-elle déclaré. Cela les empêchera d’opérer dans le monde entier et bloquera effectivement les exportations et les importations russes. » Sont concernées « toutes les banques russes déjà sanctionnées par la communauté internationale, ainsi que d’autres établissements si nécessaire », a complété le porte-parole du gouvernement allemand, dont le pays préside actuellement le forum du G7. Les noms desdites banques n’ont toutefois pas été précisés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : débrancher la Russie du réseau financier Swift, une des options sur la table                 Les puissances occidentales ont également déclaré qu’elles imposeraient des restrictions à la Banque de Russie, pour limiter sa capacité à soutenir le rouble et à financer l’effort de guerre. « Nous paralyserons les actifs de la banque centrale de Russie. Cela gèlera ses transactions. Et il lui sera impossible de liquider ses actifs », a précisé Ursula von der Leyen. Ces mesures visent à empêcher Vladimir Poutine d’utiliser les 630 milliards de dollars (559 milliards d’euros) de réserves en devises de la banque centrale, un « trésor de guerre », selon les termes de Mme von der Leyen, que la Russie est parvenue à constituer grâce notamment à la remontée des cours des hydrocarbures.          Un communiqué recensant ces nouvelles sanctions a été endossé par la Commission européenne, la France, l’Italie, l’Allemagne, le Royaume-Uni, les Etats-Unis et le Canada. Elles seront appliquées « dans les jours à venir ».          La menace Swift déjà brandie ces dernières années          Les Occidentaux ont donc choisi de ne pas débrancher l’ensemble des banques russes du système Swift. Cette décision est le fruit d’un compromis. Plusieurs Etats européens, dont l’Italie, l’Allemagne ou la Hongrie, avaient dans un premier temps exprimé des réserves face à un blocage qui paralyserait tout paiement de marchandises venues de Russie ou à destination de la Russie. « Les Allemands, notamment, ne souhaitaient pas exclure l’ensemble des banques russes qui leur permettent d’acheter du gaz », explique-t-on dans l’entourage d’un ministre européen.        Il vous reste 61.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/27/guerre-en-ukraine-les-puissances-occidentales-preparent-l-exclusion-de-certaines-banques-russes-du-reseau-financier-swift_6115439_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les puissances occidentales pr\u00e9parent l\u2019exclusion de certaines banques russes du r\u00e9seau financier Swift","dateCreated":"2022-02-27T12:08:06+01:00","datePublished":"2022-02-27T12:08:06+01:00","dateModified":"2022-02-27T12:49:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Union europ\u00e9enne","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les alli\u00e9s occidentaux vont \u00e9galement imposer des restrictions \u00e0 la Banque de Russie, pour limiter sa capacit\u00e9 \u00e0 soutenir le rouble et \u00e0 financer l\u2019effort de guerre de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/226/0/4974/2487/1342/696/60/0/1a58e12_363854469-europe-guerre-en-ukraine.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
