<FILE-date="2022/12/11/19">

<article-nb="2022/12/11/19-1">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Abou Agila Mohammad Massoud est soupçonné d’avoir assemblé et programmé la bombe qui a explosé dans un avion en 1988 au-dessus de l’Ecosse, tuant 270 personnes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Libye           Attentat de Lockerbie : un suspect libyen détenu par les autorités américaines      Abou Agila Mohammad Massoud est soupçonné d’avoir assemblé et programmé la bombe qui a explosé dans un avion en 1988 au-dessus de l’Ecosse, tuant 270 personnes.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié le 11 décembre 2022 à 18h04, mis à jour le 11 décembre 2022 à 18h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des enquêteurs devant l’épave du Boeing 747 de la Pan Am, à Lockerbie, en Ecosse, le 23 décembre 1988.  DAVE CAULKIN / AP                 Trente-quatre ans après, l’attentat de Lockerbie n’est pas une histoire terminée. Les autorités américaines ont confirmé, dimanche 11 décembre, détenir Abou Agila Mohammad Massoud, un Libyen soupçonné d’avoir assemblé et programmé la bombe qui a explosé dans un avion au-dessus de l’Ecosse en décembre 1988, tuant 270 personnes. Il devrait avoir sa première comparution devant un tribunal fédéral à Washington, selon un porte-parole du département de la justice contacté par l’agence Reuters.            « Les familles des victimes de l’attentat de Lockerbie ont appris que le suspect Abou Agila Mohammad Massoud est détenu par les autorités américaines », avait annoncé auparavant le parquet écossais dans un communiqué. « Le parquet écossais et la police, en coordination avec le gouvernement américain et les collègues américains, continueront à poursuivre cette enquête avec pour seul but de mener devant la justice ceux qui ont agi au côté d’Al-Megrahi », seul condamné dans cette affaire, a-t-il ajouté.            Un seul condamné à ce jour            L’attentat avait visé un vol transatlantique reliant Londres à New York. L’appareil, un Boeing 747 de la Pan Am, avait explosé le 21 décembre 1988 au-dessus du village écossais de Lockerbie, tuant les 259 passagers et membres d’équipage et 11 personnes au sol. Une seule personne a été condamnée pour cet attentat : le Libyen Abdelbaset Ali Mohamed Al-Megrahi, mort en 2012. Il avait toujours clamé son innocence. L’année dernière, la justice écossaise a rejeté l’appel formé par la famille d’Al-Megrahi, estimant qu’il n’y « avait pas d’erreur judiciaire ».                 En décembre 2020, la justice américaine avait annoncé poursuivre Abou Agila Mohammad Massoud, ancien membre des services de renseignement de Mouammar Kadhafi et à l’époque détenu en Libye. Le régime du dictateur libyen avait reconnu officiellement en 2003 sa responsabilité dans l’attentat et payé 2,7 milliards de dollars de dédommagement aux familles des victimes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Libye, l’impasse politique s’aggrave sur fond de blocage des sites pétroliers                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La construction européenne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/11/attentat-de-lockerbie-un-suspect-libyen-detenu-aux-etats-unis_6153956_3210.html"},"headline":"Attentat de Lockerbie\u00a0: un suspect libyen d\u00e9tenu par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines","dateCreated":"2022-12-11T18:04:49+01:00","datePublished":"2022-12-11T18:04:49+01:00","dateModified":"2022-12-11T18:47:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Libye"],"keywords":["Royaume-Uni","Le Monde Afrique","International","Libye","Europe"],"description":"Abou Agila Mohammad Massoud est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir assembl\u00e9 et programm\u00e9 la bombe qui a explos\u00e9 dans un avion en\u00a01988 au-dessus de l\u2019Ecosse, tuant 270 personnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/11/160/0/1988/994/1342/671/60/0/7fed493_6a663597b8fb441c9883762692146147-0-2082486dd6444503b3caca8b091d6399.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libye","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/libye/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/11/19-2">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les tensions dans le nord du petit Etat se sont accrues à l’approche d’élections locales, finalement reportées, que le principal parti serbe a dit vouloir boycotter.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Kosovo           Kosovo : l’Union européenne et l’OTAN condamnent les attaques contre des policiers      Les tensions dans le nord du petit Etat se sont accrues à l’approche d’élections locales, finalement reportées, que le principal parti serbe a dit vouloir boycotter.       Le Monde avec AFP     Publié le 11 décembre 2022 à 17h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des véhicules de la police de l’Union européenne (Eulex) doivent rebrousser chemin face à une barricade installée dans le nord du Kosovo, près du village de Rudare, le 11 décembre 2022.  VISAR KRYEZIU / AP                 La situation est tendue dimanche 11 décembre dans le nord du Kosovo, après que des inconnus ont échangé des tirs avec des policiers et lancé une grenade assourdissante sur des forces de l’ordre de l’Union européenne (EU) durant la nuit. Les tensions se sont accrues à l’approche des élections locales dans les municipalités à majorité serbe, au point que la présidente du Kosovo, Vjosa Osmani, a annoncé samedi un report au 23 avril des élections initialement prévues le 18 décembre, que le principal parti serbe a dit vouloir boycotter.            Dimanche, des dizaines de Serbes, protestant contre l’arrestation d’un ancien policier, se sont réunis dans la matinée sur des barrages édifiés la veille et qui paralysent le trafic à deux passages frontaliers entre le Kosovo et la Serbie. Plusieurs heures après la mise en place des blocages routiers, samedi, la police a indiqué avoir subi trois attaques successives avec des armes à feu sur l’une des routes menant à la frontière.            « Eviter les provocations »            « Les unités de police, en situation d’autodéfense, ont été forcées de répondre avec leurs armes aux personnes et groupes criminels, qui ont été repoussés et sont partis dans une direction inconnue », selon un communiqué de la police.                 La police de l’Union européenne, déployée dans la région dans le cadre de la mission Eulex, a déclaré avoir été visée par une grenade assourdissante qui n’a pas fait de blessés dans ses rangs. « Cette attaque, comme celles contre des membres de la police du Kosovo, sont inacceptables », a commenté Eulex dans un communiqué.            Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a condamné ces attaques et a demandé aux Serbes du Kosovo de retirer « immédiatement » les barricades. « Le calme doit être rétabli », a-t-il tweeté dimanche, appelant tous les protagonistes à « éviter l’escalade ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine force l’UE à resserrer ses liens avec les Balkans                   L’OTAN, qui dispose d’une mission de 4 000 membres au Kosovo sous mandat de l’ONU, a jugé ces attaques « inacceptables ». « Nous appelons toutes les parties à éviter les provocations et à contribuer au calme et à la stabilité », a tweeté la porte-parole de cette mission, Oana Lungescu.                Des explosions et des tirs ont été entendus plus tôt dans la semaine alors que les autorités locales tentaient de préparer le vote. Un policier issu de la communauté albanaise, faisant partie des forces déployées dans la région, a été blessé.            Les ambassades de France, d’Allemagne, d’Italie, du Royaume-Uni et des Etats-Unis, ainsi que la représentation de l’UE, ont salué le report des élections, y voyant une « décision constructive » pour « faire progresser les efforts pour parvenir à une situation plus sûre dans le Nord ».            Indépendance non reconnue par la Serbie            L’ancienne province serbe du Kosovo, en majorité peuplée d’Albanais, a proclamé son indépendance en 2008. Elle a été reconnue par les Etats-Unis et la majorité des pays de l’UE mais pas par Belgrade, qui encourage la majorité serbe du nord du Kosovo à défier l’autorité de Pristina. Les Serbes représentent environ 120 000 personnes sur une population kosovare totale de quelque 1,8 million de personnes, très majoritairement d’origine albanaise.                Pristina et Belgrade ont échangé les accusations après la dernière série d’incidents. Le président serbe Aleksandar Vucic a dit qu’il demanderait à l’OTAN de permettre le déploiement de policiers et de militaires serbes au Kosovo, tout en reconnaissant qu’il n’y avait « aucune chance que cette requête soit approuvée ». Le premier ministre du Kosovo, Albin Kurti, a de son côté accusé la Serbie de « menacer le Kosovo d’une agression ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La construction européenne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/11/kosovo-l-union-europeenne-et-l-otan-condamnent-les-attaques-contre-des-policiers_6153951_3210.html"},"headline":"Kosovo\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019OTAN condamnent les attaques contre des policiers","dateCreated":"2022-12-11T17:48:36+01:00","datePublished":"2022-12-11T17:48:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kosovo"],"keywords":["Kosovo","International","Europe"],"description":"Les tensions dans le nord du petit Etat se sont accrues \u00e0 l\u2019approche d\u2019\u00e9lections locales, finalement report\u00e9es, que le principal parti serbe a dit vouloir boycotter.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/11/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/f9c33cf_f642e1e6be004f0d975b3fd0e361a216-0-4e8d0a8978fe47c787ea17d3afa70fa3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kosovo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kosovo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/11/19-3">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le président ukrainien interviendra mardi en visio lors de cette conférence « pour la résilience et la reconstruction de l’Ukraine » à laquelle participeront quarante-sept pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube du dimanche 11 décembre                     Le contexte          Image de couverture :   LUDOVIC MARIN / AFP          Les forces russes ont « transformé la ville de Bakhmout en ruines », a déclaré le président Volodymyr Zelensky, tandis que l’armée ukrainienne a signalé samedi des tirs de missiles, de roquettes et d’avions dans plusieurs régions du pays. « La situation reste très difficile » dans plusieurs villes de la ligne de front, a ajouté le président ukrainien dans son discours vidéo nocturne.Le ministère de la défense russe a pour sa part affirmé samedi que les troupes russes avaient poursuivi leur offensive du Donbass en direction de la ville de Lyman, située à 65 kilomètres au nord de Bakhmout. Mais le porte-parole du gouvernement ukrainien, Oleksandr Shtupun, assure que les forces ukrainiennes ont repoussé les attaques russes à Donetsk et à Louhansk.A l’Ouest, des attaques de drones dans la nuit de vendredi à samedi ont laissé une grande partie de la province d’Odessa, y compris sa ville portuaire homonyme sur la mer Noire, sans électricité. Le rétablissement complet de l’électricité pourrait prendre jusqu’à trois mois, a annoncé le gouverneur régional, Maksym Martchenko. Il a exhorté les familles dont les maisons sont sans électricité à quitter la région si possible.« La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie », a déclaré Oleksandra Matviichuk, Prix Nobel de la paix. Le Monde publie l’intégralité du discours prononcé samedi 10 décembre à Oslo par la présidente du Centre pour les libertés civiles lors de la remise du prix, également attribué au militant biélorusse Ales Bialiatski et à l’ONG russe Memorial.En exil, la dissidence biélorusse tente de poursuivre son combat démocratique, décrit notre correspondante à Varsovie, Hélène Bienvenu. Face à la répression qui sévit plus que jamais dans la Biélorussie d’Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents n’ont eu d’autre choix que de prendre la route de l’exil. Mais nombreux sont ceux qui n’ont pas abandonné leur combat pour autant.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Après la fin de « Barkhane », les « paras » du 8ᵉ RPIMa changent progressivement de guerre         Document. Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »         Reportage. En exil, la dissidence biélorusse tente de poursuivre son combat démocratique         Analyse. Les dernières figures de l’opposition poursuivies pour « discrédit » de l’armée en Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube du dimanche 11 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-11T16:30:17+00:00","coverageEndTime":"2022-12-12T04:30:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky avant la conf\u00e9r...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien interviendra mardi en visio lors de cette conf\u00e9rence \u00ab\u00a0pour la r\u00e9silience et la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle participeront quarante-sept pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Emmanuel Macron s’est entretenu avec Volodymyr Zelensky avant la conférence pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien interviendra mardi en visio lors de cette conf\u00e9rence \u00ab\u00a0pour la r\u00e9silience et la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle participeront quarante-sept pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5549/3702/1342/895/3/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-11T16:30:17+00:00"
,"endDate":"2022-12-12T04:30:17+00:00"
  Emmanuel Macron s\u2019est entretenu dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec Volodymyr Zelensky pour pr\u00e9parer la nouvelle conf\u00e9rence de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine qui se tiendra mardi 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris, ont rapport\u00e9 les deux dirigeants.          \u00ab\u00a0Avec le pr\u00e9sident Zelensky, nous avons pr\u00e9par\u00e9 les conf\u00e9rences que la France accueille mardi\u00a0: une premi\u00e8re, internationale, pour r\u00e9pondre aux besoins de l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver, et une seconde avec les entreprises fran\u00e7aises qui s\u2019engagent dans la reconstruction du pays\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur Twitter.          \u00ab\u00a0Nous avons synchronis\u00e9 nos positions avant un sommet virtuel du G7 et la conf\u00e9rence de soutien qui se tient \u00e0 Paris. Nous avons discut\u00e9 de la mise en \u0153uvre de notre plan de paix en dix points, de coop\u00e9ration dans la d\u00e9fense et de stabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a aussi tweet\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          M.\u00a0Zelensky interviendra en visio lors de cette conf\u00e9rence de mardi \u00ab\u00a0pour la r\u00e9silience et la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tandis que son premier ministre sera pr\u00e9sent. Selon l\u2019Elys\u00e9e, \u00ab\u00a0des chefs d\u2019Etats, des chefs de gouvernements, des ministres\u00a0\u00bb de quarante-sept pays participeront, de m\u00eame que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019entretient avec Volodymyr Zelensky avant la conf\u00e9rence pour l\u2019Ukraine, mardi \u00e0 Par...","dateModified":"2022-12-11T14:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T14:11:37+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont attaqu\u00e9 samedi soir la ville sous occupation russe de Melitopol, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont indiqu\u00e9 des sources officielles prorusses et d\u2019autres, fid\u00e8les \u00e0 Kiev. Cette ville strat\u00e9gique, qui comptait un peu plus de 150\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dont Moscou revendique l\u2019annexion.          Les deux camps ont communiqu\u00e9 des informations contradictoires sur les cibles des frappes et les victimes, que l\u2019Agence France-Presse (AFP) et Le Monde n\u2019\u00e9taient pas en mesure de v\u00e9rifier dimanche.          Selon Ievhen Balytsky, chef nomm\u00e9 par la Russie de la r\u00e9gion de Zaporijia, les forces ukrainiennes ont utilis\u00e9 des lance-roquettes \u00e0 longue port\u00e9e am\u00e9ricains Himars pour frapper Melitopol vers 21\u00a0heures samedi. L\u2019attaque a, selon lui, d\u00e9truit un \u00ab\u00a0centre de loisirs\u00a0\u00bb aux abords de la ville, tuant deux personnes et en blessant dix autres. L\u2019endroit a \u00e9t\u00e9 atteint au moment o\u00f9 des gens d\u00eenaient, a-t-il assur\u00e9. Deux roquettes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites en vol, et quatre autres ont atteint leur cible, a ajout\u00e9 ce responsable.          Un autre officiel r\u00e9gional prorusse, Vladimir Rogov, a diffus\u00e9 une photo d\u2019un important incendie ravageant le \u00ab\u00a0centre de loisirs\u00a0\u00bb.          Ivan Fedorov, le maire de la ville qu\u2019il a d\u00fb fuir face aux Russes, a affirm\u00e9 pour sa part que les forces ukrainiennes ont tu\u00e9 des dizaines \u00ab\u00a0d\u2019envahisseurs\u00a0\u00bb en frappant la ville. Aucun commentaire n\u2019\u00e9tait disponible dans l\u2019imm\u00e9diat de la part de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Les lance-roquettes Himars ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la contre-offensive ukrainienne face aux forces russes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine cible la ville de Melitopol sous occupation russe","dateModified":"2022-12-11T14:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T11:36:31+00:00","articleBody":"     Dans la ville d\u2019Odessa, au bord de la mer Noire, les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019urgence se poursuivaient \u00e0 la suite d\u2019attaques de drones russes, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale.          Les autorit\u00e9s ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que des \u00ab\u00a0interruptions de l\u2019approvisionnement en eau\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9taient produites en raison de pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans certains quartiers de la ville.          Samedi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que plus de 1,5\u00a0million de personnes se sont retrouv\u00e9es sans \u00e9lectricit\u00e9 dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa apr\u00e8s des frappes russes au moyen de drones iraniens. Odessa \u00e9tait une destination de vacances pris\u00e9e de nombreux Ukrainiens et Russes avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes russes, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                Des travailleurs s\u2019affairent le 7 d\u00e9cembre 2022 pour r\u00e9parer une ligne \u00e0 haute tension d\u00e9truite par des frappes russes, pr\u00e8s d\u2019Odessa. (Photo OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP) OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/5d70190_5951455-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 se poursuivent \u00e0 Odessa apr\u00e8s des attaques de drones russes","dateModified":"2022-12-11T11:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T11:32:33+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es dans des bombardements russes qui ont vis\u00e9 la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche son gouverneur, Iaroslav Ianouchevytch.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a de nouveau attaqu\u00e9 les quartiers r\u00e9sidentiels de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur, sur son compte Telegram, affirmant que l\u2019arm\u00e9e russe avait frapp\u00e9 une maternit\u00e9, un caf\u00e9 et un immeuble d\u2019habitation. \u00ab\u00a0La nuit derni\u00e8re, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des bombardements russes\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, a annonc\u00e9 le gouverneur, pr\u00e9cisant que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00ab\u00a0\u00e0 pr\u00e8s de 90\u00a0%\u00a0\u00bb dans la ville elle-m\u00eame et dans ses environs. Il a ajout\u00e9 que cinq autres personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 des degr\u00e9s divers dans les \u00ab\u00a045 frappes\u00a0\u00bb qui ont vis\u00e9 la r\u00e9gion avec de l\u2019artillerie, des lance-roquettes multiples, des chars et des mortiers.          Avant leur retraite en novembre, les forces russes ont d\u00e9truit les infrastructures des services publics de base de la ville et ont depuis bombard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises Kherson.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements russes font plusieurs victimes dans la r\u00e9gion de Kherson, annonce son gouverneur","dateModified":"2022-12-11T11:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T09:18:54+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Dmitri Medvedev, a affirm\u00e9 dimanche que Moscou intensifiait la production des \u00ab\u00a0moyens de destruction les plus puissants, y compris ceux fond\u00e9s sur de nouveaux principes\u00a0\u00bb , en mena\u00e7ant de s\u2019en servir contre l\u2019Occident.          \u00ab\u00a0Notre ennemi ne s\u2019est pas retranch\u00e9 uniquement dans le gouvernement de Kiev. (\u2026) Il est aussi en Europe, en Am\u00e9rique du Nord, au Japon, en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande et dans d\u2019autres endroits ayant pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance aux nazis de notre temps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.          M.\u00a0Medvedev n\u2019a pas d\u00e9taill\u00e9 ce que recouvraient les armes fond\u00e9es sur de \u00ab\u00a0nouveaux principes\u00a0\u00bb, mais il pourrait s\u2019agir de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations d\u2019armes hypersoniques que la Russie se targue de d\u00e9velopper activement ces derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0intensifie la production des moyens de destruction les plus puissants\u00a0\u00bb, selon Medvedev","dateModified":"2022-12-11T09:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T05:21:43+00:00","articleBody":"     Pour documenter les futures poursuites contre Moscou, la justice ukrainienne proc\u00e8de, avec les moyens dont elle dispose, \u00e0 l\u2019analyse des d\u00e9pouilles de victimes mortes \u00e0 la suite d\u2019exactions russes, explique dans un reportage notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tavriske et \u00e0 Nova Zoria, Jacques Follorou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, l\u2019espoir de faire parler les corps","dateModified":"2022-12-11T15:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T05:03:01+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont \u00ab\u00a0transform\u00e9 la ville de Bakhmout en ruines\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, tandis que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a signal\u00e9 samedi des tirs de missiles, de roquettes et d\u2019avions dans plusieurs r\u00e9gions du pays. \u00ab\u00a0La situation reste tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans plusieurs villes de la ligne de front, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son discours vid\u00e9o nocturne.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pour sa part affirm\u00e9 samedi que les troupes russes avaient poursuivi leur offensive du Donbass en direction de la ville de Lyman, situ\u00e9e \u00e0 65 kilom\u00e8tres au nord de Bakhmout. Mais le porte-parole du gouvernement ukrainien, Oleksandr Shtupun, assure que les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 les attaques russes \u00e0 Donetsk et \u00e0 Louhansk.          A l\u2019Ouest, des attaques de drones dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi ont laiss\u00e9 une grande partie de la province d\u2019Odessa, y compris sa ville portuaire homonyme sur la mer Noire, sans \u00e9lectricit\u00e9. Le r\u00e9tablissement complet de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pourrait prendre jusqu\u2019\u00e0 trois mois, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Maksym Martchenko. Il a exhort\u00e9 les familles dont les maisons sont sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 quitter la r\u00e9gion si possible.          \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine n\u2019est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux syst\u00e8mes\u00a0: l\u2019autoritarisme et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Oleksandra Matviichuk, Prix Nobel de la paix. Le Monde publie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du discours prononc\u00e9 samedi 10\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Oslo par la pr\u00e9sidente du Centre pour les libert\u00e9s civiles lors de la remise du prix, \u00e9galement attribu\u00e9 au militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski et \u00e0 l\u2019ONG russe Memorial.          En exil, la dissidence bi\u00e9lorusse tente de poursuivre son combat d\u00e9mocratique, d\u00e9crit notre correspondante \u00e0 Varsovie, H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu. Face \u00e0 la r\u00e9pression qui s\u00e9vit plus que jamais dans la Bi\u00e9lorussie d\u2019Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents n\u2019ont eu d\u2019autre choix que de prendre la route de l\u2019exil. Mais nombreux sont ceux qui n\u2019ont pas abandonn\u00e9 leur combat pour autant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du dimanche 11\u00a0d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-11T06:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html#784357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-s-est-entretenu-avec-volodymyr-zelensky-avant-la-conference-pour-l-ukraine_6153910_3210.html","datePublished":"2022-12-11T05:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans le nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/464/0/5549/2774/1342/671/60/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-12-11T06:46:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5549/3702/1342/895/3/0/ddd53f8_5968741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/11/19-4">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Samedi, la présidente du Parlement, Roberta Metsola, a fait savoir qu’elle suspendait le titre et les pouvoirs de vice-présidente d’Eva Kaili, interpellée vendredi par la police belge.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Soupçons de corruption au Parlement européen : quatre personnes, dont la vice-présidente grecque, Eva Kaili, ont été écrouées      Samedi, la présidente du Parlement, Roberta Metsola, a fait savoir qu’elle suspendait le titre et les pouvoirs de vice-présidente d’Eva Kaili, interpellée vendredi par la police belge.       Le Monde avec AFP     Publié le 11 décembre 2022 à 13h46, mis à jour le 11 décembre 2022 à 18h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/12/11/19-5">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le résultat du rapport de force avec la Turquie sera déterminant pour les défis sécuritaires de demain, assure Patrice Franceschi dans une tribune au « Monde ». Pour l’écrivain, Emmanuel Macron et Joe Biden doivent continuer à résister au président turc.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Turquie         « Il nous faut résister, coûte que coûte, à l’expansionnisme turc en pays kurde »   Tribune        Patrice Franceschi  Ecrivain        Le résultat du rapport de force avec la Turquie sera déterminant pour les défis sécuritaires de demain, assure Patrice Franceschi dans une tribune au « Monde ». Pour l’écrivain, Emmanuel Macron et Joe Biden doivent continuer à résister au président turc.   Publié le 11 décembre 2022 à 11h00, mis à jour le 11 décembre 2022 à 11h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 20 novembre, en violation de toutes les lois internationales, Recep Tayyip Erdogan, le raïs de Turquie, s’en est pris aux Kurdes de Syrie par une attaque massive de son aviation, de ses drones et de son artillerie. Objectif : en finir avec ces « terroristes » auxquels il attribue – puisqu’il faut bien un prétexte – l’attentat survenu quelques jours plus tôt à Istanbul. Magnifique falsification du réel. Les Kurdes se sont toujours bien gardés de provoquer leur puissant voisin, toutes les chancelleries le savent. La vérité, c’est qu’ils bloquent depuis des années l’expansionnisme turc dans la région en combattant les groupes islamistes instrumentalisés par Ankara. Pour Erdogan, le verrou kurde doit sauter.          Ainsi, nous l’avons laissé faire. Résultat : plus de six cents frappes tout le long des 800 kilomètres de frontière séparant la Syrie de la Turquie. Comme les Russes en Ukraine – le parallèle devrait frapper tous les esprits –, Erdogan s’en prend principalement aux infrastructures civiles kurdes : silos à grain, centrales électriques, écoles, hôpitaux, tout y passe.          Petit rappel historique pour souligner combien cette attaque d’une violence encore jamais vue concerne directement notre sécurité : à partir de 2015, l’appui apporté par la coalition internationale aux Kurdes et à leurs alliés chrétiens et arabes pour vaincre Daech [acronyme arabe de l’organisation Etat islamique], responsable des attentats que l’on sait, avait permis, au terme d’une guerre victorieuse, l’établissement en 2019 d’un véritable bouclier anti-islamiste dans le nord de la Syrie, sur une surface grande comme quatre fois le Liban – ce qui n’est pas rien. Nous étions pour longtemps protégés d’une résurgence des groupes terroristes de la région.          Erdogan ne pouvait le tolérer. D’autant que les Kurdes, en dépit de lourdes pertes – trente-six mille tués et blessés pour avoir été nos « troupes au sol » –, avaient établi chez eux un Etat de fait où s’exerçait une révolution politique sortie de la matrice de la pensée occidentale : démocratie, égalité hommes-femmes, laïcité, respect des minorités. Tout aussi inacceptable pour Erdogan – et l’ensemble des régimes du Moyen-Orient, d’ailleurs. Tous craignent une extension de ce modèle dans leurs pays.          Epuration ethnique définitive          En octobre 2019, par l’une de ses foucades incompréhensibles, Donald Trump, le président des Etats-Unis, avait consenti à voir les Turcs s’emparer de la partie centrale du Kurdistan syrien. C’était la troisième fois que les alliés occidentaux des Kurdes cédaient à la pression turque et « permettaient » à Erdogan d’envahir militairement leur pays. En 2016, ils lui avaient accordé la région du Shahba et en 2018 le canton d’Afrin, où se déroule toujours un épouvantable nettoyage ethnique qui n’émeut à peu près personne.        Il vous reste 57.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/11/il-nous-faut-resister-coute-que-coute-a-l-expansionnisme-turc-en-pays-kurde_6153928_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il nous faut r\u00e9sister, co\u00fbte que co\u00fbte, \u00e0 l\u2019expansionnisme turc en pays kurde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-11T11:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-11T11:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-11T11:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Russie","Turquie","Europe"],"description":"Le r\u00e9sultat du rapport de force avec la Turquie sera d\u00e9terminant pour les d\u00e9fis s\u00e9curitaires de demain, assure Patrice Franceschi dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Pour l\u2019\u00e9crivain, Emmanuel Macron et Joe Biden doivent continuer \u00e0 r\u00e9sister au pr\u00e9sident turc.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrice Franceschi","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/74854a9_cac29d4bee7443e1adf67ee55d912542-0-bcce9a1b661f4f57a86752266312f800.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/11/19-6">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le chercheur Olivier Grojean plaide, dans une tribune au « Monde », pour supprimer l’inscription du PKK sur la liste européenne des organisations terroristes afin de rétablir un équilibre face aux politiques « antikurdes » de la Turquie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Turquie         Moyen-Orient : « Il apparaît nécessaire d’imposer le Parti des travailleurs du Kurdistan à la table des négociations »   Tribune        Olivier Grojean  politologue        Le chercheur Olivier Grojean plaide, dans une tribune au « Monde », pour supprimer l’inscription du PKK sur la liste européenne des organisations terroristes afin de rétablir un équilibre face aux politiques « antikurdes » de la Turquie.   Publié le 11 décembre 2022 à 08h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 13 novembre, un attentat faisait six morts à Istanbul. La Turquie a aussitôt pointé du doigt le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et lancé une campagne de bombardements contre l’Administration autonome du nord et de l’est de la Syrie, qu’elle accuse d’être liée au PKK : ces attaques ont fait plus de 70 morts, alors qu’on ne sait toujours pas réellement qui est à l’origine de l’attentat, ce qui arrange bien le président turc, Recep Tayyip Erdogan, à quelques mois d’élections où il apparaît fragilisé.          Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France et la Russie n’ont que mollement protesté en appelant la Turquie à la « retenue », alors que celle-ci menace toujours plus d’une intervention militaire terrestre. Cet événement meurtrier est une bonne illustration des errements des politiques occidentales à l’égard du Moyen-Orient, qui concernent la gestion du Nord-Est syrien, la place accordée à la Turquie comme acteur régional et international, et la législation antiterroriste européenne. Un petit retour empirique apparaît néanmoins nécessaire à la bonne compréhension de ces trois enjeux.          Il faut en effet d’abord mettre fin à un mythe qui a la vie dure depuis 2014, à savoir la distinction claire établie entre, d’une part, les Forces démocratiques syriennes (FDS) et Unités de protection du peuple (YPG), qui seraient les « vrais » combattants de la liberté, et, d’autre part, le PKK, qui resterait une organisation « terroriste ». C’est ce mythe qui a autorisé les Etats-Unis à armer et former les FDS, au grand dam de la Turquie, alors que le PKK restait considéré comme terroriste par l’Union européenne (UE) et les Etats-Unis.          Un objectif caché          Evidemment, toutes les forces de la coalition ont bien rencontré des kadro du PKK sur le terrain syrien, mais il ne valait mieux pas le dire, alors que tout le monde savait. Les YPG et FDS, affiliées donc au PKK, ont ainsi arrêté Daech [acronyme arabe de l’organisation Etat islamique] à Kobané en 2014-2015, ont repris Rakka et Deir ez-Zor en 2017-2018, et ont finalement anéanti les derniers bastions de l’organisation Etat islamique (EI) à Baghouz en mars 2019. Ce sont également ces forces qui gèrent aujourd’hui, dans des camps surpeuplés, tous les prisonniers de l’EI non rapatriés en Occident. Ce mythe a donc bien servi les intérêts de la coalition ; il apparaît néanmoins de plus en plus contre-productif.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Bernard-Henri Lévy : « Non à l’abandon des Kurdes syriens face à Erdogan ! »                 En effet, la coalition contre l’EI a d’abord des politiques contradictoires et très incertaines au sujet du Nord-Est syrien. Il n’y a pas de programme, pas de porte de sortie. Les Etats-Unis n’ont que deux objectifs affichés depuis 2018 : défendre les puits de pétrole à l’est et empêcher toute résurgence de l’EI, en protégeant au minimum les FDS et l’Administration autonome d’une invasion turque, même si, avec la Russie, ils ont laissé la Turquie prendre la région d’Afrin en 2018 et la zone Tall Abyad-Serêkaniyê en 2019.        Il vous reste 56.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/11/moyen-orient-il-apparait-necessaire-d-imposer-le-parti-des-travailleurs-du-kurdistan-a-la-table-des-negociations_6153916_3232.html"},"headline":"Moyen-Orient\u00a0: \u00ab\u00a0Il appara\u00eet n\u00e9cessaire d\u2019imposer le Parti des travailleurs du Kurdistan \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-11T08:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-11T08:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Moyen-Orient","Tribunes","Turquie","Europe"],"description":"Le chercheur Olivier Grojean plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour supprimer l\u2019inscription du PKK sur la liste europ\u00e9enne des organisations terroristes afin de r\u00e9tablir un \u00e9quilibre face aux politiques \u00ab\u00a0antikurdes\u00a0\u00bb de la Turquie.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Grojean","description":"politologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/100/0/4000/2000/1342/671/60/0/b22d471_5498685-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/11/19-7">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ A Cincu, l’arrivée d’un premier escadron de blindés aux côtés des soldats français s’inscrit dans la volonté de prévenir une extension du conflit, tout en se préparant à une éventuelle confrontation « de haute intensité » avec la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : en Roumanie, les chars Leclerc déployés par la France font leur retour sur le terrain      A Cincu, l’arrivée d’un premier escadron de blindés aux côtés des soldats français s’inscrit dans la volonté de prévenir une extension du conflit, tout en se préparant à une éventuelle confrontation « de haute intensité » avec la Russie.          Par Cédric Pietralunga(Cincu (Roumanie), envoyé spécial )         Publié le 11 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 11 décembre 2022 à 11h14    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un char français Leclerc du 1er Régiment de Chasseurs de Thierville-sur-Meuse (Meuse) sur la zone d’entraînement militaire de Cincu, lors d’un exercice dans le cadre de la mission « Aigle » de l’OTAN, en Roumanie, le 8 décembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               Dans la plaine, le brouillard peine à se dissiper quand soudain, une bruyante canonnade retentit sur les hauteurs. Disposés en arc de cercle sur le flanc d’une colline boueuse, au pied de laquelle s’égaye un troupeau de moutons, quatre chars Leclerc français viennent de tirer sur une position ennemie, située à 1 800 mètres en contrebas. L’objectif du jour de ces monstres d’acier de 54 tonnes ? Ralentir l’avancée des forces adverses à coups d’obus de 120 mm, pour protéger une contre-offensive menée par une poignée de fantassins et de véhicules blindés français, néerlandais et roumains, sous l’œil d’un drone Reaper américain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés                 Bienvenue à Cincu, le plus grand centre d’entraînement militaire de Roumanie. C’est ici, au pied de la chaîne des Carpates, à 700 mètres d’altitude, que la France se prépare, avec ses alliés, à une éventuelle confrontation avec la Russie. Décidée après l’invasion de l’Ukraine par les troupes de Moscou, afin de renforcer le flanc est de l’OTAN, la mission « Aigle » mobilise déjà près d’un millier de soldats tricolores et devrait encore grossir de quelques centaines de militaires dans les prochains mois. « C’est notre plus importante opération extérieure depuis le retrait du Mali », assure le colonel Alexandre de Féligonde, chef de corps du 1er régiment de chasseurs (1er RCh) de Verdun, qui commande le bataillon de l’Alliance atlantique en Roumanie.          Après les premiers mois consacrés à la logistique et à la construction d’un camp à Cincu, capable d’accueillir quelque 1 200 soldats pour une durée prévue de quatre à cinq ans, les troupes françaises rentrent dans le dur de leurs entraînements, avec des manœuvres quasi quotidiennes dans la glaise et le froid. Le 16 novembre, elles ont reçu le renfort d’un escadron de 13 chars Leclerc et des blindés qui les accompagnent, soit 140 véhicules de combat. Depuis la guerre du Kosovo, où la France était intervenue sous mandat de l’ONU à la fin des années 1990 pour séparer Serbes et Kosovars, jamais l’armée de terre n’avait déployé autant de chars d’assaut hors de ses frontières.          « Message de puissance »          A écouter les militaires, cet envoi exceptionnel est un « message de puissance » adressé à la Russie, alors que Moscou menace régulièrement les pays de l’Alliance atlantique de représailles pour leur soutien à l’Ukraine. « Sans être directement impliqué dans cette guerre, notre pays mobilise ses forces pour éviter toute extension du conflit dans les frontières des pays de l’OTAN », explique-t-on au ministère des armées. Au total, près de 1 500 soldats français sont aujourd’hui déployés en Roumanie, mais aussi en Estonie et en Lituanie, dans le cadre de missions dites de « réassurance » de l’OTAN. Le coût de ces missions pour la France est estimé à 450 millions d’euros pour 2022.        Il vous reste 58.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/11/la-france-deploie-ses-premiers-chars-leclerc-en-roumanie_6153907_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Roumanie, les chars Leclerc d\u00e9ploy\u00e9s par la France font leur retour sur le terrain","dateCreated":"2022-12-11T06:00:25+01:00","datePublished":"2022-12-11T06:00:25+01:00","dateModified":"2022-12-11T11:14:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Roumanie","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"A Cincu, l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un premier escadron de blind\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des soldats fran\u00e7ais s\u2019inscrit dans la volont\u00e9 de pr\u00e9venir une extension du conflit, tout en se pr\u00e9parant \u00e0 une \u00e9ventuelle confrontation \u00ab\u00a0de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb avec la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga","description":"Cincu (Roumanie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/390/0/4680/2340/1342/671/60/0/fa9e679_1670660539711-446410.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/11/19-8">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Pour documenter les futures poursuites contre Moscou, la justice ukrainienne procède, avec les moyens dont elle dispose, à l’analyse des dépouilles de victimes mortes à la suite d’exactions russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Kherson, l’espoir de faire parler les corps   Par Jacques Follorou (Tavriske et Nova Zoria (Ukraine), envoyé spécial)   Publié le 11 décembre 2022 à 05h00, mis à jour le 11 décembre 2022 à 16h50     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePour documenter les futures poursuites contre Moscou, la justice ukrainienne procède, avec les moyens dont elle dispose, à l’analyse des dépouilles de victimes mortes à la suite d’exactions russes.                Mardi 6 décembre, sur une petite hauteur aux confins de la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, un cimetière ceint d’un petit muret en béton, figé par le froid et le vent, semble avoir été oublié par le temps. Dans la campagne couverte de neige, la guerre résonne au loin du son des lance-roquettes russes qui visent le territoire ukrainien. Mais, ce jour-là, à cet endroit, se joue un autre combat, celui du droit. Un adjoint du procureur de Kherson, Dmitro Chechenko, un médecin légiste, Igor Motritch, quatre policiers et deux membres de la défense territoriale procèdent à l’exhumation de deux corps dans le cadre d’une enquête sur la mort, le 5 mars, d’Anna Manzirokha, 38 ans, et de son cousin Guennadi Vengrenovski, 52 ans. De quoi documenter les futures poursuites contre la Russie pour crimes de guerre.                              Des policiers participent à l’exhumation du corps de Guennadi Vengrenovski dans le cimetière de Nova Zorya, dans l’oblast de Kherson (Ukraine), le 6 décembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Voilà plus de huit mois, dix jours après le début de l’offensive russe sur l’Ukraine du 24 février, la voiture où ont pris place Anna et Guennadi, au volant, quitte la voie rapide qui relie Kherson à Mykolaïv. Ils tournent à gauche dans la Lada rouge de Guennadi en direction du village où Anna est attendue par son mari Sacha, sa fille de 20 ans et son fils de 12 ans. Dans le chaos de la guerre, elle a pris sa décision : il lui faut partir à l’étranger, avec ses enfants, comme des millions d’autres femmes sont alors en train de le faire dans le pays. Dans un premier temps, elle vient au village retrouver sa famille, et c’est son cousin qui l’emmène. En chemin, aux abords du village de Nadiezdhivka, sur une ligne droite, rapporte l’envoyé du procureur, « leur véhicule a croisé un convoi de chars et des soldats russes ont ouvert le feu sans raison ».          Ils sont mortellement touchés. Les témoins ont indiqué aux enquêteurs que des soldats russes enivrés jouaient au ball-trap avec les voitures de civils circulant sur la route. Celle d’Anna et de Guennadi roulait avec trois autres véhicules qui sont parvenus à s’échapper. Personne n’osera approcher de la scène de crime pendant deux jours, laissant les corps sans vie dans la Lada criblée de balles. Des membres de la famille finiront par aller les chercher. Peu de temps après, un char russe aplatira la voiture sous ses chenilles et la poussera dans le fossé où elle gît toujours, vestige d’exactions sur lesquelles la justice entend faire la lumière. On distingue encore plus d’une cinquantaine d’impacts de gros calibres et les marques des chenilles sur la tôle compressée.                              La voiture dans laquelle ont été tués Guennadi Vengrenovski et Anna Manzirokha en mars gît sur le bord de la route près de Nadiezdhivka, dans l’oblast de Kherson (Ukraine), le 6 décembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Manipulation impossible des corps          « Il nous faut examiner les corps pour déterminer les causes exactes de la mort », poursuit le procureur adjoint qui a fait venir Sacha, le mari d’Anna. C’est lui, avec un ami, qui déterre le cercueil de sa femme enfoui sous près de deux mètres de terre. Alors qu’il creuse, on aperçoit, au loin, les maisons dispersées du hameau de Nova Zorya que beaucoup de gens ici appellent « Armian », à cause de la forte communauté arménienne qui y réside.        Il vous reste 59.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/11/guerre-en-ukraine-a-kherson-l-espoir-de-faire-parler-les-corps_6153893_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, l\u2019espoir de faire parler les corps","dateCreated":"2022-12-11T05:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-11T05:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-11T16:50:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Pour documenter les futures poursuites contre Moscou, la justice ukrainienne proc\u00e8de, avec les moyens dont elle dispose, \u00e0 l\u2019analyse des d\u00e9pouilles de victimes mortes \u00e0 la suite d\u2019exactions russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou","description":"Tavriske et Nova Zoria (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/843/0/5000/2500/1342/671/60/0/82f7b39_1670591677539-06122022-l2790637.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/11/19-9">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les tensions sont vives dans le nord du petit Etat, où se sont produits ces derniers jours des blocages de circulation, des fusillades et une attaque contre une patrouille de police.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Kosovo           La Serbie va demander à l’OTAN l’autorisation de déployer des forces de sécurité au Kosovo      Les tensions sont vives dans le nord du petit Etat, où se sont produits ces derniers jours des blocages de circulation, des fusillades et une attaque contre une patrouille de police.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié le 10 décembre 2022 à 22h41, mis à jour le 11 décembre 2022 à 07h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des camions utilisés pour barrer une route près du village de Rudare, dans le nord du Kosovo, le 10 décembre 2022.  BOJAN SLAVKOVIC / AP                 La Serbie va demander à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) l’autorisation de déployer des forces de sécurité au Kosovo, a déclaré samedi 10 décembre le président Aleksandar Vucic, tout en ajoutant ne se faire « aucune illusion » sur la réponse. Le dirigeant a précisé lors d’une conférence de presse qu’il adresserait une lettre en ce sens au commandant de la Force pour le Kosovo (KFOR), dirigée par l’OTAN sur mandat de l’Organisation des Nations unies (ONU), en vertu de la résolution du Conseil de sécurité qui a mis fin à la guerre du Kosovo (1998-1999).            Aux termes de la résolution de l’ONU, la Serbie a le pouvoir de déployer jusqu’à un millier de militaires, policiers ou douaniers, sur les sites religieux orthodoxes, dans les zones à majorité serbe et aux postes-frontières, sous réserve du feu vert de la KFOR. Ce serait la première fois que Belgrade formulerait une telle demande.            Démissions en cascade            Cette annonce de M. Vucic fait suite à des tensions croissantes dans le nord du Kosovo à majorité serbe. Des centaines de Serbes du Kosovo avaient érigé plus tôt dans la journée des barricades sur une route dans le nord du pays, bloquant le trafic à deux importants points de passage à la frontière avec la Serbie, a signalé la police. Ces derniers jours se sont produites des explosions, des fusillades et une attaque ayant pris pour cible une patrouille de police, dans laquelle un policier kosovar albanais a été blessé.                 Selon les médias locaux, les protestataires de la minorité serbe du Kosovo sont outrés par l’arrestation d’un ancien policier d’origine ethnique serbe soupçonné d’être impliqué dans des attaques contre des policiers kosovars.            L’attaque dans laquelle le policier avait été blessé jeudi avait eu lieu après le déploiement, dans le nord du Kosovo, de policiers kosovars albanais. Selon le gouvernement, ce déploiement a été décidé après la démission collective des Serbes travaillant dans les institutions publiques, y compris la police. Les membres serbes des forces de l’ordre et les fonctionnaires avaient démissionné pour protester contre la décision des autorités kosovares de remplacer les plaques d’immatriculation émises par la Serbie par celles émises par le Kosovo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Serbie et Kosovo mettent fin à la querelle des plaques d’immatriculation                   Les dernières tensions ont éclaté après la décision des autorités kosovares d’organiser le 18 décembre, dans les municipalités à majorité serbe, des élections locales que les principaux partis politiques serbes ont annoncé vouloir boycotter. Des explosions et des fusillades ont été entendues jeudi au moment où les responsables chargés des élections ont visité deux municipalités du nord du Kosovo afin de préparer le scrutin, mais aucun blessé n’a été signalé. Peu après la mise en place des barricades, la présidente du Kosovo, Vjosa Osmani, a annoncé qu’elle avait décidé de reporter les élections locales au 23 avril.                La minorité serbe du Kosovo, qui compte au total environ 120 000 membres, refuse la loyauté à Pristina avec les encouragements de Belgrade, qui ne reconnaît pas l’indépendance du Kosovo proclamée en 2008, contrairement aux Etats-Unis et à la plupart des pays d’Europe.                             Lire aussi :  Mondial 2022 : la FIFA ouvre une procédure contre la Serbie pour un drapeau niant l’indépendance du Kosovo                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La construction européenne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/la-serbie-va-demander-a-l-otan-l-autorisation-de-deployer-des-forces-de-securite-au-kosovo_6153885_3210.html"},"headline":"La Serbie va demander \u00e0 l\u2019OTAN l\u2019autorisation de d\u00e9ployer des forces de s\u00e9curit\u00e9 au Kosovo","dateCreated":"2022-12-10T22:41:37+01:00","datePublished":"2022-12-10T22:41:37+01:00","dateModified":"2022-12-11T07:27:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kosovo"],"keywords":["Kosovo","International","Europe"],"description":"Les tensions sont vives dans le nord du petit Etat, o\u00f9 se sont produits ces derniers jours des blocages de circulation, des fusillades et une attaque contre une patrouille de police.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/489/0/6178/3089/1342/671/60/0/3f01fea_9542f006ed604d3cb8208be0cabc600d-0-ace65ea6d12d4b7eb2c3ccf2b73efceb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kosovo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kosovo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/11/19-10">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’eurodéputée grecque avait été interpellée vendredi. Elle est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent du Qatar pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Union européenne           Soupçonnée de corruption, Eva Kaili est suspendue de ses fonctions de vice-présidente du Parlement européen      L’eurodéputée grecque avait été interpellée vendredi. Elle est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent du Qatar pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 22h14, mis à jour le 11 décembre 2022 à 07h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Eva Kaili, le 7 décembre 2022, au Parlement européen, à Bruxelles.  ERIC VIDAL / AFP                 L’eurodéputée grecque et vice-présidente du Parlement européen, Eva Kaili, auditionnée depuis vendredi dans une enquête de la justice belge sur des soupçons de corruption en lien avec le Qatar, s’est vu retirer provisoirement, samedi 10 décembre, les tâches que lui avait déléguées la présidente Roberta Metsola.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen secoué par une enquête pour corruption au profit présumé du Qatar                   « A la lumière des enquêtes judiciaires en cours menées par les autorités belges, la présidente Metsola a décidé de suspendre avec effet immédiat tous les pouvoirs, devoirs et tâches qui ont été délégués à Eva Kaili en sa qualité de vice-présidente du Parlement européen », a annoncé dans la soirée un porte-parole de Mme Metsola.                 « Il ne s’agit pas d’un incident isolé », a réagi l’organisation Transparency International. « Depuis plusieurs décennies, le Parlement a laissé se développer une culture de l’impunité (…) et une absence totale de contrôle éthique indépendant. »            Cinq personnes, dont Eva Kaili, ont été arrêtées vendredi à Bruxelles, à l’issue d’au moins seize perquisitions dans une enquête sur des soupçons de versements d’argent « importants » par un pays du Golfe pour influencer les décisions des eurodéputés. Le parquet fédéral n’a pas nommé le pays, mais une source judiciaire proche du dossier a confirmé qu’il s’agissait du Qatar.            Le Quatar dément            « Toute allégation de mauvaise conduite de la part de l’Etat du Qatar témoigne d’une grave désinformation », a réagi samedi un responsable du gouvernement qatari sollicité par l’Agence France-Presse.                L’affaire éclate en plein Mondial de football, alors que le pays organisateur doit déployer des efforts pour défendre sa réputation, décriée en matière de respect des droits humains, notamment ceux des travailleurs.            Samedi, les auditions de cinq suspects se sont poursuivies à Bruxelles, selon un porte-parole du parquet fédéral.            Un éventuel placement en détention provisoire par le juge d’instruction doit être décidé dans un délai de quarante-huit heures après l’interpellation, soit dimanche au plus tard.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La construction européenne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/soupconnee-de-corruption-eva-kaili-perd-la-vice-presidence-du-parlement-europeen_6153884_3210.html"},"headline":"Soup\u00e7onn\u00e9e de corruption, Eva Kaili est suspendue de ses fonctions de vice-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-10T22:14:55+01:00","datePublished":"2022-12-10T22:14:55+01:00","dateModified":"2022-12-11T07:11:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe"],"description":"L\u2019eurod\u00e9put\u00e9e grecque avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e vendredi. Elle est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir re\u00e7u de l\u2019argent du Qatar pour \u00ab\u00a0influencer les d\u00e9cisions \u00e9conomiques et politiques\u00a0\u00bb de l\u2019institution.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/71/0/6000/3000/1342/671/60/0/a88a13d_5974351-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/11/19-11">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les militaires analysent le conflit en Ukraine et se préparent à l’hypothèse d’un engagement majeur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Défense           Après la fin de « Barkhane », les « paras » du 8ᵉ RPIMa changent progressivement de guerre      Les militaires analysent le conflit en Ukraine et se préparent à l’hypothèse d’un engagement majeur.          Par Elise Vincent(Castres, Tarn, envoyée spéciale)         Publié le 10 décembre 2022 à 19h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 19h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des parachutistes du 8e régiment d’infanterie de marine descendent d’un hélicoptère Cougar lors d’un entraînement sur le terrain militaire du Causse, le 28 novembre 2022.  CAPORAL-CHEF ALEXANDRE               L’hiver rend l’air piquant, en ce début décembre, au 8e régiment parachutiste d’infanterie de marine (RPIMa), à Castres. Un sapin de Noël et une crèche ornent le hall du « PC1 », le bâtiment où se trouve le bureau du chef de corps. Les permissions de fin d’année approchent au quartier Fayolle, la caserne du « 8 ». Ces derniers jours n’ont pas été de tout repos pour les 1 200 soldats d’élite de ce régiment, dont certaines unités ont été parmi les dernières à quitter le Mali, en août, et les premières à ouvrir la base de Cincu, en Roumanie, où la France contribue, depuis février, à la défense du flanc est de l’Europe, pour le compte de l’OTAN.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Roumanie, les chars Leclerc déployés par la France font leur retour sur le terrain                 Alors que la guerre en Ukraine fait rage et que la France a officiellement mis fin à l’opération « Barkhane » au Sahel cet été, au 8e RPIMa comme ailleurs au sein de l’armée de terre, un soin particulier est désormais accordé à la « préparation opérationnelle ». En clair, l’aguerrissement, même sans « opex » majeure. Hormis la Roumanie, les opportunités de missions se sont réduites pour nombre de régiments. « Le cycle normal a repris, résume le capitaine Yann, 34 ans, commandant de la 1re compagnie du 8e RPIMa, mais la guerre en Ukraine nous amène à aller plus loin. »          Du 28 novembre au 2 décembre, la moitié du 8e RPIMa a ainsi eu droit à cinq jours d’exercices sous la pluie froide, entraînement baptisé « Sirius », dans les forêts de la Montagne noire, sur les hauteurs castraises. Début janvier, le capitaine Yann a aussi décidé de repartir avec ses hommes pour dix jours au-dessus de 1 000 m d’altitude, dans les Pyrénées, en prévision d’« Orion », vaste exercice qui doit s’étaler sur trois mois au printemps 2023, où quelque 10 000 soldats français et alliés vont être pour la première fois engagés en même temps.          L’enjeu, selon le colonel Christophe Degand, chef de corps du 8e RPIMa, c’est désormais d’avoir des entraînements très « réalistes ». Le combat parachutiste demeure le cœur de métier de son régiment. Mais un effort est fait pour concevoir des exercices avec un ennemi « à parité » et non plus seulement en contre-insurrection, comme y étaient confrontés les Français au Sahel. L’ennemi, dans ce nouvel environnement, peut être « véhiculé » et « avec des drones », détaille-t-il. « On intègre aussi les champs immatériels : cyber, informationnels, etc. », précise-t-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Roumanie, sur la base de l’OTAN, le contingent français se prépare à la relève                 « Surtout des adaptations »          L’échec de l’opération aéroportée russe sur l’aéroport d’Hostomel, près de Kiev, qui était censée faire chuter le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, en quelques jours, en février, a été analysé dans les moindres détails au 8e RPIMa. Alors qu’avant le conflit, il était fréquent de chercher dans les archives historiques des exemples appliqués de stratégie militaire, l’Ukraine offre aujourd’hui des supports vidéo tout trouvés. « On suit beaucoup l’actualité, assure le caporal Nicolas, 24 ans. La guerre donne un sens à notre travail. »        Il vous reste 32.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/apres-la-fin-de-barkhane-les-paras-du-8-rpima-changent-progressivement-de-guerre_6153869_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s la fin de \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0paras\u00a0\u00bb du 8\u1d49 RPIMa changent progressivement de guerre","dateCreated":"2022-12-10T19:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-10T19:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-10T19:00:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Le Monde Afrique","Ukraine","International","Roumanie","Guerre en Ukraine","Sahel","Europe"],"description":"Les militaires analysent le conflit en Ukraine et se pr\u00e9parent \u00e0 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un engagement majeur.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent","description":"Castres, Tarn, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/511/0/4092/2046/1342/671/60/0/f7f9b7e_1670662280385-1366464.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/11/19-12">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le chancelier allemand a davantage parlé au président russe que la plupart des autres dirigeants occidentaux depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. « Je continuerai à lui parler parce que je veux vivre le moment où il est possible de sortir de cette situation. Et cela n’est pas possible sans se parler les uns aux autres », a-t-il déclaré samedi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube samedi 10 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  A Bakhmout, dans l’oblast de Donetsk, le 9 décembre 2022.   STRINGER / REUTERS          Moscou a réfuté vendredi 9 décembre avoir besoin du soutien militaire de qui que ce soit en Ukraine, après les nouvelles accusations des Etats-Unis pointant un « partenariat militaire à grande échelle » et toujours plus approfondi entre Téhéran et Moscou. « Le complexe militaro-industriel russe va très bien et n’a besoin du soutien de personne », a déclaré l’ambassadeur russe à l’ONU, Vassily Nebenzia, lors d’une réunion du Conseil de sécurité vendredi après-midi.Moscou et Téhéran envisagent de lancer une production commune de drones « tueurs » en Russie, a signalé pour sa part John Kirby. Le porte-parole du Conseil de sécurité nationale de l’exécutif américain a aussi rappelé que l’Iran envisageait de vendre à la Russie des « centaines » de missiles balistiques. « L’aide va dans les deux sens », a assuré John Kirby. Selon les Etats-Unis, Moscou s’apprête à fournir à l’Iran des équipements « sophistiqués », des hélicoptères, des systèmes de défense antiaérienne et des avions de combat, a ajouté le porte-parole.Pour répondre à ce « partenariat », Washington a annoncé de nouvelles sanctions à l’encontre de Moscou. Elles visent trois entités chargées de se procurer des drones en Iran, de les acheminer et de former les Russes à leur utilisation, en particulier en Ukraine, « dans des attaques de grande envergure contre les infrastructures civiles ». Il s’agit des forces aérospatiales russes, du 924e centre étatique pour l’aviation sans pilote et du commandement du transport militaire, selon un communiqué.La Russie pourrait modifier sa doctrine militaire en introduisant la possibilité d’une frappe nucléaire préventive pour désarmer un ennemi, a aussi déclaré vendredi le président russe, Vladimir Poutine. Le président russe affirme prendre exemple sur un concept développé par les Etats-Unis. Il avait précisé il y a quelques jours qu’il n’utiliserait l’arme atomique qu’en cas d’attaque de même nature contre la Russie.Au lendemain de l’échange de la basketteuse américaine Brittney Griner contre le trafiquant d’armes russe Viktor Bout, des responsables américains et russes se sont rencontrés vendredi à Istanbul pour discuter d’« un petit nombre de sujets bilatéraux » sans lien avec la guerre en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Les propos de Macron sur les « garanties de sécurité » à apporter à la Russie utilisés « en dehors de leur contexte », selon l’Elysée         Entretien. Daniela Schwarzer, directrice de l’Open Society Foundations pour l’Europe et l’Asie centrale : « En Europe, la coopération en matière de défense est plus compliquée qu’avant la guerre en Ukraine »         Factuel. L’opposant russe Ilia Iachine condamné à huit ans et demi de prison         Décryptages. TotalEnergies coupe les ponts avec son partenaire russe, le gazier Novatek         Récit. Le désespoir des jeunes Africains ayant quitté l’Ukraine : « Je ne demande pas grand-chose, juste le droit d’étudier »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube samedi 10 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-11T05:13:53+00:00","coverageEndTime":"2022-12-11T17:13:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine: Olaf Scholz assume de continuer \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine, malgr\u00e9 sa \u00ab\u00a0brutalit\u00e9\u00a0\u00bb","description":"Le chancelier allemand a davantage parl\u00e9 au pr\u00e9sident russe que la plupart des autres dirigeants occidentaux depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Je continuerai \u00e0 lui parler parce que je veux vivre le moment o\u00f9 il est possible de sortir de cette situation. Et cela n\u2019est pas possible sans se parler les uns aux autres\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 samedi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine: Olaf Scholz assume de continuer à parler à Vladimir Poutine, malgré sa « brutalité »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chancelier allemand a davantage parl\u00e9 au pr\u00e9sident russe que la plupart des autres dirigeants occidentaux depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Je continuerai \u00e0 lui parler parce que je veux vivre le moment o\u00f9 il est possible de sortir de cette situation. Et cela n\u2019est pas possible sans se parler les uns aux autres\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/4846/3335/1342/923/3/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-11T05:13:53+00:00"
,"endDate":"2022-12-11T17:13:53+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9. ","dateModified":"2022-12-11T05:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#783113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T15:49:58+00:00","articleBody":"     Lib\u00e9r\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change avec Washington contre la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, le marchand d\u2019armes russe Viktor Bout a apport\u00e9 samedi son soutien \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine. \u00ab\u00a0Je suis fier d\u2019\u00eatre russe, et notre pr\u00e9sident, c\u2019est Poutine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans une interview au m\u00e9dia russe RT cet ex-officier de l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique, \u00e2g\u00e9 de 55\u00a0ans, qui dit soutenir \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb l\u2019attaque pilot\u00e9e par le Kremlin en Ukraine.          \u00ab\u00a0Si j\u2019en avais la possibilit\u00e9 et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires, je me porterais volontaire [pour combattre en Ukraine]\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, disant ne \u00ab\u00a0pas comprendre\u00a0\u00bb pourquoi l\u2019offensive massive de Moscou n\u2019avait pas eu lieu d\u00e8s 2014.          Il s\u2019est \u00e0 nouveau pr\u00e9sent\u00e9 comme un homme d\u2019affaires qui travaillait l\u00e9galement.          L\u2019int\u00e9ress\u00e9 a par ailleurs d\u00e9menti avoir vendu des armes aux talibans, comme l\u2019en ont accus\u00e9 des articles dans la presse am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0Les talibans avaient mis ma t\u00eate \u00e0 prix. Donc comment dire que j\u2019ai collabor\u00e9 avec eux\u00a0? Cela n\u2019a pas de sens\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. Enfin, il a accus\u00e9 l\u2019Occident d\u2019encourager \u00ab\u00a0un suicide de la civilisation\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0les drogues, les LGBTQ+\u00a0\u00bb \u2013 une rh\u00e9torique r\u00e9guli\u00e8rement employ\u00e9e par le gouvernement russe.          N\u00e9, selon un rapport des Nations unies, en\u00a01967 \u00e0 Douchanb\u00e9, capitale de l\u2019ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Tadjikistan, Viktor Bout a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut militaire des langues \u00e9trang\u00e8res de Moscou, avant d\u2019entrer dans l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air. Il a su, d\u00e8s 1991 et la chute de l\u2019URSS, selon ses accusateurs, acqu\u00e9rir \u00e0 bas prix quantit\u00e9 d\u2019armements sur des bases militaires en ex-URSS, alors en plein chaos, et les revendre dans plusieurs zones de conflit, en Afrique par exemple. Ses liens \u00e9ventuels avec les services russes ne sont pas connus.             Lire aussi :     Brittney Griner contre un marchand d\u2019armes\u00a0: \u00e9change d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le marchand d\u2019armes russe lib\u00e9r\u00e9 apporte son soutien \u00e0 l\u2019offensive de Vladimir Poutine en Ukraine","dateModified":"2022-12-10T16:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#783053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T15:36:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir certaines parties de l\u2019Ukraine et ne montre aucune retenue dans sa brutalit\u00e9, mais il est toujours important de maintenir le contact avec lui en vue de mettre un terme \u00e0 la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le dirigeant allemand a parl\u00e9 directement avec Vladimir Poutine plus que la plupart des autres dirigeants occidentaux. La derni\u00e8re conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux hommes, le 2\u00a0d\u00e9cembre, a dur\u00e9 une heure.          \u00ab\u00a0Chaque fois que je parle avec Poutine, il dit tr\u00e8s clairement que, pour lui, il s\u2019agit de conqu\u00e9rir quelque chose\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olaf Scholz lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Potsdam, pr\u00e8s de Berlin. \u00ab\u00a0Il veut simplement conqu\u00e9rir une partie du territoire ukrainien par la violence.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous avons vu la brutalit\u00e9 dont le pr\u00e9sident russe est capable en Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 il a pratiquement \u00e9radiqu\u00e9 tout le pays, ou en Syrie\u00a0: il n\u2019y a aucune retenue l\u00e0-bas, c\u2019est aussi simple que cela\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Nous avons des opinions compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. N\u00e9anmoins, je continuerai \u00e0 lui parler parce que je veux vivre le moment o\u00f9 il est possible de sortir de cette situation. Et cela n\u2019est pas possible sans se parler les uns aux autres.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand, Olaf Scholz, assume de continuer \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine, malgr\u00e9 sa \u00ab\u00a0bru...","dateModified":"2022-12-10T16:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T13:35:50+00:00","articleBody":"     Colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix, Oleksandra Matviichuk, pr\u00e9sidente du Centre pour les libert\u00e9s civiles, une ONG ukrainienne, a estim\u00e9 lors de son discours que la paix en Ukraine ne peut \u00eatre atteinte \u00ab\u00a0en d\u00e9posant les armes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le peuple d\u2019Ukraine veut la paix plus que quiconque sur cette terre, mais un pays agress\u00e9 ne peut parvenir \u00e0 la paix s\u2019il d\u00e9pose les armes. Ce ne serait pas la paix, mais l\u2019occupation\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Le Monde publie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de son discours prononc\u00e9 samedi \u00e0 Oslo.             Lire aussi :     Discours de la Prix Nobel de la paix\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine n\u2019est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux syst\u00e8mes\u00a0: l\u2019autoritarisme et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un pays agress\u00e9 ne peut parvenir \u00e0 la paix s\u2019il d\u00e9pose les armes\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la laur\u00e9ate ukrai...","dateModified":"2022-12-10T13:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T13:30:02+00:00","articleBody":"     En recevant sa prestigieuse r\u00e9compense \u00e0 Oslo, le laur\u00e9at russe du prix Nobel de la paix, le pr\u00e9sident de l\u2019ONG Memorial, a fustig\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la guerre folle et criminelle\u00a0\u00bb que conduit Vladimir Poutine en Ukraine. Sous la pr\u00e9sidence de M.\u00a0Poutine, \u00ab\u00a0r\u00e9sister \u00e0 la Russie \u00e9quivaut \u00e0 du fascisme\u00a0\u00bb, une d\u00e9naturation qui fournit \u00ab\u00a0la justification id\u00e9ologique \u00e0 la guerre d\u2019agression folle et criminelle contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ian Ratchinski dans son discours de remerciement.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Avec la reconnaissance du prix Nobel de la paix, l\u2019ONG russe Memorial est \u00e9rig\u00e9e en instance de r\u00e9sistance\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nobel de la paix\u00a0: le laur\u00e9at russe fustige la \u00ab\u00a0guerre folle et criminelle\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-10T13:50:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T12:59:52+00:00","articleBody":"     L\u2019administration de la r\u00e9gion de Kherson mise en place par les Russes a d\u00e9clar\u00e9 samedi qu\u2019elle avait commenc\u00e9 \u00e0 remplacer la monnaie ukrainienne, la hryvnia, par le rouble, dans une vid\u00e9o qu\u2019elle a publi\u00e9e sur Telegram, et que la circulation de la monnaie ukrainienne dans les zones de la r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9es par Moscou devait prendre fin le 1er\u00a0janvier.          Les forces russes ont pris le contr\u00f4le de la majeure partie de la r\u00e9gion de Kherson d\u00e8s les premiers jours de la guerre, et ont d\u00e9clar\u00e9 son annexion \u00e0 la Russie en septembre, apr\u00e8s un r\u00e9f\u00e9rendum condamn\u00e9 par l\u2019Ukraine et les pays occidentaux. Moins de deux mois plus tard, les forces russes se sont retir\u00e9es de la ville de Kherson sous la pression d\u2019une contre-offensive ukrainienne, tout en continuant \u00e0 garder le contr\u00f4le de la majeure partie du territoire de la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kherson, la Russie commence \u00e0 remplacer la hryvnia par le rouble russe","dateModified":"2022-12-10T13:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T12:27:16+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, est quasi enti\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une attaque de \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par la Russie dans la nuit, ont annonc\u00e9 samedi les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a toutefois pr\u00e9cis\u00e9, dans un message sur son compte Telegram, que les infrastructures essentielles, notamment les h\u00f4pitaux et les maternit\u00e9s, avaient acc\u00e8s au courant. \u00ab\u00a0La situation reste difficile, mais est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Timoshenko.          Selon Maksym Martchenko, le gouverneur de l\u2019oblast d\u2019Odessa, la Russie a attaqu\u00e9 la ville avec des \u00ab\u00a0drones kamikazes\u00a0\u00bb pendant la nuit de vendredi \u00e0 samedi. \u00ab\u00a0En raison des frappes, il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans presque tous les districts et communaut\u00e9s de notre r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          Deux drones ont \u00e9t\u00e9 abattus par des unit\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainiennes, a ajout\u00e9 M. Martchenko. Vendredi, Kiev a soulign\u00e9 que les r\u00e9gions du sud du pays d\u00e9chir\u00e9 par la guerre, y compris Odessa, souffraient des pires coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, quelques jours apr\u00e8s la derni\u00e8re s\u00e9rie d\u2019attaques russes contre le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien.          Pour approfondir\u00a0:             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville d\u2019Odessa priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s une attaque russe de drones explosifs","dateModified":"2022-12-10T12:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T12:24:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Iran est devenu l\u2019un des principaux soutiens militaires de la Russie\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, estiment les renseignements militaires britanniques dans leur rapport quotidien.          Selon les services du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, \u00ab\u00a0le soutien de l\u2019Iran \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe est susceptible de s\u2019accro\u00eetre dans les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb, la Russie essayant notamment d\u2019obtenir des centaines de missiles balistiques aupr\u00e8s de T\u00e9h\u00e9ran.\u00ab\u00a0En retour, il est fort probable que la Russie offre \u00e0 l\u2019Iran un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent de soutien militaire et technique qui transforme leurs relations en mati\u00e8re de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce rapport publi\u00e9 samedi.          Londres estime que Moscou a tr\u00e8s probablement \u00e9puis\u00e9 une grande partie de son stock de missiles balistiques SS-26 Iskander \u00e0 courte port\u00e9e et craint qu\u2019une livraison de missiles iraniens puisse l\u2019aider \u00e0 \u00e9tendre sa campagne militaire en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Londres, l\u2019Iran est devenu l\u2019un des principaux soutiens militaires de la Russie","dateModified":"2022-12-10T12:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T07:45:10+00:00","articleBody":"           (AP Photo\/Libkos) LIBKOS \/ AP           Le lieu est gard\u00e9 et ne se visite pas sans autorisation. Y sont entrepos\u00e9s les d\u00e9bris de la pluie de projectiles qui s\u2019est abattue depuis l\u2019invasion du pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sur la deuxi\u00e8me ville du pays.          Sur le terrain qu\u2019a visit\u00e9 Le Monde, des centaines d\u2019\u00e9paves sont align\u00e9es les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres. Ces d\u00e9bris de missiles, et autres munitions, stock\u00e9s sur un sol sablonneux repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0l\u2019essentiel\u00a0\u00bb des restes des frappes dont a \u00e9t\u00e9 victime depuis neuf mois cette ville distante de moins de 40 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe. Notre reportage\u00a0:             Lire aussi :     En Ukraine, la justice de Kharkiv exhibe un \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re des missiles\u00a0\u00bb pour documenter les attaques russes contre des civils          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/7de2f07_d813bccee3454f90aad07a22c13844a6-0-ef06086576df44f6b3c747d07c9c1e4e.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le cimeti\u00e8re de missiles de Kharkiv","dateModified":"2022-12-10T08:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T05:25:03+00:00","articleBody":"     Le troisi\u00e8me laur\u00e9at du Nobel, Ales Bialiatski, p\u00e8re de l\u2019ONG de d\u00e9fense des droits humains Viasna, est quant \u00e0 lui incarc\u00e9r\u00e9 depuis juillet\u00a02020 dans l\u2019attente d\u2019un proc\u00e8s o\u00f9 il est passible de douze ans de prison pour \u00ab\u00a0contrebande\u00a0\u00bb d\u2019esp\u00e8ces au profit de l\u2019opposition au r\u00e9gime r\u00e9pressif de M. Loukachenko.          \u00ab\u00a0Le sort de la Bi\u00e9lorussie se joue aussi sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 samedi son \u00e9pouse, Natalia Pintchouk, qui le repr\u00e9sentera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de remise du prix Nobel.          Le militant, qu\u2019elle dit n\u2019avoir vu qu\u2019une seule fois \u00e0 travers une vitre depuis le d\u00e9but de sa d\u00e9tention, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 lui transmettre un discours de remerciement pour le prix.          La c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9butera \u00e0 13\u00a0h\u00a000 (12\u00a0h\u00a000 GMT) \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville d\u2019Oslo, en pr\u00e9sence de la famille royale norv\u00e9gienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le troisi\u00e8me laur\u00e9at est toujours incarc\u00e9r\u00e9 ","dateModified":"2022-12-10T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T05:20:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de Memorial Ian Ratchinski a aussi d\u00e9coch\u00e9 quelques coups de griffes lors de la m\u00eame conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine doit se battre pour son ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne se bat pas pour ses seuls int\u00e9r\u00eats, elle se bat pour notre future paix commune.\u00a0Le choix qui se pr\u00e9sente \u00e0 la communaut\u00e9 internationale (\u2026), c\u2019est entre une situation d\u00e9plaisante aujourd\u2019hui et une catastrophe demain\u00a0\u00bb.          Fond\u00e9e en\u00a01989, Memorial a \u0153uvr\u00e9 pendant des d\u00e9cennies \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur les crimes commis sous le r\u00e9gime totalitaire de Staline et \u00e0 pr\u00e9server la m\u00e9moire de ses victimes tout en collectant des informations sur la violation des libert\u00e9s et des droits en Russie. L\u2019ONG a \u00e9t\u00e9 dissoute fin 2021 par la justice russe, qui a par ailleurs ordonn\u00e9 la saisie de ses bureaux \u00e0 Moscou le 7\u00a0octobre, le soir m\u00eame de l\u2019attribution du Nobel \u00e0 l\u2019organisation.          \u00ab\u00a0En ce qui concerne les d\u00e9fenseurs des droits, la situation est terrible actuellement en Russie\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Ratchinski.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine: Olaf Scholz assume de continuer \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine, malgr\u00e9 sa \u00ab\u00a0brutalit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-10T05:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T05:15:00+00:00","articleBody":"     Les trois laur\u00e9ats du Nobel de la paix re\u00e7oivent leur prix ce samedi \u00e0 Oslo. \u00ab\u00a0Poutine arr\u00eatera quand on l\u2019arr\u00eatera\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Oleksandra Matvi\u00eftchouk, cheffe du Centre Ukrainien pour les libert\u00e9s civiles (CCL), lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse vendredi \u00e0 l\u2019Institut Nobel.          \u00ab\u00a0Les dirigeants autoritaires (\u2026) per\u00e7oivent toute tentative de dialogue comme un signe de faiblesse\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, en invitant les pays occidentaux \u00e0 continuer d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 lib\u00e9rer ses territoires occup\u00e9s par la Russie, y compris la Crim\u00e9e.          Depuis huit ans, le CCL documente les crimes de guerre commis par les troupes russes en Ukraine. Des crimes pour lesquels Mme Matvi\u00eftchouk voudrait voir M. Poutine, de m\u00eame que son homologue et alli\u00e9 b\u00e9larusse Alexandre Loukachenko, \u00eatre traduits devant la justice internationale. \u00ab\u00a0Si l\u2019Ukraine cesse de r\u00e9sister, nous cesserons d\u2019exister. Je n\u2019ai donc aucun doute que, t\u00f4t ou tard, Poutine compara\u00eetra devant un tribunal international\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9monie du Nobel de la paix \u00e0 Oslo ","dateModified":"2022-12-10T05:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T05:03:42+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-12-10T05:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html#782574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/10/guerre-en-ukraine-en-direct-olaf-scholz-assume-de-continuer-a-parler-a-vladimir-poutine-malgre-sa-brutalite_6153784_3210.html","datePublished":"2022-12-10T05:01:00+00:00","articleBody":"      Moscou a r\u00e9fut\u00e9 vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre avoir besoin du soutien militaire de qui que ce soit en Ukraine, apr\u00e8s les nouvelles accusations des Etats-Unis pointant un \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb et toujours plus approfondi entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou. \u00ab\u00a0Le complexe militaro-industriel russe va tr\u00e8s bien et n\u2019a besoin du soutien de personne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassily Nebenzia, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi.          Moscou et T\u00e9h\u00e9ran envisagent de lancer une production commune de drones \u00ab\u00a0tueurs\u00a0\u00bb en Russie, a signal\u00e9 pour sa part John Kirby. Le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain a aussi rappel\u00e9 que l\u2019Iran envisageait de vendre \u00e0 la Russie des \u00ab\u00a0centaines\u00a0\u00bb de missiles balistiques. \u00ab\u00a0L\u2019aide va dans les deux sens\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 John Kirby. Selon les Etats-Unis, Moscou s\u2019appr\u00eate \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Iran des \u00e9quipements \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb, des h\u00e9licopt\u00e8res, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et des avions de combat, a encore dit le porte-parole.          Pour r\u00e9pondre \u00e0 ce \u00ab\u00a0partenariat\u00a0\u00bb, Washington a annonc\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou. Elles visent trois entit\u00e9s charg\u00e9es de se procurer des drones en Iran, de les acheminer et de former les Russes \u00e0 leur utilisation, en particulier en Ukraine, \u00ab\u00a0dans des attaques de grande envergure contre les infrastructures civiles\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit des forces a\u00e9rospatiales russes (VKS), du 924e centre \u00e9tatique pour l\u2019aviation sans pilote et du commandement du transport militaire (VTA), selon un communiqu\u00e9.          La Russie pourrait modifier sa doctrine militaire en introduisant la possibilit\u00e9 d\u2019une frappe pr\u00e9ventive pour d\u00e9sarmer un ennemi, a aussi d\u00e9clar\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe affirme prendre exemple sur un concept d\u00e9velopp\u00e9 par les Etats-Unis. Il avait pr\u00e9cis\u00e9 il y a quelques jours qu\u2019il n\u2019utiliserait l\u2019arme atomique qu\u2019en cas d\u2019attaque de m\u00eame nature contre la Russie.          Au lendemain de l\u2019\u00e9change de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner contre le trafiquant d\u2019armes russe Viktor Bout, des responsables am\u00e9ricains et russes se sont rencontr\u00e9s vendredi \u00e0 Istanbul pour \u00e9changer sur \u00ab\u00a0un petit nombre de sujets bilat\u00e9raux\u00a0\u00bb qui n\u2019incluait pas la guerre en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/456/0/4846/2423/1342/671/60/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube samedi 10\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-10T09:28:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/4846/3335/1342/923/3/0/1bb727d_1670689241317-2022-12-10t074203z-1962538183-rc2a2y9my5bh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/11/19-13">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Il s’agit des premiers navires accueillis par l’Italie après son refus en novembre de laisser débarquer des centaines de migrants rescapés et pris en charge par plusieurs bateaux humanitaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Italie           L’Italie accueille trois navires de secours aux migrants, mais nie toute « volte-face »      Il s’agit des premiers navires accueillis par l’Italie après son refus en novembre de laisser débarquer des centaines de migrants rescapés et pris en charge par plusieurs bateaux humanitaires.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 14h45, mis à jour le 10 décembre 2022 à 14h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants sont secourus par les membres d’équipage des navires humanitaires « Louise-Michel » et « Humanity 1 », dans les eaux internationales au large de la Libye, le 4 décembre 2022.  AP                 L’Italie a assigné vendredi 9 décembre des ports sûrs à trois navires de secours aux migrants en raison du mauvais temps, a justifié samedi le gouvernement de Giorgia Meloni, assurant qu’il ne s’agissait pas d’une « volte-face » de l’exécutif sur les ONG humanitaires opérant en Méditerranée.            Le Geo Barents, bateau de Médecins sans frontières, devrait accoster dimanche matin dans le port de Salerne (Sud) pour y débarquer 248 migrants secourus lors de plusieurs opérations ces derniers jours. Le navire allemand Louise-Michel est arrivé vendredi de son côté sur l’île italienne de Lampedusa avec 33 migrants à bord. Enfin le Humanity 1, bateau battant pavillon allemand de l’ONG SOS Humanity, doit rejoindre le port de Bari (Est) dans les prochaines heures après avoir secouru 261 personnes.                             Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?                   « Sur l’immigration, aucune volte-face », a assuré à l’Agence France-Presse samedi une source du ministère de l’intérieur italien. Le ministère « a donné son accord à l’entrée des navires parce que le mauvais temps s’approche et les conditions de navigation auraient rapidement fait courir un risque aux personnes à bord », a-t-elle ajouté. Selon cette même source, Rome continue de dénoncer « les actions provocatrices et risquées » des ONG qui « favorisent l’entrée en Italie de migrants économiques n’ayant aucun droit d’entrer et de rester en Italie ».            Rome critique les ONG            Il s’agit des premiers navires accueillis par l’Italie après son refus en novembre de laisser débarquer des centaines de migrants rescapés et pris en charge par plusieurs navires humanitaires, dont le Geo Barents. Sous la pression, entre autres, de l’Union européenne, le gouvernement de la première ministre d’extrême droite, Giorgia Meloni, avait accepté de débarquer les rescapés les plus vulnérables tout en continuant de refuser l’entrée dans ses ports à l’Ocean-Viking, navire de l’ONG SOS Méditerranée, finalement accueilli par la France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                   L’Italie constate cette année une forte augmentation des entrées sur son territoire par la mer, selon les chiffres du ministère de l’intérieur, avec 97 236 personnes arrivées sur ses côtes depuis le 1er janvier contre respectivement plus de 63 000 et 33 000 sur la même période de 2021 et 2020, années de la crise sanitaire.                 Une large majorité de ces migrants sont secourus par les garde-côtes italiens, mais Rome a fortement critiqué les opérations de secours des navires affrétés par les ONG, qu’il accuse de créer un appel d’air.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La construction européenne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/l-italie-accueille-trois-navires-de-secours-aux-migrants-mais-nie-toute-volte-face_6153848_3210.html"},"headline":"L\u2019Italie accueille trois navires de secours aux migrants, mais nie toute \u00ab\u00a0volte-face\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T14:45:33+01:00","datePublished":"2022-12-10T14:45:33+01:00","dateModified":"2022-12-10T14:45:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Il s\u2019agit des premiers navires accueillis par l\u2019Italie apr\u00e8s son refus en novembre de laisser d\u00e9barquer des centaines de migrants rescap\u00e9s et pris en charge par plusieurs bateaux humanitaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/398/0/4775/2387/1342/671/60/0/b60f524_8adda865495c44b696d64adbcd309ee9-0-bada2cdbeb9f44028b2c6ce859554bd5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/11/19-14">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ « Le Monde » publie l’intégralité du discours prononcé, samedi 10 décembre à Oslo, par Oleksandra Matviichuk, présidente du Centre pour les libertés civiles, ONG ukrainienne, lors de la remise du prix Nobel de la paix, également attribué au militant biélorusse Ales Bialiatski et à l’ONG russe Memorial.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »      « Le Monde » publie l’intégralité du discours prononcé, samedi 10 décembre à Oslo, par Oleksandra Matviichuk, présidente du Centre pour les libertés civiles, ONG ukrainienne, lors de la remise du prix Nobel de la paix, également attribué au militant biélorusse Ales Bialiatski et à l’ONG russe Memorial.       Le Monde     Publié le 10 décembre 2022 à 14h14, mis à jour le 11 décembre 2022 à 05h37    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Cette année, l’Ukraine entière attendait avec impatience l’annonce des lauréats du prix Nobel de la paix. A nos yeux, ce prix est la reconnaissance des efforts du peuple ukrainien, qui résiste avec courage aux tentatives de destruction de l’évolution pacifique de l’Europe. Ce prix rend également hommage au travail réalisé par les militants des droits humains pour lutter contre la menace militaire qui pèse sur le monde entier. Nous sommes fiers que, pour la première fois de l’histoire, la langue ukrainienne résonne lors de cette cérémonie officielle.          Nous recevons aujourd’hui le prix Nobel de la paix tandis que sévit cette guerre déclenchée par la Russie, une guerre qui se poursuit depuis maintenant huit ans, neuf mois et vingt et un jours. Pour des millions de personnes, les termes « bombardements », « torture », « déportation », « camps de filtration » sont devenus des termes ordinaires. En revanche, aucun mot ne peut exprimer la douleur d’une mère qui a perdu son nouveau-né dans le bombardement d’une maternité. Un instant plus tôt, elle caresse son petit, l’appelle par son nom, lui donne le sein, respire son odeur. L’instant d’après, un missile russe réduit tout son univers à néant. Et à présent, son bébé, chéri et tant désiré, repose dans le plus petit cercueil du monde.          Il n’existe pas de solution toute faite aux défis auxquels nous, Ukrainiens, et le monde entier sommes confrontés. Dans plusieurs pays, des personnes se battent pour leurs droits et leur liberté dans des conditions extrêmement difficiles. Aussi, aujourd’hui, je vais au moins tenter de poser les bonnes questions, pour que nous puissions commencer à chercher des solutions.          Comment redonner du sens aux droits humains ?          Les survivants de la seconde guerre mondiale ne sont plus de ce monde. Et les nouvelles générations ont tendance à considérer les droits et les libertés comme des acquis. Pourtant, même dans les démocraties développées, les forces qui remettent en question les principes de la Déclaration universelle des droits de l’homme gagnent du terrain. Ce n’est pas parce que les droits humains ont été garantis par le passé qu’ils le seront à l’avenir. Nous devons continuer, sans relâche, de protéger les valeurs de la civilisation moderne.          La paix, le progrès et les droits humains sont inextricablement liés. Un Etat qui tue les journalistes, emprisonne les militants et disperse les manifestations pacifiques représente une menace pour ses citoyens, mais aussi pour l’ensemble de la région, et pour la paix dans le monde entier. En conséquence, le monde doit répondre de manière adéquate à ces violations systématiques du droit. Il faut que les droits humains aient autant de poids dans les décisions politiques que les bénéfices économiques ou la sécurité, en particulier dans le domaine de la politique étrangère.        Il vous reste 78.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/discours-du-prix-nobel-de-la-paix-la-guerre-en-ukraine-n-est-pas-une-guerre-entre-deux-etats-mais-entre-deux-systemes-l-autoritarisme-et-la-democratie_6153845_3210.html"},"headline":"Discours de la Prix Nobel de la paix\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine n\u2019est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux syst\u00e8mes\u00a0: l\u2019autoritarisme et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T14:14:58+01:00","datePublished":"2022-12-10T14:14:58+01:00","dateModified":"2022-12-11T05:37:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Prix Nobel","Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du discours prononc\u00e9, samedi 10\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Oslo, par Oleksandra Matviichuk, pr\u00e9sidente du Centre pour les libert\u00e9s civiles, ONG ukrainienne, lors de la remise du prix Nobel de la paix, \u00e9galement attribu\u00e9 au militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski et \u00e0 l\u2019ONG russe Memorial.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/df43865_5974331-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/11/19-15">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Face à la répression qui sévit plus que jamais dans la Biélorussie d’Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents n’ont eu d’autre choix que de prendre la route de l’exil. Mais nombreux sont ceux qui n’ont pas abandonné leur combat pour autant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Biélorussie           En exil, la dissidence biélorusse tente de poursuivre son combat démocratique      Face à la répression qui sévit plus que jamais dans la Biélorussie d’Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents n’ont eu d’autre choix que de prendre la route de l’exil. Mais nombreux sont ceux qui n’ont pas abandonné leur combat pour autant.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié le 10 décembre 2022 à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La casquette d’un Biélorusse, réfugié politique en Pologne depuis 2021, à Varsovie, le 18 février 2022. Sur la casquette est représentée la « Pahonia », le symbole national de la Biélorussie indépendante.  RAFAŁ MILACH/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               Attablé à un café tenu par un dissident polonais de l’époque communiste, Youri Ravavoi, un syndicaliste qui avait quitté sa Biélorussie natale en septembre 2020, pisté par le KGB, n’aurait jamais cru se trouver encore en Pologne deux ans plus tard. Comme des centaines de milliers de Biélorusses à l’époque, ce jeune papa avait alors dénoncé les élections frauduleuses d’août 2020 et s’attendait à ce que le dictateur Alexandre Loukachenko cède sous la pression de la rue. Ce syndicaliste avait même monté un comité de grève au sein de Grodno Azot, l’usine d’engrais où il était employé. Mais, face à la répression qui sévit plus que jamais dans la Biélorussie d’Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents comme lui n’ont d’autre choix que de prendre la route de l’exil. Comme le Centre de défense des droits humains, Viasna, désormais basé en Lituanie. Son fondateur, Ales Bialiatski, n’a pas pu assister à la cérémonie de remise de son prix Nobel de la paix, à Oslo, samedi 10 décembre. Et pour cause : il est emprisonné depuis 2021, comme plus de 1 400 prisonniers politiques, rapporte son organisation. En deux ans, ONG, médias et syndicats indépendants ont été neutralisés les uns après les autres et leurs responsables arrêtés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ales Bialiatski, une figure biélorusse, lauréat du prix Nobel de la paix                 Ceux qui ont été contraints de s’établir à l’étranger n’ont pas abandonné leur combat pour autant. Mais l’éloignement géographique et la prudence requise pour éviter l’emprisonnement des collègues restés au pays rendent leur tâche particulièrement ardue. Certains, comme Youri Ravavoi, ont dû se raviser. « Au printemps 2021, on a compris qu’on n’obtiendrait jamais les nombreux grévistes nécessaires à un nouveau mouvement, et qu’on devrait plutôt aider ceux qui en avaient besoin à obtenir des visas et à s’installer à l’étranger. »          Ce Biélorusse de 29 ans a eu la chance de trouver un emploi qui lui va comme un gant : il est maintenant salarié du département international du syndicat polonais Solidarnosc. Son syndicat de rattachement, le Syndicat indépendant biélorusse, a été interdit par le régime de Minsk en avril 2022. Et son leader a été condamné à cinq ans de colonie pénitentiaire en novembre 2022. Un coup dur pour Youri Ravavoi, qui se charge d’organiser le soutien financier aux familles d’une trentaine de syndicalistes derrière les barreaux.          « Lourdes peines de prison »          Dans son combat pour une Biélorussie démocratique, cet ingénieur n’hésite pas mettre à contribution ses camarades ouvriers au sein d’entreprises étatiques. « Ils ne peuvent pas protester, mais ils peuvent récolter des informations », soutient-il malicieusement. Il en veut pour preuve les renseignements fournis par les cheminots qui ont notamment permis d’entraver la circulation des troupes russes transitant par la Biélorussie en direction de l’Ukraine, au début de la guerre.        Il vous reste 46.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/en-exil-la-dissidence-bielorusse-tente-de-poursuivre-son-combat-democratique_6153842_3210.html"},"headline":"En exil, la dissidence bi\u00e9lorusse tente de poursuivre son combat d\u00e9mocratique","dateCreated":"2022-12-10T14:00:18+01:00","datePublished":"2022-12-10T14:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Ukraine","International","Bi\u00e9lorussie","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Face \u00e0 la r\u00e9pression qui s\u00e9vit plus que jamais dans la Bi\u00e9lorussie d\u2019Alexandre Loukachenko, des milliers de dissidents n\u2019ont eu d\u2019autre choix que de prendre la route de l\u2019exil. Mais nombreux sont ceux qui n\u2019ont pas abandonn\u00e9 leur combat pour autant.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/1581/0/4160/2080/1342/671/60/0/a308d71_1670662053670-mir202206031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/11/19-16">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Une explosion suivie d’un incendie se sont produits vers 4 heures du matin. Au moins une dizaine de résidents sont portés disparus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Royaume-Uni           Jersey : au moins trois morts dans l’explosion d’un immeuble à Saint-Hélier      Une explosion suivie d’un incendie se sont produits vers 4 heures du matin. Au moins une dizaine de résidents sont portés disparus.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 13h11, mis à jour le 10 décembre 2022 à 18h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Trois personnes sont mortes après une explosion survenue samedi 10 décembre à Jersey, selon la cheffe du gouvernement de l’île, Kristina Moore. Une dizaine d’autres personnes sont portées disparues. Le chef de la police de Jersey (îles Anglo-Normandes), Robin Smith, a expliqué qu’une « grosse explosion » avait eu lieu vers 4 heures du matin, dans un immeuble résidentiel de la capitale, Saint-Hélier.            Un incendie a également été déclenché, mais il a été maîtrisé par les pompiers, a précisé la police. Des images de caméras de vidéosurveillance ont montré une boule de feu embrasant le bâtiment de bord de mer, puis une épaisse fumée. L’immeuble de trois étages s’est effondré, selon la police locale. D’après la chaîne ITV, les fenêtres de plusieurs habitations du quartier ont été soufflées par l’explosion.            « Difficile d’évaluer » le nombre de disparus            De nombreuses ambulances et voitures de pompiers se trouvaient sur les lieux samedi matin. « Les services d’urgence travaillent sur place et ont commencé des recherches sur le site », a précisé la police, demandant aux habitants d’éviter la zone. « Vu la destruction du bâtiment, il est difficile d’évaluer précisément le nombre » de personnes manquantes, a admis Kristina Moore, précisant que le déblayage des lieux pourrait prendre « plusieurs jours ».                 Selon Robin Smith, deux blessés ont été transportés à l’hôpital et vingt à trente personnes ont été évacuées du quartier et accueillies à l’hôtel de ville de Saint-Hélier. Un numéro d’urgence a été mis en place pour les proches de disparus.            Le chef de la police a confirmé que les services de lutte contre les incendies avaient été appelés vendredi soir avant l’explosion, après que des habitants eurent signalé une odeur de gaz. Il n’a pas fait de commentaire sur la cause de l’explosion, soulignant que cela ferait l’objet d’une enquête. Le fournisseur de gaz de Jersey, Island Energy, a dit travailler avec les services de secours pour comprendre ce qu’il s’est passé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 12 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La construction européenne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/jersey-explosion-mortelle-dans-un-immeuble-a-saint-helier_6153838_3210.html"},"headline":"Jersey\u00a0: au moins trois morts dans l\u2019explosion d\u2019un immeuble \u00e0 Saint-H\u00e9lier","dateCreated":"2022-12-10T13:11:45+01:00","datePublished":"2022-12-10T13:11:45+01:00","dateModified":"2022-12-10T18:34:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Une explosion suivie d\u2019un incendie se sont produits vers 4\u00a0heures du matin. Au moins une dizaine de r\u00e9sidents sont port\u00e9s disparus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/114/0/3580/1790/1342/671/60/0/28a5ace_1670692470461-2022-12-10t152047z-146648949-rc233y94t7yy-rtrmadp-3-britain-jersey-blast.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/11/19-17">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le sort de l’organisateur iranien d’un attentat déjoué, condamné à vingt ans de détention par un tribunal d’Anvers, pourrait être lié à celui d’un travailleur humanitaire belge détenu en Iran depuis février.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Belgique           La Cour constitutionnelle belge fait obstacle au transfèrement à Téhéran d’un agent iranien en prison      Le sort de l’organisateur iranien d’un attentat déjoué, condamné à vingt ans de détention par un tribunal d’Anvers, pourrait être lié à celui d’un travailleur humanitaire belge détenu en Iran depuis février.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié le 10 décembre 2022 à 09h49, mis à jour le 10 décembre 2022 à 09h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Nathalie Vandecasteele, la sœur Olivier Vandecasteele, un travailleur humanitaire belge arrêté à Téhéran en février, lors d’une conférence de presse le 9 décembre 2022 à Bruxelles.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP               La Cour constitutionnelle belge, saisie par l’opposition iranienne en exil et par une dizaine de personnalités, a annoncé, jeudi 8 décembre, la « suspension » d’un traité belgo-iranien qui aurait ouvert la porte au transfèrement vers Téhéran d’Assadolah Assadi, un diplomate condamné à 20 ans de détention par un tribunal d’Anvers, en février 2021.          Cet homme, officiellement troisième conseiller à l’ambassade de son pays à Vienne, était en réalité un agent des services de renseignement. Il a été l’organisateur d’un attentat, déjoué de justesse par les polices belge et française, qui visait un meeting de l’opposition au régime des mollahs, à Villepinte (Seine-Saint-Denis), en juin 2018. Ses trois complices belgo-iraniens se sont vu infliger des peines de 8 ans à 17 ans de prison.          On a estimé à l’époque que l’explosion de la bombe qui devait être transportée depuis la Belgique aurait pu causer de très nombreuses victimes lors de cette réunion qui rassemblait des dizaines de milliers de personnes, dont de nombreux responsables politiques européens et américains.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Projet d’attentat à Villepinte : la condamnation des trois Iraniens confirmée par la cour d’appel d’Anvers                 La Cour constitutionnelle belge a estimé que le traité d’extradition n’offrait pas de base légale suffisante pour un transfèrement. Dans leur arrêt, les juges évoquent le « risque de préjudice grave et difficilement réparable » que subiraient les personnes qui ont saisi la Cour au cas où M. Assadi – qui n’est pas cité nommément – serait extradé. Ils estiment que l’Etat belge « sait ou doit savoir » que, si l’intéressé était livré à l’Iran, il n’aurait pas à exécuter la peine à laquelle il a été condamné en Belgique. La Cour doit maintenant se prononcer dans les trois mois sur l’éventuelle censure du traité.          Grève de la faim d’un détenu belge          C’est en juin que le gouvernement belge a déposé un projet de loi visant à approuver la convention sur le transfèrement vers Téhéran de personnes condamnées. Le ministre de la justice, Vincent Van Quickenborne, réclamait un vote en urgence, ce qui a été compris comme une tentative d’obtenir, en échange de M. Assadi, la libération d’Olivier Vandecasteele, un travailleur humanitaire belge arrêté dans la capitale iranienne en février. Et peut-être aussi celle d’Ahmad Reza Jalali, 50 ans, un scientifique irano-suédois, professeur à ­l’Université libre flamande de Bruxelles. Ce dernier a été appréhendé en 2016 à Téhéran et condamné à mort sur la base d’une accusation d’espionnage au profit du Mossad israélien. Sa condamnation à mort a été confirmée en mai.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, un projet de loi pourrait permettre de renvoyer en Iran le cerveau de l’attentat raté de Villepinte                 Après la condamnation de M. Assadi, l’Iran, qui invoquait une violation de l’immunité diplomatique de son ressortissant, a multiplié les pressions, amenant visiblement Vincent Van Quickenborne, le ministre de la justice, à changer de ton. S’il avait, auparavant, condamné tout « marchandage », il évoquait désormais la nécessité de protéger les ressortissants belges « dans le monde entier ».        Il vous reste 29.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/la-cour-constitutionnelle-belge-fait-obstacle-au-transferement-a-teheran-d-un-agent-iranien-en-prison_6153811_3210.html"},"headline":"La Cour constitutionnelle belge fait obstacle au transf\u00e8rement \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran d\u2019un agent iranien en prison","dateCreated":"2022-12-10T09:49:51+01:00","datePublished":"2022-12-10T09:49:51+01:00","dateModified":"2022-12-10T09:50:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Proche-Orient","Iran","Europe"],"description":"Le sort de l\u2019organisateur iranien d\u2019un attentat d\u00e9jou\u00e9, condamn\u00e9 \u00e0 vingt ans de d\u00e9tention par un tribunal d\u2019Anvers, pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 celui d\u2019un travailleur humanitaire belge d\u00e9tenu en Iran depuis f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/be8f499_5963719-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/11/19-18">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Après Ilia Iachine, condamné vendredi à huit ans et demi de prison, deux autres opposants notoires, Vladimir Kara-Mourza et Evgueni Roïzman, attendent leur jugement pour des charges similaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Russie           Russie : les dernières figures de l’opposition poursuivies pour « discrédit » de l’armée en Ukraine      Après Ilia Iachine, condamné vendredi à huit ans et demi de prison, deux autres opposants notoires, Vladimir Kara-Mourza et Evgueni Roïzman, attendent leur jugement pour des charges similaires.          Par Isabelle Mandraud         Publié le 10 décembre 2022 à 09h38, mis à jour le 10 décembre 2022 à 09h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ilia Iachine lors de son procès à Moscou (Russie), le 9 décembre 2022.  YURI KOCHETKOV / AFP               Un opposant russe de plus derrière les barreaux. Ilia Iachine, 39 ans, l’une des dernières figures à s’élever contre le régime de Vladimir Poutine, a été condamné à huit ans et six mois de colonie pénitentiaire, vendredi 9 décembre, par un tribunal de Moscou, pour avoir diffusé de « fausses informations » sur l’armée russe. Soit la plus longue peine prononcée, à ce jour, depuis l’introduction de nouveaux articles dans le code pénal russe, peu avant l’invasion de l’Ukraine, portant sur le « discrédit » des militaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »                 Interrogé, le même jour, sur cette nouvelle condamnation, en marge d’un Conseil de l’Union économique eurasiatique qui se tenait à Bichkek, au Kirghizistan, Vladimir Poutine a répondu avec mépris : « Qui est-ce ? Un blogueur ? », exactement comme il a fait mine, pendant des années, d’ignorer l’opposant Alexeï Navalny qui purge lui-même, actuellement, une peine de neuf ans d’emprisonnement dans une colonie à régime sévère.          Militant de longue date, Ilia Iachine, proche de l’opposant Boris Nemtsov, assassiné au pied du Kremlin en février 2015, puis d’Alexeï Navalny, n’a pas faibli, vendredi, dans la salle du tribunal, affichant ostensiblement un sourire sous sa barbe. Tout en brocardant une justice qui imite les « procureurs de Staline », il a délivré un message d’encouragement à la poignée de partisans venus le soutenir, en leur prédisant « un changement à portée de mains » : « Par ce verdict hystérique, le pouvoir veut nous intimider, mais il ne fait que montrer sa faiblesse (…) Aujourd’hui il ne me reste qu’à répéter ce que j’ai dit le jour de mon arrestation : je n’ai pas peur et vous non plus n’ayez pas peur. »          « Vous avez causé un mal terrible »          Lors d’une précédente audience, le 5 décembre, à l’issue de laquelle la procureure avait requis 9 ans d’emprisonnement, il n’avait pas hésité à interpeller directement le chef du Kremlin : « Vladimir Vladimirovitch (…) Votre nom est désormais associé aux mots “mort” et “destruction”. Vous avez causé un mal terrible au peuple ukrainien qui ne nous pardonnera probablement jamais. (…) Vous envoyez à la mort des centaines de milliers de Russes dont beaucoup ne retourneront jamais chez eux. Mais, pour vous, ce ne sont que des statistiques de pertes, des chiffres en colonnes. »          Ilia Iachine avait fait preuve de la même détermination en parlant ouvertement, le 7 avril, des cadavres découverts quelques jours plus tôt dans la commune de Boutcha, en Ukraine, après le retrait des forces russes. Dans une vidéo de plus de trois heures diffusée sur YouTube, (1,4 million de vues à ce jour), il avait diffusé des images de la chaîne britannique BBC sur ces massacres – sans omettre de donner la version officielle de l’armée russe –, tout en évoquant aussi les réfugiés ukrainiens, la situation à Marioupol, autre cité martyre ukrainienne, ou l’affaiblissement, inéluctable à ses yeux, du pouvoir de Vladimir Poutine. Deux mois plus tard, il était arrêté et placé depuis lors en détention provisoire. En dépit de multiples avertissements de ses proches qui lui avaient conseillé de quitter la Russie quand il était encore temps, il ne s’y est jamais résolu.        Il vous reste 45.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/10/russie-les-dernieres-figures-de-l-opposition-poursuivies-pour-discredit-de-l-armee-en-ukraine_6153808_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: les derni\u00e8res figures de l\u2019opposition poursuivies pour \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e en Ukraine","dateCreated":"2022-12-10T09:38:32+01:00","datePublished":"2022-12-10T09:38:32+01:00","dateModified":"2022-12-10T09:42:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Apr\u00e8s Ilia Iachine, condamn\u00e9 vendredi \u00e0 huit ans et demi de prison, deux autres opposants notoires, Vladimir Kara-Mourza et Evgueni Ro\u00efzman, attendent leur jugement pour des charges similaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/352/0/3183/1591/1342/671/60/0/5d17787_1670658652923-448200.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/11/19-19">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dans un pays gangrené par la violence, les opposants russes à Moscou accomplissent « le travail intellectuel, historique, politique et moral », seul capable de donner à la Russie un avenir différent, soutient l’écrivaine et femme politique française, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Russie         Diana Filippova : « Prêtons une oreille attentive et bienveillante à ces nouveaux dissidents qui travaillent à une autre Russie »   Tribune        Diana Filippova  Ecrivaine et femme politique        Dans un pays gangrené par la violence, les opposants russes à Moscou accomplissent « le travail intellectuel, historique, politique et moral », seul capable de donner à la Russie un avenir différent, soutient l’écrivaine et femme politique française, dans une tribune au « Monde ».   Publié le 10 décembre 2022 à 08h00, mis à jour le 10 décembre 2022 à 08h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le jour [le 10 décembre] où l’ONG russe Memorial devait recevoir le prix Nobel de la paix avec ses colauréats ukrainien (Center for Civil Liberties) et biélorusse (Ales Bialiatski), resurgit un débat de première importance. De ceux qui soutiennent la guerre et de ceux qui s’y opposent, qui représentera la Russie de demain ? Memorial, qui a travaillé dès avant la chute de l’URSS à doter la Russie d’une mémoire des crimes soviétiques, appuyée par la constitution de vastes archives, sauve-t-elle l’honneur de la Russie ? Le million d’émigrés qui ont fui le pays depuis le début de la guerre sont-ils des résistants ou des fuyards opportunistes ?          Nos réponses à ces questions joueront un rôle décisif lorsqu’il nous faudra reconstruire, outre un nouvel équilibre mondial, celui de la Russie.          En 1945, les vainqueurs durent faire un choix difficile : qui juger, le peuple allemand tout entier ou ses plus hauts dirigeants seuls ? La voie minimale l’avait alors emporté. Sans cette concession à la réalité historique – le peuple allemand avait élu et largement soutenu Hitler et ses hommes –, la reconstruction eût été compromise. Des tribunaux auraient dû être dressés pour tous ceux qui avaient obéi en silence à l’ordre nazi, c’est-à-dire l’écrasante majorité de la population.          Réalité têtue          Avant même l’achèvement de la guerre, l’avenir de la Russie nous confronte à un semblable dilemme. C’est pour empêcher que l’Occident n’opte pour la voie maximale que ceux qui se nomment « dissidents » déclarent que la Russie, ce n’est pas Poutine, mais eux. Parmi eux, des politiques expérimentés proches du parti Iabloko, d’Alexeï Navalny ou des héritiers de Boris Nemtsov [un opposant russe assassiné en 2015] côtoient nombre de journalistes, intellectuels, artistes. Toute une nouvelle génération de jeunes nés après 2000 se montre particulièrement active et efficace au sein du mouvement de jeunesse Vesna. Leur volonté de changer le cours politique de la Russie n’a jamais été aussi vive. Tous cherchent à prouver que parler à eux, c’est parler à la Russie de demain – et vice versa.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexeï Navalny, un prisonnier politique en guerre contre la machine de l’Etat russe                 Ces espoirs se cognent contre une réalité têtue : la population soutient son président. Certes, ce soutien s’amenuise, mais il ne faut pas y voir un soudain éveil moral. On fuit la Russie à cause des mobilisations passées et à venir, de l’ambiance morose, ou encore parce qu’on estime que la situation en Russie ne peut qu’aller en s’aggravant. Beaucoup retirent leur soutien à Poutine non pas parce qu’il est brutal et belliqueux, mais parce qu’il ne l’est, selon eux, pas assez.        Il vous reste 57.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/10/diana-filippova-pretons-une-oreille-attentive-et-bienveillante-a-ces-nouveaux-dissidents-qui-travaillent-a-une-autre-russie_6153797_3232.html"},"headline":"Diana Filippova\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00eatons une oreille attentive et bienveillante \u00e0 ces nouveaux dissidents qui travaillent \u00e0 une autre Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T08:00:27+01:00","datePublished":"2022-12-10T08:00:27+01:00","dateModified":"2022-12-10T08:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes","Russie","Europe"],"description":"Dans un pays gangren\u00e9 par la violence, les opposants russes \u00e0 Moscou accomplissent \u00ab\u00a0le travail intellectuel, historique, politique et moral\u00a0\u00bb, seul capable de donner \u00e0 la Russie un avenir diff\u00e9rent, soutient l\u2019\u00e9crivaine et femme politique fran\u00e7aise, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Diana Filippova","description":"Ecrivaine et femme politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2013/07/26/7/0/1024/512/1342/671/60/0/ill_3454376_fc65_791425.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/11/19-20">
<filnamedate="20221211"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221211"><AAMMJJHH="2022121119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le projet « H2Med » ou « BarMar » a été lancé vendredi lors d’une réunion entre les dirigeants français, portugais et espagnol. Il devrait coûter 2,5 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Compte personnel de formation : le gouvernement propose que les salariés paient un « reste à charge »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Trop tôt déracinés, les sapins risquent de ne pas durer jusqu’aux festivités »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Enquête Enquête vidéo : comment des dizaines de migrants sont morts à Melilla le 24 juin 2022                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Chine, la victoire du pragmatisme, et des citoyens                   Enquête  Article réservé aux abonnés Vaincus d’hier, victimes d’aujourd’hui : la justice au temps de la réparation                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Que soit tourné en dérision l’idéal du “vivre-ensemble” donne la mesure de la perte des repères »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Quels sont les prix en énergie carbonée ? »   Pascal Bailly du Bois professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), chaire de sciences et techniques de la mer                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Studios de tournage : mobilisation et foisonnement de projets pour rattraper le retard français                   Livres  Article réservé aux abonnés Gainsbourg, Led Zep, Monk, les rappeurs vus par Fifou : les beaux livres de musique sélectionnés par « Le Monde »                   M le mag  Article réservé aux abonnés Toutes les voix mènent à « 50 nuances de Grecs »                   Culture  Article réservé aux abonnés Notre sélection des spectacles pour les fêtes de Noël : théâtre, opéra, danse, comédies musicales, humour, marionnettes…                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés En Chine, les grandes ambitions viticoles du Ningxia                   Analyse  Article réservé aux abonnés Chine : la fin de l’eldorado pour les vins étrangers                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les bars audiophiles, où boire et manger en haute-fidélité, arrivent en France   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : un paysan millionnaire au secours d’une église qui s’effondre   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Énergies           Un pipeline d’hydrogène entre Barcelone et Marseille prévu en 2030      Le projet « H2Med » ou « BarMar » a été lancé vendredi lors d’une réunion entre les dirigeants français, portugais et espagnol. Il devrait coûter 2,5 milliards d’euros.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 07h49, mis à jour le 10 décembre 2022 à 09h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Commission européenne, Ursula Von Der Leyen, le président portugais Antonio Costa, le premier ministre espagnol Pedro Sanchez (de dos) et le président français Emmanuel Macron, à Alicante pour le sommet H2Med, vendredi 9 décembre 2022.  J.M FERNANDEZ / AP                 L’ambitieux pipeline d’hydrogène entre Barcelone et Marseille, lancé officiellement vendredi 9 décembre, sera opérationnel en 2030, a déclaré le président français, Emmanuel Macron, à l’issue d’une réunion avec les chefs de gouvernement espagnol et portugais, Pedro Sanchez et Antonio Costa, à Alicante, dans le sud-est de l’Espagne.            Son coût devrait « avoisiner les 2,5 milliards d’euros », a estimé M. Sanchez, qui a précisé que ce tuyau transporterait à l’horizon 2030 quelque deux millions de tonnes d’hydrogène par an, soit 10 % de la consommation européenne prévue à cette date.                 Ce pipeline sous-marin doit permettre d’acheminer de l’hydrogène dit « vert » – fabriqué à partir d’électricité renouvelable – depuis la péninsule Ibérique, qui ambitionne de devenir un champion de cette énergie du futur, vers le nord de l’Union européenne (UE) via la France. Paris n’a toutefois pas exclu qu’il transporte aussi de l’hydrogène produit à partir du nucléaire.            Appelé « H2Med » ou « BarMar » (contraction de Barcelone et Marseille, les deux villes reliées par ce tuyau), ce projet remplace le MidCat, lancé en 2003 pour relier les réseaux gaziers français et espagnol via les Pyrénées, finalement abandonné en raison de son manque d’intérêt économique, de l’opposition des écologistes et de celle de Paris.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la France et l’Espagne, querelle autour du gazoduc MidCat                   L’enjeu du financement européen            Il sera soumis dans les prochains jours à la Commission européenne afin de pouvoir bénéficier du statut de « projet d’intérêt commun » et être financé en partie par des fonds européens, a ajouté M. Macron. Présente lors de la réunion entre les trois dirigeants, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a « salué chaleureusement » le lancement de ce projet, qui va aider l’UE à « bâtir une vraie dorsale européenne de l’hydrogène ».                Pensé au départ pour transporter temporairement du gaz de la péninsule Ibérique vers le reste de l’UE afin de réduire la dépendance au gaz russe, le H2Med ne servira finalement qu’à acheminer de l’hydrogène, a précisé Antonio Costa.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’hydrogène orange, une voie de synthèse sans rejet de carbone                   Ce choix de ne pas transporter d’énergie fossile était nécessaire afin de s’assurer que Bruxelles puisse le déclarer « projet d’intérêt commun ». Paris, Madrid et Lisbonne espèrent une réponse de la Commission début 2023. Les financements européens pourraient atteindre environ la moitié du coût, soit 1,2 milliard d’euros, selon une source française, le reste étant essentiellement à la charge, selon des proportions et des mécanismes à définir, des futurs consommateurs de l’hydrogène transporté.            Trois tracés sont envisagés, le plus probable se déroulant sur une longueur de 455 kilomètres et une profondeur sous-marine maximale de 2 557 mètres. Des études techniques, environnementales et financières devront permettre de valider ce choix ou de se replier sur un des deux autres tracés.                Cette réunion s’est tenue avant un sommet de l’EU Med, forum des pays du sud de l’Europe, comprenant également la Croatie, Chypre, la Grèce, l’Italie, Malte et la Slovénie, qui a été notamment consacré aux questions de souveraineté économique et énergétique.            A l’issue de ce sommet, Emmanuel Macron et Pedro Sanchez ont annoncé que le prochain sommet bilatéral entre leurs deux pays aurait lieu le 19 janvier en Espagne.             
