<FILE-date="2022/02/09/19">

<article-nb="2022/02/09/19-1">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Alors que la loterie nationale a lancé sa propre plateforme lors de la Coupe d’Afrique des nations, la multiplication des offres suscite l’engouement mais aussi des problèmes d’addiction.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Economie             « Avec la CAN 2022, j’ai replongé » : au Sénégal, la fièvre des paris sportifs en ligne      Alors que la loterie nationale a lancé sa propre plateforme lors de la Coupe d’Afrique des nations, la multiplication des offres suscite l’engouement mais aussi des problèmes d’addiction.          Par Salma Niasse Ba(Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Un supporter sénégalais dans un terrain vague près de l’aéroport de Dakar, le 7 février, peu avant le retour au pays de l’équipe nationale, victorieuse de la CAN au Cameroun.  JOHN WESSELS / AFP                 Pendant un an, Eli Manel Ndiaye avait réussi à s’empêcher de fréquenter les sites de paris sportifs. Il gardait en mémoire le souvenir cuisant de ces 600 000 francs CFA (915 euros) misés dans l’espoir de se payer un voyage en Europe – et perdus. « Mais avec la Coupe d’Afrique des nations [CAN], j’ai recommencé à parier », témoigne ce vendeur de smartphones de Dakar. L’occasion semblait trop belle alors que la compétition s’est conclue au Cameroun, dimanche 6 février, sur une victoire du Sénégal. Au risque de renouer avec une forme d’addiction ?                              Lire aussi   CAN 2022 : le Sénégal remporte la première Coupe d’Afrique des nations de son histoire                   Celle-ci peut avoir des conséquences dramatiques. « Le jeu m’a tout fait faire. Des vols à l’arraché qui m’ont valu un séjour de six mois en prison, des nuits dans la rue et j’en passe… », raconte Lamine Lô, accro depuis quatre ans. A 22 ans, le Dakarois est sans emploi mais se dit prêt à tout accepter pour pouvoir miser. « J’ai allumé ma première cigarette après avoir perdu aux jeux et j’ai fait pleurer ma mère à cause de mes agissements. Chaque jour je décide d’arrêter, mais c’est plus fort que moi », poursuit-il.            L’accès aux sites, un jeu d’enfant            Au Sénégal, depuis le lancement des paris en ligne en 2018, la ferveur a gagné les joueurs. Les sites se sont multipliés et ne cessent de gagner de nouveaux adeptes. La Loterie nationale sénégalaise (Lonase), qui s’occupe de la régulation des jeux de hasard et octroyait jusqu’alors des licences à des bookmakers, a lancé sa propre plateforme à l’occasion de la CAN 2022 pour tirer profit d’un marché qui ne cesse de grossir. Selon les données de l’entreprise parapublique, le chiffre d’affaires serait en hausse de 50 % chaque année. Rien que pour les paris sur le football, 50 milliards de francs CFA ont été misés en 2021 (environ 76,2 millions d’euros), dont 40 milliards ont été reversés aux gagnants.              La conséquence de cet engouement ? Un risque accru de dépendance. Dès les prémices pourtant, la Lonase s’est rapprochée du Centre de prise en charge intégrée des addictions de Dakar (Cepiad). « Mais depuis nos enquêtes en 2018 et 2019, rien n’a été fait de façon concrète », déplore Idrissa Ba, psychiatre addictologue et coordinateur du Cepiad : « Plus de 50 % des joueurs interrogés présentaient une addiction sévère aux jeux, avec parfois une dépression. De plus en plus, nous recevons des demandes de prises en charge, surtout d’élèves. Le risque augmente avec Internet. » Le Cepiad préconise de sensibiliser davantage le public à travers des campagnes de communication et, surtout, d’appliquer un contrôle strict de l’interdiction aux mineurs.                              Lire aussi   Après la victoire du Sénégal à la CAN : « C’est un sentiment incroyable, depuis le temps qu’on attendait ce moment ! »                   Du côté de la Lonase, on affirme être déterminé à vouloir contrer le phénomène. « Si les recommandations du Cepiad n’ont pu être appliquées, c’est à cause de la pandémie de Covid-19 », se justifie Mamadou Guèye, son secrétaire général. Pour l’heure, la loterie nationale a mis en place un standard téléphonique pour écouter les victimes, et le régulateur étudie la possibilité de plafonner les mises quotidiennes. Enfin, la présentation d’une pièce d’identité est obligatoire au niveau des kiosques de jeu. L’accès aux plateformes en ligne, en revanche, est un jeu d’enfant. Après avoir renseigné son numéro de téléphone, il suffit de certifier être majeur en cochant une case. « Mais pour recevoir les gains, les mineurs seront bloqués car on peut les identifier à travers leur numéro de téléphone », affirme-t-on à la Lonase.            L’islam proscrit les jeux d’argent            Au ministère de la jeunesse, on assure vouloir tout mettre en œuvre pour dissuader les plus jeunes de fréquenter les sites de paris en ligne. « Nous voulons développer un plaidoyer et interdire la publicité des jeux », détaille Mor Khoudia Ndiaye, son secrétaire général. Tandis qu’aujourd’hui, des stars du ballon rond font la promotion des paris sportifs, d’autres célébrités pourraient être sollicitées pour évoquer publiquement les effets néfastes et faire ainsi contrepoids. Dans les mois à venir, un programme d’éducation à la citoyenneté devrait être lancé, avec un volet consacré à la sensibilisation sur les risques des jeux de hasard.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La folie du pari sportif gagne l’Ethiopie                   En attendant, rien ne semble contrecarrer l’essor des paris sportifs dans un pays où l’islam, qui proscrit les jeux d’argent, est pourtant ultradominant. Un succès qui tient beaucoup à la multiplication des sites en ligne, qui permettent d’atteindre de nouveaux joueurs, alors que se rendre dans un kiosque de jeux est généralement mal vu. « Certains peuvent fuir les interdits sociaux et religieux en pariant de chez eux », décrit Eric Assoun, directeur général de Premier Bet, leader des paris sportifs au Sénégal : « Nous touchons également par ce biais une classe plus aisée. » Parmi celle-ci, l’homme d’affaires Djibril Diouf, un mordu de paris en ligne, qui déplore pourtant avoir récemment perdu 1,4 million de francs CFA en une seule journée. « Parfois, reconnaît-il, je me dis que j’aurais dû investir ailleurs. »                 Salma Niasse Ba(Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/09/avec-la-can-2022-j-ai-replonge-au-senegal-la-fievre-des-paris-sportifs-en-ligne_6113005_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Avec la CAN 2022, j\u2019ai replong\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: au S\u00e9n\u00e9gal, la fi\u00e8vre des paris sportifs en ligne","dateCreated":"2022-02-09T18:00:11+01:00","datePublished":"2022-02-09T18:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["Sport","Economie","Sport","CAN 2022","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Alors que la loterie nationale a lanc\u00e9 sa propre plateforme lors de la Coupe d\u2019Afrique des nations, la multiplication des offres suscite l\u2019engouement mais aussi des probl\u00e8mes d\u2019addiction.","author":[{"@type":"Person","name":"Salma Niasse Ba","description":"Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/300/0/3598/1799/1342/696/60/0/1a9bf16_90486271-000-9yl98m.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-2">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : Chloé Trespeuch médaillée d’argent en snowboardcross, nouvelle désillusion pour Mikaela Shiffrin   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Huit ans après, Chloé Trespeuch est remontée sur un podium olympique en décrochant la médaille d’argent en snowboardcross, le 9 février, à Zhangjiakou (Chine).  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 Nouvelle journée et nouvelle médaille pour la délégation française. En bronze, il y a huit ans à Sotchi (Russie), Chloé Trespeuch est montée d’une marche en décrochant l’argent en snowboardcross, mercredi 9 février. Avec cette médaille – la 5e en argent pour le contingent français, la 6e en tout à Pékin –, la Savoyarde perpétue une tradition : depuis son apparition aux JO de Turin en 2006, le snowboardcross a toujours apporté une médaille à la France. De son côté, Julia Pereira de Sousa, vice-championne olympique en 2018, n’a pas pu rééditer son exploit. La Tricolore de 20 ans a chuté alors qu’elle était en tête de sa demi-finale. Elle a tout de même remporté la « petite finale », finissant ainsi à la cinquième place.            MÉDAILLE D'ARGENT POUR CHLOÉ TRESPEUCH 🇫🇷 !!! 🤩  Après le bronze à Sotchi en 2014, la Française remporte une deuxiè… https://t.co/TDrBsG2NKJ— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Il n’y a pas eu de miracle pour Nastasia Noens. La Française de 33 ans, qui disputait ses derniers Jeux olympiques, a terminé 19e du slalom femmes remporté par Petra Vlhova. Après son échec sur le géant lundi 7 février (14e), la Slovaque a failli connaître la même mésaventure en ne signant que le 8e temps de la première manche, avant de se rattraper et décrocher le premier titre en ski alpin de son pays.              Si l’épreuve sur tremplin normal de combiné nordique a sacré l’Allemand Vinzenz Geiger, elle n’a pas souri aux Français. Douzième après le concours de saut à ski, Mattéo Baud, premier Tricolore, a finalement terminé à la 18e place, tandis que Laurent Muhlethaler et Gaël Blondeau se sont classés respectivement 28e et 31e. Quant à Antoine Gérard, ses rêves de podium se sont envolés dès le premier saut à cause… d’un trou, dans sa combinaison, qui lui a valu une disqualification.            ⛷️ Triste mésaventure pour le Français Antoine Gérard, disqualifié en combiné nordique.


<article-nb="2022/02/09/19-3">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Classée 32e nation mondiale, la Chine, qui doit notamment affronter les Etats-Unis et le Canada, a eu recours à de nombreuses naturalisations de joueurs pour aligner une équipe compétitive en hockey sur glace.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : le tour de passe-passe de l’équipe chinoise de hockey pour éviter l’humiliation à tout prix      Classée 32e nation mondiale, la Chine, qui doit notamment affronter les Etats-Unis et le Canada, a eu recours à de nombreuses naturalisations de joueurs pour aligner une équipe compétitive en hockey sur glace.          Par Romain Del Bello         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un entraînement de l’équipe chinoise olympique de hockey sur glace, le 29 janvier 2022, à Pékin.  FABRIZIO BENSCH / REUTERS                 Le hockey chinois a bien failli entrer dans l’histoire des Jeux olympiques avant même le début de la grand-messe hivernale disputée sur son sol. Jamais la sélection d’un pays hôte n’a dû se retirer pour des raisons sportives : c’est pourtant la menace qui pesait sur la Chine, ces derniers mois, quand la Fédération internationale de hockey sur glace (IIHF) s’est inquiétée du niveau qu’allait afficher l’équipe masculine, notamment pour son entrée en lice face aux Etats-Unis, jeudi 10 février.                              Lire aussi   La NHL prive ses joueurs et les fans de hockey sur glace du rêve olympique                   Il faut avouer qu’il y a une certaine incongruité à voir la 32e nation du classement mondial intégrer d’office le plateau des douze participants aux JO. Ce privilège réservé au pays hôte risquait de se retourner contre la Chine, avec la crainte d’humiliations en série, aux yeux du monde entier, face aux cadors du hockey international comme le Canada et la Russie. « Voir une équipe se faire battre 15-0, ce n’est bon pour personne, ni pour la Chine ni pour le hockey sur glace », confie Luc Tardif, le président franco-canadien de l’IIHF.              L’instance internationale n’a pas attendu le dernier moment pour mettre la pression sur Pékin et s’assurer de la compétitivité de l’équipe hôte pour l’échéance olympique. Après l’attribution des JO à la Chine en 2015, le hockey sur glace – sport confidentiel excepté dans certaines régions du nord-est du pays bénéficiant de l’influence russe – est devenu une priorité pour Pékin, mobilisant argent et énergie pour recruter des entraîneurs étrangers et former des joueurs à l’échéance 2022.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le combat d’un ex-hockeyeur canadien contre les pugilats                   Mais la sauce ne prend pas, et le doute s’installe. « On était aussi inquiets à propos de la sécurité des joueurs, explique Luc Tardif. A ce niveau, quand il y a de gros écarts de technique, c’est dangereux. Donc, on a commencé à faire pression, déjà il y a deux-trois ans, car on voyait bien que ça flottait. Et l’option Kunlun est arrivée, fatalement. »            Onze joueurs nés au Canada, trois aux Etats-Unis            « L’option Kunlun », ce n’est pas le nom d’une mission secrète d’espionnage, mais le choix de donner les clés de la sélection chinoise au club de Pékin, le Red Star Kunlun. Ce dernier, fondé en 2016 et intégré directement au puissant championnat russe (KHL), est composé en grande partie de joueurs étrangers. De nombreux joueurs du club ont été naturalisés ces derniers mois, avec la condition d’avoir évolué au minimum deux ans dans le pays. Et ce sans avoir à abandonner sa nationalité d’origine, a précisé le gardien américain Jeremy Smith.              Un tour de passe-passe que la Chine n’est pas la première à réaliser : la Corée du Sud avait sept joueurs d’origine nord-américaine pour ses JO de Pyeongchang en 2018, l’Italie en avait onze pour Turin 2006, et la France le faisait allègrement avec les Canadiens, il y a trente ans.                          Le capitaine des Red Star Kunlun, Brandon Yip, lors du match test contre l’Amur Khabarovsk, près de Moscou, le 15 novembre 2021.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP                 Sur les vingt-cinq joueurs qui composent l’effectif olympique, dix sont nés en Chine (mais certains ont grandi en Amérique du Nord), onze au Canada, trois aux Etats-Unis et un en Russie. La sélection n’est pas pour autant une équipe de « mercenaires », beaucoup de naturalisés ayant des origines chinoises. Ty Schultz, qui utilise le nom Zheng Enlai, est né au Canada d’un père allemand et d’une mère chinoise, et sa sœur Nina Schultz a concouru pour la Chine à l’heptathlon sous le nom Zheng Ninali, aux Jeux de Tokyo, à l’été 2021.            Le capitaine d’origine canadienne, Brandon Yip – devenu Ye Jinguang –, arrivé au club en 2017, a trois grands-parents chinois. « C’est un vrai honneur de représenter la Chine d’où viennent mes ancêtres, confie celui qui a disputé près de 200 matchs en NHL, le championnat d’élite nord-américain. J’importe un sport que j’adore dans un pays qui ne s’y connaît pas trop, et on est contents de le faire découvrir aux Chinois. »            S’inspirer de l’équipe féminine            Une fois l’effectif validé, il a fallu vérifier son potentiel sportif. L’IIHF a alors exigé que le club-sélection effectue deux matchs tests. Quand, le 15 novembre 2021, le Red Star Kunlun affronte les Russes de l’Amur Khabarovsk, ce n’est pas un simple match de KHL, mais bien la présence de la Chine à ses propres JO qui se joue.              Ce jour-là, des observateurs (dont Kenneth Hitchcock, un ancien entraîneur champion de NHL) sont présents pour évaluer le niveau de l’équipe. Celle-ci cède seulement 5-4 en prolongations, puis s’incline plus sèchement 4 buts à 1, quelques jours plus tard, face à l’Avangard Omsk. Mais le bilan est globalement positif, et l’IIHF officialise la nouvelle, en décembre : la Chine a sauvé sa place aux JO, à la grande joie de l’entraîneur italo-canadien, Ivano Zanatta. « On n’a rien à envier à la Norvège, le Danemark ou la Lettonie, c’est du même niveau. Les joueurs ont prouvé qu’ils avaient du caractère et qu’ils avaient le droit de participer à leurs propres Jeux olympiques. »            Peu importe si, depuis, l’équipe a enregistré 17 défaites en 19 matchs de championnat, l’objectif est maintenant de faire bonne figure sur la scène olympique, ce qui pourrait être facilité par l’absence des meilleurs joueurs du monde, retenus dans le championnat NHL.            Et pourquoi pas s’inspirer de la sélection nationale olympique féminine – où dix joueuses sur vingt-trois sont nées en Chine – qui a récolté deux succès, face aux Danoises et aux Japonaises ? En cas de victoire dans l’un de ses matchs, le hockey chinois rentrerait, à coup sûr, dans l’histoire. Et, cette fois, pour d’excellentes raisons.                           En l’absence des stars de la NHL, les Russes favoris       Longtemps espérées, les stars de la Ligue nationale de hockey (NHL) nord-américaine n’ont finalement pas été libérées pour le tournoi de hockey sur glace des Jeux de Pékin. Lors des Jeux 2018 à Pyeongchang, la NHL prétextait notamment que le marché sud-coréen n’était pas assez important pour son essor.         Cette fois, le marché chinois s’annonçait plein de promesses pour la puissante NHL, mais avec près d’une centaine de rencontres à reprogrammer en raison de cas de Covid-19 en décembre 2021 au sein de ses franchises, la NHL a préféré profiter des trois semaines de la période olympique pour tenter de tenir son programme initial. « Notre priorité est et doit rester de mener à bien notre saison régulière et les play-offs [série éliminatoire] NHL de la meilleure des façons », avait indiqué le patron de la NHL, Gary Bettman, pour justifier sa décision annoncée fin décembre. Dans ce contexte, la Russie, sous drapeau neutre, sera favorite à sa propre succession.                                        Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Romain Del Bello           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/09/jo-2022-le-tour-de-passe-passe-de-l-equipe-chinoise-de-hockey-pour-eviter-l-humiliation-a-tout-prix_6112996_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: le tour de passe-passe de l\u2019\u00e9quipe chinoise de hockey pour \u00e9viter l\u2019humiliation \u00e0 tout prix","dateCreated":"2022-02-09T17:00:10+01:00","datePublished":"2022-02-09T17:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Class\u00e9e 32e nation mondiale, la Chine, qui doit notamment affronter les Etats-Unis et le Canada, a eu recours \u00e0 de nombreuses naturalisations de joueurs pour aligner une \u00e9quipe comp\u00e9titive en hockey sur glace.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Del Bello"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/96/0/3500/1750/1342/696/60/0/55e03ec_ppp-fab21-olympics-2022-0129-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-4">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le club anglais a infligé « la plus grosse amende possible » au défenseur, notamment visé par une pétition réclamant des poursuites et recueillant plus de 170 000 signatures.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Football             Kurt Zouma sanctionné par son club après une vidéo montrant le footballeur français en train de maltraiter son chat      Le club anglais de West Ham a infligé « la plus grosse amende possible » au défenseur, notamment visé par une pétition réclamant des poursuites et ayant recueilli plus de 200 000 signatures.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h32, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Kurt Zouma, le 8 février 2022, lors du match opposant son club de West Ham à Watford.  GLYN KIRK / AFP                 Kurt Zouma, défenseur des Bleus et du club anglais de West Ham, provoque de vives réactions depuis la diffusion, mardi 8 février, de vidéos où on le voit frapper son chat.            Dans les deux clips diffusés sur Snapchat, que le tabloïd The Sun a relayés, on peut voir Zouma, 27 ans, poursuivre son chat dans sa maison de la banlieue de Londres, lui donner un coup de pied, avant de lui lancer une chaussure et, finalement, de lui donner une gifle sur le museau alors que l’animal est dans les bras d’un enfant.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En quelques années, le bien-être animal est devenu une cause politique                   Toute la scène se déroule avec des rires en arrière-plan et des émojis rieurs incrustés sur les images. Selon le Sun, le défenseur aux onze sélections en équipe de France aurait été furieux, car son chat aurait brisé un vase et arraché un luminaire. « Je tiens à m’excuser pour mes actions », a réagi Kurt Zouma dans un communiqué. « Il n’y a pas d’excuses pour mon comportement, que je regrette sincèrement. Je veux également dire à quel point je suis profondément désolé pour tous ceux qui ont été bouleversés par la vidéo. Je tiens à assurer à tous que nos deux chats vont parfaitement bien et sont en bonne santé. »              West Ham, le club qu’il a rejoint en août 2021 en provenance de Chelsea, a annoncé, mercredi, avoir infligé à son défenseur la « plus grosse amende possible ». Le montant maximal d’une amende qu’un club peut infliger à son joueur est généralement de deux semaines de salaire, ce qui, dans le cas du Français, s’élèverait à près de 300 000 euros. « Le joueur a immédiatement accepté l’amende et a demandé que le montant soit versé à une organisation de protection des droits des animaux », a précisé le club.            Une pétition en ligne            L’équipementier sportif Adidas a annoncé plus tard, dans la journée, avoir rompu le contrat le liant au footballeur. « Nous avons clos notre enquête et nous pouvons confirmer que Kurt Zouma n’est plus un athlète sous contrat avec Adidas », a affirmé l’entreprise basée en Allemagne dans un courriel à l’Agence France-Presse (AFP).            Le geste de Zouma est un « acte de violence gratuit, bête et méchant », a, pour sa part, réagi Noël Le Graët, le président de la Fédération française (FFF), dans une déclaration écrite transmise à l’AFP. « C’est un garçon connu pour être respectueux (…). Je note, cependant, ses excuses ; j’espère qu’il en tire la leçon qui s’impose », a-t-il ajouté.              Peu avant cette annonce, la Royal Society for the Prevention of Cruelty to Animals (RSPCA), la plus importante des associations de protection de la cause animale, a annoncé sur Twitter que les deux chats du joueur lui avaient été retirés : « Nous tenons à rassurer tout le monde sur le fait que nous enquêtons et que les chats sont en sécurité et que nous en prenons soin ». La veille, l’association avait qualifié la vidéo de « bouleversante ».            Une pétition, postée sur la plate-forme Change.org, recueillait plus de 200 000 signatures, mercredi après-midi. « Au Royaume-Uni, nous avons des lois contre la maltraitance des animaux, des lois qui devraient s’appliquer à tous, riches ou pauvres, célèbres ou non ! Nous demandons à la police métropolitaine et à la RSPCA de mener une enquête urgente et de poursuivre les auteurs de cet acte odieux », selon le texte de la pétition. L’affaire est remontée jusqu’au maire de Londres, Sadiq Khan, qui a qualifié les actes de Zouma de « méprisables ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans la jungle des pétitions en ligne, la défense de la cause animale se taille la part du lion                   « Voilà ce que ton chat ressent »            Le club de West Ham a tout de même aligné son défenseur en soirée contre Watford, pour la 24e journée de la Premier League. Lors de ce match remporté 1-0 et que Zouma a disputé dans son intégralité, le Français a été constamment hué par les supporteurs adverses, et parfois même par ceux de West Ham. A un moment, les fans de Watford ont chanté « voilà ce que ton chat ressent » en réaction à une faute commise par Josh King sur Kurt Zouma.              Son entraîneur David Moyes, qui « aime beaucoup les animaux », a justifié sa décision de le titulariser en expliquant que son travail était « de choisir la meilleure équipe et [que] Kurt en faisait partie ». « Certaines personnes en seront déçues et je comprends cela », a-t-il aussi admis. Un des sponsors de West Ham, Experience Kissimmee, un lieu de villégiature en Floride, a annoncé qu’il allait revoir ses liens financiers avec le club.            Le Dagenham and Redbridge FC, club de cinquième division, a annoncé qu’il allait prendre des sanctions contre le frère de Kurt Zouma, Yoan, qui y joue et qui a filmé la scène. Le joueur de 23 ans a fait part de ses « profonds regrets pour [sa] participation à la vidéo ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/09/le-footballeur-francais-kurt-zouma-maltraite-son-chat-dans-une-video-et-declenche-un-tolle_6112983_3242.html"},"headline":"Kurt Zouma sanctionn\u00e9 par son club apr\u00e8s une vid\u00e9o montrant le footballeur fran\u00e7ais en train de maltraiter son chat","dateCreated":"2022-02-09T15:32:11+01:00","datePublished":"2022-02-09T15:32:11+01:00","dateModified":"2022-02-09T18:48:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football","Plan\u00e8te","Condition animale"],"description":"Le club anglais a inflig\u00e9 \u00ab\u00a0la plus grosse amende possible\u00a0\u00bb au d\u00e9fenseur, notamment vis\u00e9 par une p\u00e9tition r\u00e9clamant des poursuites et recueillant plus de 170\u00a0000 signatures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/134/0/4000/1997/1342/696/60/0/e7e33ea_5496310-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-5">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ La Française est monté sur la deuxième marche du podium, après une frustrante 5e place en 2018. Depuis les Jeux de 2006, la discipline a apporté huit médailles à la France. Aucune autre nation n’a fait mieux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : la revanche de Chloé Trespeuch, médaillée d’argent en snowboardcross      La Française est monté sur la deuxième marche du podium, après une frustrante 5e place en 2018. Depuis les Jeux de 2006, la discipline a apporté huit médailles à la France. Aucune autre nation n’a fait mieux.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Après le bronze à Sotchi, Chloé Trespeuch a remporté, mercredi 9 février, la médaille d’argent en snowboard cross, aux Jeux olympiques de Pékin.  LEE JIN-MAN / AP                 Le snowboard français n’aime pas déroger aux traditions. Depuis Turin, en 2006, date de l’introduction de la discipline au programme des Jeux d’hiver, jamais la France n’est repartie bredouille en cinq éditions olympiques. Mercredi 9 février, Chloé Trespeuch s’est pliée au rituel : elle a décroché l’argent lors de l’épreuve de snowboardcross féminin, sur la piste du Genting Snow Park de Zhangjiakou, à 200 km au nord-ouest de Pékin.                              Lire aussi   JO 2022 : revivez la médaille d’argent de Chloé Trespeuch en snowboardcross                   Au terme d’un parcours sinueux de 1,4 km fait de virages relevés, de bosses et de sauts, et où la stratégie de course compte autant que la glisse et la roublardise, la Française a été devancée sur la ligne par l’Américaine Lindsey Jacobellis. La Canadienne Meryeta Odine complète le podium. Chloé Trespeuch affichait un large sourire dans l’aire d’arrivée. « Ça a été incroyable, une belle course avec beaucoup de rebondissements. J’étais vraiment dans le doute, parce que je n’ai pas fait une qualification extraordinaire. Je savais que j’allais vite aux entraînements », a-t-elle expliqué.              Du côté des autres Françaises engagées, Julia Pereira de Sousa-Mabileau a chuté alors qu’elle semblait dominer sa demi-finale. Maigre consolation, elle a remporté la « petite finale » et se classe finalement 5e. Manon Petit-Lenoir et Alexia Queyrel ont, elles, été éliminées dès les huitièmes de finale de la compétition.                              Lire aussi   JO 2022 : Chloé Trespeuch, « une machine de guerre » sur sa planche                   Sur une piste que Chloé Trespeuch jugeait « plutôt lente, pas très technique », donc pas vraiment à son avantage, celle qui représentait le meilleur espoir de médaille coté Bleues n’a pas tremblé. Sortie des qualifications en huitième position, alors que tombaient quelques flocons de neige – les premiers depuis l’ouverture des Jeux le 4 février –, la Savoyarde de 27 ans s’est faufilée à son aise jusqu’en finale. Ses talents de tacticienne n’ont toutefois pas suffi pour déborder l’Américaine, en tête pendant toute la course.            « Pyeongchang est le premier gros échec de ma carrière »            La médaille olympique de Chloé Trespeuch, sa deuxième après le bronze à Sotchi en 2014, ne fait que prolonger l’histoire d’amour entre le snowboardcross français et les Jeux. Huit médailles en neuf podiums possibles : aucune autre nation n’a fait mieux à ce jour. Alors, une certaine pression pesait, ce mercredi 9 février, sur Kevin Strucl, l’entraîneur tricolore, qui admettait n’avoir « pas envie d’être le premier à ne pas ramener de médaille olympique ».              C’est Paul-Henri de Le Rue, cadet d’une fratrie de snowboardeurs pyrénéens réputés, qui a joué le rôle de défricheur en équipe de France avec sa médaille de bronze à Turin. Le snowboard tricolore va connaître ses lettres de noblesse deux olympiades plus tard, avec Pierre Vaultier. Double champion olympique à Sotchi (2014) et à Pyeongchang (2018), le Briançonnais, retraité des planches depuis plus d’un an, a même tenté un improbable retour pour les Jeux de Pékin. Des questions d’assurance relatives à la prothèse qu’il porte à un genou ont eu raison de ses ambitions olympiques.                          L’Américaine Lindsey Jacobellis s’est imposée devant Chloé Trespeuch et la Canadienne Meryeta Odine, en finale du snowboard cross des Jeux olympiques de Pékin, mercredi 9 février 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Chez les femmes, après l’argent de Déborah Anthonioz à Vancouver (2010), Chloé Trespeuch avait perpétué la tradition en décrochant le bronze à Sotchi. Favorite quatre ans plus tard en Corée du Sud, elle avait chuté en finale de l’épreuve. « Pyeongchang est le premier gros échec de ma carrière. Ça m’a mis une petite claque sur le moment, mais les quatre ans qui ont suivi m’ont beaucoup apporté », assure aujourd’hui la Savoyarde.            Une Tricolore peut en cacher une autre, et Julia Pereira de Sousa-Mabileau en avait profité pour se glisser sur la deuxième marche du podium en Corée du Sud. Un immense bonheur mais aussi un choc pour l’adolescente de 16 ans, qui mettra deux ans à encaisser la déflagration médiatique. « C’est dur d’avoir une médaille aussi jeune, je n’étais pas prête. Ça a changé beaucoup de choses dans ma vie, mais je suis contente de l’avoir vécu. J’ai beaucoup appris », confie l’Essonienne.              La jeune femme était arrivée à Zhangjiakou sans repères, la faute à une blessure à un genou en octobre 2021 qui l’a tenue éloignée de longues semaines des étapes de la Coupe du monde. « C’est un peu difficile en ce moment. Je me bats contre moi-même pour essayer de trouver des solutions, pour essayer de retrouver mon snowboard. » En demi-finale, seule une faute, une toute petite faute, a empêché Julia Pereira de rejoindre sa compatriote en finale.            « Machine de guerre »            Chloé Trespeuch, elle, avançait en terre chinoise en favorite. Deuxième du classement général de la Coupe du monde de la spécialité, avec quatre podiums en six courses cette saison (mais aucune victoire), la native de Bourg-Saint-Maurice (Savoie), qui a commencé le snowboard dès l’âge de 7 ans au club de Val-Thorens, se distingue rarement par des départs canon. Mais elle compense par un grand sens tactique. « Elle prend le temps de construire sa course pour emmagasiner beaucoup de vitesse, explique Kevin Strucl. Ce qui fait qu’elle revient en milieu ou bas de parcours sur les autres. En course, c’est une machine de guerre. »            Luc Faye, le directeur du snowboard à la Fédération française de ski, abonde à propos de la doyenne de l’équipe de France, dix ans de présence au plus haut niveau : « Quand on la voit descendre, on a l’impression qu’elle est un peu nonchalante, mais Chloé, c’est un relâchement maximum pour une glisse optimale. »              La Savoyarde aura une nouvelle occasion de s’illustrer sur la neige artificielle de Zhangjiakou. Ce sera samedi lors de la course par équipes mixtes, une épreuve inédite. Une possibilité supplémentaire pour l’équipe de France de déclarer sa flamme aux Jeux olympiques.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/09/jo-2022-la-revanche-de-chloe-trespeuch-medaillee-d-argent-en-snowboard_6112951_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: la revanche de Chlo\u00e9 Trespeuch, m\u00e9daill\u00e9e d\u2019argent en snowboardcross","dateCreated":"2022-02-09T12:18:05+01:00","datePublished":"2022-02-09T12:18:05+01:00","dateModified":"2022-02-09T16:09:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"La Fran\u00e7aise est mont\u00e9 sur la deuxi\u00e8me marche du podium, apr\u00e8s une frustrante 5e place en 2018. Depuis les Jeux de 2006, la discipline a apport\u00e9 huit m\u00e9dailles \u00e0 la France. Aucune autre nation n\u2019a fait mieux.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/109/0/7477/3727/1342/696/60/0/6236582_7d03af8b555f4b168dc78ea9f72677b8-7d03af8b555f4b168dc78ea9f72677b8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-6">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ L’unique patinoire du pays étant fermée pour cause de Covid-19, l’équipe nationale s’entraîne avec des pierres sur roulettes lâchées sur le sol d’un gymnase.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sport             Au Kenya, les novices du curling visent les Jeux olympiques de 2026      L’unique patinoire du pays étant fermée pour cause de Covid-19, l’équipe nationale s’entraîne avec des pierres sur roulettes lâchées sur le sol d’un gymnase.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors d’un entraînement de l’équipe kényane de curling au stade Kasarani, à Nairobi, le 18 janvier 2022.  SIMON MAINA / AFP                 Nation incontournable des Jeux olympiques (JO) d’été grâce notamment à l’athlétisme, le Kenya est beaucoup plus discret aux JO d’hiver, avec seulement deux représentants dans son histoire. Mais il rêve d’envoyer une équipe de curling aux JO 2026, qui auront lieu à Milan et Cortina, en Italie.            Le manque de glace, dans ce pays africain au climat équatorial, n’est pas le moindre obstacle sur la route des prochains Jeux d’hiver. L’unique patinoire du pays a dû fermer à cause de la pandémie de Covid-19. L’équipe nationale, formée en octobre 2021, a alors improvisé en s’entraînant non pas avec les fameuses pierres de granit qui lèchent la glace, mais avec des ersatz à roulettes lâchés sur le sol d’un gymnase… Face au manque d’entraîneurs et de matchs contre d’autres équipes, elle apprend les ressorts de son sport en visionnant des vidéos en ligne.                              Lire aussi   Ailsa Craig, l’île écossaise de laquelle sont extraites les pierres de curling                   Aller aux Jeux de Milan, ce serait « un grand pas », affirme Laventer Oguta, la présidente de la Fédération kényane de curling (KCF) : « Comme on est seulement le deuxième pays africain à jouer au curling [après le Nigeria], ça peut nous donner une chance de nous qualifier pour les Jeux de 2026. Mais ça dépendra de notre préparation et du soutien du gouvernement. » Le Kenya est affilié à la fédération internationale, la WCF, depuis février 2021. La présidente de la WCF, Kate Caithness, avait alors considéré cette inscription comme « une grande réussite pour le Kenya et l’Afrique », estimant que cela allait « motiver d’autres membres africains ».              Lavender Oguta reconnaît que la fédération internationale avait néanmoins émis quelques doutes quant à la viabilité de ce sport au Kenya. La KCF a été handicapée par le Covid-19, l’absence de lieu d’entraînement et le manque de moyens, au point d’avoir eu recours à une levée de fonds participative afin de pouvoir s’entraîner à l’étranger en vue des Championnats Pacifique-Asie de novembre. Deux membres de l’équipe ont finalement réussi à se rendre aux Etats-Unis en janvier, pour un mois, afin de pouvoir éprouver la sensation de s’entraîner sur de la glace.            La sélection nationale n’a pour l’heure disputé qu’une rencontre internationale, un match amical remporté 7-5 face au Danemark, en octobre, dans un gymnase de Nairobi, avec les palets à roulettes.            « C’est un sport pour tout le monde »            Malgré les difficultés, ce sport a attiré un bon millier de personnes, si l’on en croit la KCF, certaines venant d’autres disciplines comme le football ou le rugby. Avec en filigrane le rêve de suivre les traces des deux seuls Kényans à avoir participé à des Jeux d’hiver, le fondeur Philip Boit (JO 1998) et la skieuse alpine Sabrina Simader (JO 2018).              « Le défi d’apporter un sport d’hiver au Kenya me motive. Cela ouvre un horizon totalement nouveau puisqu’on ne connaît pas l’hiver », avance Laventer Oguta. Cette femme de 33 ans aime convoquer les horizons nouveaux. Celle qui n’avait pu participer aux JO de Rio en 2016 avec l’équipe de rugby à sept en raison d’une blessure à un genou a aussi promu l’implantation dans son pays du kabaddi, un sport de contact d’origine indienne.                              Lire aussi   Au Kenya, la folie des paris sportifs en ligne                   Haggai Odhiambo Zuma, ancien gardien de but de football en première division, a aussi pratiqué le kabaddi et le rugby avant de passer au curling. « Le Kenya est une nation naturellement portée vers le sport. Nous avons potentiellement de grandes chances de ramener des médailles des Jeux d’hiver grâce au curling si le gouvernement investit dans les installations de glace et aide les joueurs à s’entraîner à l’étranger », estime-t-il.            Anne Kariuki, vendeuse à la retraite reconvertie en chauffeuse VTC, a commencé le curling pour le plaisir mais espère désormais représenter son pays aux prochains JO d’hiver. « J’aime beaucoup jouer au curling. C’est un sport pour tout le monde, quel que soit votre âge », déclare cette quinquagénaire : « Je n’ai pas eu la chance de concourir pour le Kenya au niveau international en athlétisme, donc j’ai hâte de voir le Kenya affronter les meilleures nations et participer aux prochains Jeux olympiques. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                           Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/09/au-kenya-les-novices-du-curling-visent-les-jeux-olympiques-de-2026_6112915_3212.html"},"headline":"Au Kenya, les novices du curling visent les Jeux olympiques de 2026","dateCreated":"2022-02-09T09:53:09+01:00","datePublished":"2022-02-09T09:53:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Sport","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"L\u2019unique patinoire du pays \u00e9tant ferm\u00e9e pour cause de Covid-19, l\u2019\u00e9quipe nationale s\u2019entra\u00eene avec des pierres sur roulettes l\u00e2ch\u00e9es sur le sol d\u2019un gymnase.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/100/0/4000/2000/1342/696/60/0/148e62b_76986017-000-9yl8at.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-7">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Huit ans après sa médaille de bronze à Sotchi, la snowboardeuse française a décroché l’argent ce mercredi. L’Allemand Vinzenz Geiger a été sacré champion olympique du combiné nordique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Voilà comment bronze les canadiens !    Je rêve de soleil … le vrai         #JSUL : C'est quoi ce chauffard ?    Code de la route         Merci à toutes et à tous pour votre participation. Pour le plaisir, on va vous concocter un portfolio spécial Kim Boutin, mais d’abord, il y a la finale du 1 500 m hommes !                    14:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Souvenez-vous, Salt Lake City, en 2002...         Quand l’Australien Steven Bradbury est devenu le champion olympique le plus improbable de l’Histoire des Jeux olympiques. En short-track, évidemment.                              14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Je suis une légende         Allez, on joue avant la finale ! Voilà une photo, à vous de la légender et nous publierons les meilleures tentatives. On ramasse les copies dans 15 minutes ! #JSUL               ? MANAN VATSYAYANA / AFP                     13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ils seront 10 en finale du 1 500 m au short-track        La Hongrie des frères Liu peut viser un doublé olympique. Départ à 14h20.              Ils seront 10 en finale du 1 500 m au short-track.                      13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore une course spectaculaire !        Dans cette dernière demi-finale du 1500 m hommes du short-track, le Hongrois Shaoang Liu (frère de Shaolin Sandor) et le Coréen Park Jang-hyuk se qualifient ; le Chinois Ren Ziwei est disqualifié. Oui, vous avez bien lu, un Chinois est disqualifié aux Jeux de Pékin.                    13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le short-track en un gif...                                      Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver 2022, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du cinquième jour officiel de compétition, avec la première manche du slalom féminin, pour commencer la journée, suivie des qualifications en snowboardcross (F) à partir de 4 heures, en attendant du half-pipe (H), du combiné nordique, le 10 kilomètres en ski de fond, ou encore du patinage de vitesse (short-track 1 500 mètres hommes, short-track 1 000 mètres femmes)         Que suivra-t-on ? Nastasia Noens dispute à 33 ans ses derniers Jeux sur la piste du slalom. Chloé Trespeuch et Julia Pereira de Sousa Mabileau, plus jeune médaillée française de l’histoire aux JO d’hiver (elle avait 16 ans en 2018 quand elle a gagné l’argent à Pyeongchang) participent aux qualifications de snowboardcross, accompagnée de Manon Petit-Lenoir, Alexia Queyrel (4 heures). Du snowboard encore, mais du half-pipe cette fois, avec Liam Tourki, seule chance française dans cette discipline (5 h 30). Cinq Français vont s’élancer du haut du tremplin normal du combiné nordique à partir de 9 heures. On retrouvera aussi Sébastien Lepape et Quentin Fercoq en quarts de finale du short-track 1 500 mètres, ainsi que Gwendoline Daudet et Tifany Huot-Marchand en séries du 1 000 mètres.         Où ? En Chine.         Quand ? Mercredi 9 février à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Le FBI a remis la main sur 3,6 milliards de dollars en bitcoin. Un butin qui ne valait « que » 71 millions de dollars quand il a été volé, en 2016.         Un peu de lecture :         JO 2022 : Quentin Fillon Maillet, enfin en haut de l’afficheJO 2022 : première médaille d’or pour la France grâce à Quentin Fillon Maillet, Tess Ledeux en argentJO 2022 : le combiné nordique français attend de redécollerJO 2022 : Chloé Trespeuch, « une machine de guerre » sur sa plancheJO de Pékin 2022 : désillusion pour Jouve, Chanavat et le ski de fond français                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-09T14:27:23+00:00","coverageEndTime":"2022-02-09T14:27:23+00:00","headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","description":"Huit ans apr\u00e8s sa m\u00e9daille de bronze \u00e0 Sotchi, la snowboardeuse\u00a0fran\u00e7aise a d\u00e9croch\u00e9 l\u2019argent ce mercredi. L\u2019Allemand\u00a0Vinzenz Geiger\u00a0a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique du\u00a0combin\u00e9 nordique.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : revivez la médaille d’argent de Chloé Trespeuch en snowboardcross","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Huit ans apr\u00e8s sa m\u00e9daille de bronze \u00e0 Sotchi, la snowboardeuse\u00a0fran\u00e7aise a d\u00e9croch\u00e9 l\u2019argent ce mercredi. L\u2019Allemand\u00a0Vinzenz Geiger\u00a0a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique du\u00a0combin\u00e9 nordique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/0/0/3678/2452/1342/696/3/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-09T14:27:23+00:00"
,"endDate":"2022-02-09T14:27:23+00:00"
  On a v\u00e9cu une cinqui\u00e8me journ\u00e9e de comp\u00e9tition olympique riche en \u00e9motions. Le live reprend la nuit prochaine \u00e0 2 heures du matin avec nos acolytes du bureau de Los Angeles. A bient\u00f4t\u202f!          Et n\u2019oubliez pas\u00a0: au short-track, rien n\u2019est jou\u00e9 avant le dernier virage.              La patineuse canadienne Kim Boutin a chut\u00e9 dans le dernier virage de sa s\u00e9rie du 1 500 m femmes au short-track, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/1c0a05c_5497249-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u202f!","dateModified":"2022-02-09T14:23:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T14:11:20+00:00","articleBody":"     Il faudra mettre le r\u00e9veil.         \u00e0 partir de 2h38 du matin HF, d\u00e9butera le programme libre hommes du patinage artistique avec l\u2019Am\u00e9ricain, Nathan Chen, qui avait battu le record du monde lors du programme court. Les Fran\u00e7ais K\u00e9vin Aymoz et Adam Siao Him Fa seront aussi \u00e0 suivre.          le grand rendez-vous, ce sera le combin\u00e9 de ski alpin avec Alexis Pinturault. La descente est pr\u00e9vue \u00e0 partir de 3h30 HF et le slalom \u00e0 partir de 7h15 HF.           Il y aura aussi du snowboard (half pipe, cross), du skeleton, du hockey sur glace, du ski de fond, du ski acrobatique, du patinage de vitesse et de la luge...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et demain\u202f? ","dateModified":"2022-02-09T14:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:58:26+00:00","articleBody":"      Le premier champion olympique de big air chez les hommes s\u2019appelle Birk Ruud. Le skieur acrobatique norv\u00e9gien doit ce sacre \u00e0 un premier run \u00e0 95,75 points, encha\u00een\u00e9 avec un deuxi\u00e8me saut tr\u00e8s solide (92 pts). D\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de l\u2019or avant le dernier essai, il s\u2019est permis de terminer le concours avec le drapeau national \u00e0 la main. En toute d\u00e9tente.               La star am\u00e9ricaine Chloe Kim s\u2019est qualifi\u00e9e sans trembler en finale du half-pipe en snowboard. Elle a termin\u00e9 avec la meilleure note des qualifications. Son compatriote Shaun White, triple champion olympique de la discipline (2006, 2014, 2018), s\u2019est \u00e9galement qualifi\u00e9 pour la finale. En revanche, pas de finale pour le Fran\u00e7ais Liam Tourki.               La snowboardeuse am\u00e9ricaine Chloe Kim en plein saut lors des qualifications du half-pipe, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. GREGORY BULL \/ AP          En snowboardcross, Chlo\u00e9 Trespeuch a apport\u00e9 \u00e0 la France sa sixi\u00e8me m\u00e9daille de ces 24e Jeux olympiques, la cinqui\u00e8me en argent. Une joie qui constraste avec les larmes de Julia Pereira de Sousa Mabileau. Son r\u00eave s\u2019est envol\u00e9 quand une concurrente a percut\u00e9 sa planche en demi-finales alors qu\u2019elle dominait la course. Seize ans apr\u00e8s sa m\u00e9daille d\u2019argent \u00e0 Turin, c\u2019est l\u2019Am\u00e9ricaine Lindsey Jacobellis (36 ans) qui s\u2019est empar\u00e9e de l\u2019or devant Chlo\u00e9 Trespeuch.               L\u2019Allemand Vinzenz Geiger a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique du combin\u00e9 nordique (saut \u00e0 ski et 10 km de ski de fond) en devan\u00e7ant le Norv\u00e9gien Graabak (+ 0,8 s) et l\u2019Autrichien Greiderer (+ 6,6 s) dans un sprint final \u00e9pique.               L\u2019Allemand Vinzenz Geiger a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique du combin\u00e9 nordique des Jeux olympiques de P\u00e9kin, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP          Oppos\u00e9 \u00e0 neuf concurrents en finale du 1 500 m hommes en short-track, le Cor\u00e9en Hwang Dae-heon a arrach\u00e9 la m\u00e9daille d\u2019or devant le Canadien Steven Dubois et le Russe Semen Elistratov. Chez les femmes, au 1 000 m, la surprise est venue de la chute de la Canadienne Kim Boutin dans le dernier virage de sa s\u00e9rie. L\u2019Italienne Arianna Fontana, elle, poursuit sa qu\u00eate d\u2019une 11e m\u00e9daille olympique. Aucun tricolore n\u2019a r\u00e9ussi \u00e0 passer le cap des s\u00e9ries.               (de gauche \u00e0 droite au premier plan) Le Cor\u00e9en Hwang Dae-heon s\u2019est impos\u00e9 devant le Canadien Steven Dubois et le Russe Semen Elistratov en finale du 1 500 m au short-track, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/83658b4_5d8d4e6967e64680aafe8c46d5f01d61-5d8d4e6967e64680aafe8c46d5f01d61-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On r\u00e9capitule les temps forts de la journ\u00e9e","dateModified":"2022-02-09T14:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:39:30+00:00","articleBody":"     C\u2019est bient\u00f4t l\u2019heure de cl\u00f4turer ce live, m\u00eame si on aimerait rester avec vous en continu. A suivre, le r\u00e9capitulatif des temps forts de la journ\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T13:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:38:02+00:00","articleBody":"     Shaolin S\u00e1ndor Liu termine 6e, son fr\u00e8re Shaoang a \u00e9chou\u00e9 au pied du podium (4e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9ception pour les fr\u00e8res Liu","dateModified":"2022-02-09T13:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:32:47+00:00","articleBody":"     En finale du 1500 m du short-track, le Cor\u00e9en s\u2019est impos\u00e9 face \u00e0 9 concurrents\u202f! Le Qu\u00e9bec y a cru pour Steven Dubois, finalement m\u00e9daille d\u2019argent devant Semen Elistratov, en bronze pour le Comit\u00e9 olympique russe.          La vraie surprise, c\u2019est de n\u2019avoir vu aucun patineur finir dans les balustrades. Une chose est certaine\u00a0: on adore ce sport\u202f!              Le patineur cor\u00e9en Hwang Dae-heon a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique\u202fen finale du 1500 m au short-track, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. DAVID J. PHILLIP \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/025960c_16b8dd1f7bb04e009d045c88025c39a5-16b8dd1f7bb04e009d045c88025c39a5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dae-heon en or, Dubois en argent, Elistratov en bronze","dateModified":"2022-02-09T13:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:29:51+00:00","articleBody":"     Le Cor\u00e9en s\u2019est impos\u00e9 dans cette finale \u00e0 10\u202f! Le Qu\u00e9bec y a cru pour Steven Dubois, m\u00e9daille d\u2019argent devant Semen Elistratov, en bronze pour le Comit\u00e9 olympique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hwang Dae-heon champion olympique\u202f!","dateModified":"2022-02-09T13:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:27:07+00:00","articleBody":"     Mais le Cor\u00e9en Hwang Dae-heon semble champion olympique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On veut voir la photo-finish\u202f!","dateModified":"2022-02-09T13:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:26:28+00:00","articleBody":"     La cloche\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T13:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:26:22+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, le Cor\u00e9en est devant le Canadien en t\u00eate...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T13:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:26:00+00:00","articleBody":"     Toujours pas de chute... Il reste 5 tours\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T13:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:25:09+00:00","articleBody":"                   Les 10 finalistes du 1 500 m en short-track.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/84fb22e_1644411474672-capture-d-e-cran-2022-02-09-a-13-57-40.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour rappel, voil\u00e0 les 10 finalistes\u00a0: ","dateModified":"2022-02-09T13:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:24:15+00:00","articleBody":"     Pour se mettre dans l\u2019ambiance\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T13:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:21:29+00:00","articleBody":"     Sortez le pop-corn\u202f! Cette finale va ressembler \u00e0 la circulation un vendredi soir \u00e0 la place de l\u2019Etoile \u00e0 Paris.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10 patineurs, 13 tours et demi, une m\u00e9daille d\u2019or...","dateModified":"2022-02-09T13:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:19:30+00:00","articleBody":"         Kim Boutin (\u00e0 gauche) est tomb\u00e9e dans le dernier virage de sa s\u00e9rie du 1000 m en short-track, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP          #JSUL \r\nVoil\u00e0 comment bronze les canadiens !    Je r\u00eave de soleil \u2026 le vrai         #JSUL : C'est quoi ce chauffard ?    Code de la route         Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation. Pour le plaisir, on va vous concocter un portfolio sp\u00e9cial Kim Boutin, mais d\u2019abord, il y a la finale du 1 500 m hommes\u202f!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/0f95812_5497342-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le laur\u00e9at du #JSUL sont...","dateModified":"2022-02-09T13:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#184010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:14:45+00:00","articleBody":"     Quand l\u2019Australien Steven Bradbury est devenu le champion olympique le plus improbable de l\u2019Histoire des Jeux olympiques. En short-track, \u00e9videmment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Souvenez-vous, Salt Lake City, en 2002... ","dateModified":"2022-02-09T13:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T13:05:51+00:00","articleBody":"     Allez, on joue avant la finale\u202f! Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons les meilleures tentatives. On ramasse les copies dans 15 minutes\u202f! #JSUL              \u202f? MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/0f95812_5497342-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende ","dateModified":"2022-02-09T13:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:58:46+00:00","articleBody":"     La Hongrie des fr\u00e8res Liu peut viser un doubl\u00e9 olympique. D\u00e9part \u00e0 14h20.              Ils seront 10 en finale du 1 500 m au short-track.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/84fb22e_1644411474672-capture-d-e-cran-2022-02-09-a-13-57-40.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils seront 10 en finale du 1 500 m au short-track","dateModified":"2022-02-09T13:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:53:08+00:00","articleBody":"     Dans cette derni\u00e8re demi-finale du 1500 m hommes du short-track, le Hongrois Shaoang Liu (fr\u00e8re de Shaolin Sandor) et le Cor\u00e9en Park Jang-hyuk se qualifient\u202f; le Chinois Ren Ziwei est disqualifi\u00e9. Oui, vous avez bien lu, un Chinois est disqualifi\u00e9 aux Jeux de P\u00e9kin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une course spectaculaire\u202f!","dateModified":"2022-02-09T12:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:47:18+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le short-track en un gif...","dateModified":"2022-02-09T12:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:45:21+00:00","articleBody":"     ... Apr\u00e8s une course tendue, le Cor\u00e9en Hwang Dae-heon et le repr\u00e9sentant du Comit\u00e9 russe Semen Elistratov remportent la deuxi\u00e8me demi-finale. Il en reste une.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coups d\u2019\u00e9paules sur la glace...","dateModified":"2022-02-09T12:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:42:47+00:00","articleBody":"     Qualification valid\u00e9e pour Shaolin Sandor Liu\u202f! Il a rendez-vous \u00e0 14h20 pour une revanche apr\u00e8s sa fausse joie lundi en finale du 1000 m. Et on a h\u00e2te\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T12:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:38:16+00:00","articleBody":"     Le Cor\u00e9en Juneseo Lee et le Hongrois Shaolin Sandor Liu ont termin\u00e9 aux deux premi\u00e8res places. Seulement, le dernier cit\u00e9 pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 suite \u00e0 un contact avec le Canadien Pascal Dion.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re demi-finale du 1 500 m revue \u00e0 la vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-09T12:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:34:33+00:00","articleBody":"     Huit ans apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le bronze \u00e0 Sotchi, la skieuse de Val Thorens a d\u00e9croch\u00e9 l\u2019argent au snowboard cross.              Huit ans apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le bronze \u00e0 Sotchi, la skieuse de Val Thorens a d\u00e9croch\u00e9 l\u2019argent au snowboard cross, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/5cd18d5_5497488-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et maintenant la c\u00e9r\u00e9monie des m\u00e9dailles avec Chlo\u00e9 Trespeuch ","dateModified":"2022-02-09T12:34:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:28:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, c'est quand les prochaines \u00e9preuves de biathlon car c'est un peu nos seules chances de m\u00e9dailles.    Vive vous         Oh la mauvaise langue\u202f! Rendez-vous vendredi \u00e0 10h p\u00e9tantes pour le sprint femmes. M\u00eame heure le lendemain pour le sprint hommes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T12:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:27:22+00:00","articleBody":"     Ils sont 21 r\u00e9partis en trois courses pour aller chercher les sept places de finalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre les demi-finales du 1500 m au short-track","dateModified":"2022-02-09T12:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:23:05+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais est sur le podium au lendemain de son titre lors de l\u2019individuel hommes du biathlon. Il va recevoir sa m\u00e9daille d\u2019or. Les frissons\u202f!              Le Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet a re\u00e7u sa m\u00e9daille d\u2019or au lendemain de sa victoire lors de l\u2019individuel hommes du biathlon, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/db07739_5497409-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Marseillaise en l\u2019honneur de Quentin Fillon Maillet","dateModified":"2022-02-09T13:09:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:16:30+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 la chute de la concurrente hongroise devant elle, la Francilienne Gwendoline Daudet n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 rattraper le duo devant elle lors de la troisi\u00e8me s\u00e9rie du 1000 m.          Longtemps \u00e0 la lutte aux avant-postes, la Doubiste Tifany Huot-Marchand a termin\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 quatri\u00e8me de la septi\u00e8me s\u00e9rie.          C\u2019est un z\u00e9ro point\u00e9 pour l\u2019\u00e9quipe de France aujourd\u2019hui apr\u00e8s les \u00e9liminations de Quentin Fercoq et S\u00e9bastien Lepape en s\u00e9rie du 1 500\u00a0m hommes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Daudet et Huot-Marchand \u00e9limin\u00e9es des s\u00e9ries du 1000 m ","dateModified":"2022-02-09T12:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:08:37+00:00","articleBody":"     La patineuse canadienne, quadruple m\u00e9daill\u00e9e olympique (trois en 2018 \u00e0 Pyeongchang, une en 2022 \u00e0 P\u00e9kin) avait la qualification en poche jusqu\u2019au moment o\u00f9 elle a perdu l\u2019\u00e9quilibre dans l\u2019ultime virage. R\u00e9sultat\u00a0: ses trois concurrentes l\u2019ont doubl\u00e9 sur le fil. Cruel d\u00e9nouement pour Kim Boutin, mais ce sont aussi ces chutes qui font le charme du short-track.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kim Boutin perd l\u2019\u00e9quilibre dans la derni\u00e8re ligne droite\u202f!","dateModified":"2022-02-09T12:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T12:00:35+00:00","articleBody":"     Lundi, l\u2019Italienne Arianna Fontana (31 ans) a confort\u00e9 son statut de short-trackeuse la plus m\u00e9daill\u00e9e de l\u2019histoire olympique en d\u00e9crochant une dixi\u00e8me m\u00e9daille avec sa victoire, comme en 2018, sur le 500 m, \u00e0 P\u00e9kin. Deux jours plus tard, elle vient d\u2019assurer ais\u00e9ment sa qualification en s\u00e9rie du 1000m. Rendez-vous vendredi \u00e0 partir de 12h pour la suite et fin de la comp\u00e9tition.              Kim Boutin se prend la t\u00eate \u00e0 deux mains apr\u00e8s sa chute dans le dernier virage de sa s\u00e9rie du 500 m au short-track, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/918cabc_5497207-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arianna Fontana en course pour une 11e m\u00e9daille olympique ","dateModified":"2022-02-09T12:10:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:58:36+00:00","articleBody":"     1- V.Geiger (Allemagne)          2- J.Graabak (Norv\u00e8ge) \u00e0 +0.8          3- L.Greiderer (Autriche) \u00e0 +6.6          4- J.Lamparter (Autriche) \u00e0 +9.0          5- J.Rydzek (Allemagne) \u00e0 +21.8          ......          Nos Fran\u00e7ais\u00a0:          18- Matt\u00e9o Baud \u00e0 +2:01.3          28- Laurent Muhlethaler  \u00e0 +3:18.9          31- Ga\u00ebl Blondeau \u00e0 + 3:35.6      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 du combin\u00e9 nordique et le classement des Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-02-09T13:10:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:48:27+00:00","articleBody":"     Ce lundi, le patineur hongrois - de p\u00e8re chinois - a lev\u00e9 les bras en franchissant en premier la ligne d\u2019arriv\u00e9e de la finale du 1000m en short-track. Avant de se faire disqualifier par les juges pour avoir chang\u00e9 de ligne. Une d\u00e9cision pour le moins discutable... Son concurrent chinois. Ren Ziwei, a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 finalement champion olympique. Deux jours plus tard, Shaolin Sandor Liu s\u2019est qualifi\u00e9 pour les demi-finales du 1 500m. La grande finale est pr\u00e9vue tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 14h20.              Le patineur hongrois Shaolin Sandor Liu sur la glace de la patinoire du palais omnisports de P\u00e9kin, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/5e54411_5496644-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure de la revanche\u202fpour Shaolin Sandor Liu ? ","dateModified":"2022-02-09T11:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:46:44+00:00","articleBody":"     Petite parenth\u00e8se avec la s\u00e9quence \u00e9motion du jour\u00a0: la retraite pr\u00e9sum\u00e9e de Juan Martin Del Potro, ex num\u00e9ro 3 mondial et surtout double m\u00e9daill\u00e9 olympique \u00e0 Londres et Rio. Il a perdu au premier tour du tournoi de Buenos Aires, devant un public acquis \u00e0 sa cause pour ce qui devrait \u00eatre sa derni\u00e8re apparition sur un court.                    Capable de battre Federer et Nadal pour soulever l\u2019US Open en 2009, l\u2019Argentin a surement dit adieu \u00e0 la petite balle jaune, rong\u00e9 par des blessures au poignet et au genou. \u00ab\u202fAujourd\u2019hui, je souhaite pouvoir dormir sans douleur\u202f\u00bb a t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adieu d\u2019un g\u00e9ant (olympique) intermittent","dateModified":"2022-02-09T11:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:40:13+00:00","articleBody":"     Les patineurs fran\u00e7ais de vitesse sur piste courte sont pour la plupart amateurs, mais s\u2019entra\u00eenent comme des professionnels. Nous les avons rencontr\u00e9s en d\u00e9cembre dernier dans leur fief, \u00e0 la patinoire de Font-Romeu, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales.                    Lire aussi :  JO de P\u00e9kin\u00a02022\u00a0: en France, le short-track, un sport de glisse et de d\u00e9brouille                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T11:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:37:06+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si \u00e7a peut augmenter le nombre de m\u00e9dailles...","dateModified":"2022-02-09T11:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:35:16+00:00","articleBody":"     Que ce soient lors du 500 m femmes, du 1 000 m hommes, du relais mixte ou du 1 500\u00a0m hommes mercredi, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le contingent tricolore n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 placer d\u2019athl\u00e8te en finale.              Le patineur fran\u00e7ais S\u00e9bastien Lepape (\u00e0 gauche) a chut\u00e9 lors de sa s\u00e9rie du 1 500m hommes au short-track, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. DAVID J. PHILLIP \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/a78c7a3_4e9386406ed4427fb1e6e02c151aa777-4e9386406ed4427fb1e6e02c151aa777-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le short-track, tr\u00e8s short pour l\u2019\u00e9quipe de France","dateModified":"2022-02-09T11:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:35:06+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place aux filles pour le short-track tricolore","dateModified":"2022-02-09T11:37:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:28:30+00:00","articleBody":"     C\u2019est fini pour S\u00e9bastien Lepape. Le patineur tricolore est tomb\u00e9 tout seul alors qu\u2019il \u00e9tait en troisi\u00e8me position. \u00c7a fait 0\/2 pour le contingent tricolore dans ces s\u00e9ries du 1 500 m au short-track.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh, la chute\u202f!","dateModified":"2022-02-09T11:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:28:16+00:00","articleBody":"     Il termine \u00e0 plus de 2 minutes du leader.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"18e place pour Matt\u00e9o Baud du combin\u00e9 nordique","dateModified":"2022-02-09T11:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:27:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand termine premier de la seconde \u00e9preuve de ski de fond de 10 kilom\u00e8tres, devant le Norv\u00e9gien Graabak (+ 0,8) et l\u2019Autrichien Greiderer (+ 6,6).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geiger champion olympique en combin\u00e9 nordique\u202f!","dateModified":"2022-02-09T11:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:25:58+00:00","articleBody":"         Le patineur fran\u00e7ais Sebastien Lepape en plein effort lors de sa s\u00e9rie du 1 000m du short-track aux Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 5 f\u00e9vrier 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/28f559a_cc802f3977594905a084f051a31eaae4-cc802f3977594905a084f051a31eaae4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A vos marques","dateModified":"2022-02-09T11:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:24:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 7,5 km, Matt\u00e9o Baud pointe \u00e0 la 16e place. Il est \u00e0 plus d\u2019une minute trente\u2026 Autant dire que la m\u00e9daille s\u2019envole, \u00e0 2,5\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T11:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:23:30+00:00","articleBody":"     En short-track, tous les espoirs tricolores reposent d\u00e9sormais sur S\u00e9bastien Lepape, un autre Havrais, qui s\u2019\u00e9lancera dans la sixi\u00e8me et derni\u00e8re s\u00e9rie du 1 500 m.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T11:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:20:35+00:00","articleBody":"    \u00e7a marche comment les qualisf au short track , c'est les 2 premiers  + des qualifs au temps?    sissi         Les trois premiers des six s\u00e9ries sont assur\u00e9s de se qualifier pour le prochain tour et il y aura des rep\u00eachages au temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T11:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:19:23+00:00","articleBody":"     Quentin Fercoq a \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9 par une chute du concurrent n\u00e9erlandais devant lui. Il a d\u00fb ralentir et n\u2019a pas pu recoller ensuite pour terminer parmi les trois premiers de sa manche. Le Havrais est \u00e9limin\u00e9 du 1 500 m.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re...","dateModified":"2022-02-09T11:21:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:14:46+00:00","articleBody":"     Le Havrais Quentin Fercoq est en lice dans la quatri\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour les s\u00e9ries du 1 500 m au short-track","dateModified":"2022-02-09T11:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:12:38+00:00","articleBody":"     Le premier champion olympique de big air chez les hommes s\u2019appelle Birk Ruud. Le skieur acrobatique norv\u00e9gien doit ce sacre \u00e0 un premier run \u00e0 95,75 points, encha\u00een\u00e9 avec un deuxi\u00e8me saut tr\u00e8s solide (92 pts). D\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de l\u2019or avant le dernier essai, il s\u2019est permis de terminer le concours avec le drapeau national \u00e0 la main. En toute d\u00e9tente.                    La star am\u00e9ricaine Chloe Kim s\u2019est qualifi\u00e9e sans trembler en finale du half-pipe en snowboard. Elle a termin\u00e9 avec la meilleure note des qualifications. Son compatriote Shaun White, triple champion olympique de la discipline (2006, 2014, 2018), s\u2019est \u00e9galement qualifi\u00e9 pour la finale. En revanche, pas de finale pour le Fran\u00e7ais Liam Tourki.              Chloe Kim FRANCISCO SECO \/ AP           En snowboardcross, Chlo\u00e9 Trespeuch a apport\u00e9 \u00e0 la France sa sixi\u00e8me m\u00e9daille de ces 24e Jeux olympiques, la cinqui\u00e8me en argent. Une joie qui constraste avec les larmes de Julia Pereira de Sousa Mabileau. Son r\u00eave s\u2019est arr\u00eat\u00e9 quand une concurrente a percut\u00e9 sa planche en demi-finales alors qu\u2019elle dominait la course. Seize ans apr\u00e8s sa m\u00e9daille d\u2019argent \u00e0 Turin, c\u2019est l\u2019Am\u00e9ricaine Lindsey Jacobellis (36 ans) qui s\u2019est empar\u00e9e de l\u2019or devant Chlo\u00e9 Trespeuch.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/017715e_fb35a8a405ef4be3bac0f3a9b06ffe2f-fb35a8a405ef4be3bac0f3a9b06ffe2f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temps forts de la journ\u00e9e avant le d\u00e9nouement du combin\u00e9 et le short-track","dateModified":"2022-02-09T13:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:09:09+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 2,5 kilom\u00e8tres, Matt\u00e9o Baud est 13e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T11:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T11:02:08+00:00","articleBody":"      En short-track, c\u2019est le d\u00e9but des quarts de finale, avec le 1\u00a0500 m\u00e8tres. Quentin Fercoq s\u2019\u00e9lancera dans la 4e\u00a0s\u00e9rie, tandis que l\u2019autre Tricolore, S\u00e9bastien Lepape, sera pr\u00e9sent dans le 6e et derni\u00e8re s\u00e9rie. En cas de qualification, ils disputeraient les demi-finales \u00e0 partir de 13\u00a0h\u00a030, heure de Paris. Avant \u00e9ventullement la grande finale, \u00e0 14\u00a0h\u00a020.          En combin\u00e9 nordique, c\u2019est le d\u00e9but de la seconde \u00e9preuve du concours individuel avec le ski de fond et le 10 kilom\u00e8tres. Apr\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9preuve (le saut \u00e0 skis), voici le classement des Fran\u00e7ais\u00a0:           12- Matt\u00e9o Baud (97,50 m\u00e8tres) qui s\u2019\u00e9lance avec une minute et 27 secondes de retard.          21- Laurent Muhlethaler (94\u00a0m) avec 2 minutes et 2 secondes.          30- Ga\u00ebl Blondeau (91\u00a0m) avec 2 minutes 47 secondes          Antoine G\u00e9rard a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9.          Le trio de t\u00eate est compos\u00e9 du Japonais Ryota Yamamoto, de l\u2019Autrichien Lukas Greiderer et de l\u2019Allemand Julian Schmid.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la double dose de Fran\u00e7ais\u202f!","dateModified":"2022-02-09T11:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T10:52:29+00:00","articleBody":"    Les r\u00e9ponses \u00e9taient dr\u00f4les mais que veut dire #JSUL ?    Natalaine         #JeSuisUneLegende      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T10:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T10:46:16+00:00","articleBody":"    ca donne quoi russie suisse... combien de dents en moins?    birobinshop         Pas de dents sur la glace, mais toujours 1-0 pour les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T10:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T10:19:01+00:00","articleBody":"    Bjr , apr\u00e8s les disqualifications  sur le saut , pourriez vous nous expliquer le pourquoi ? Quel est l'avantage \u00e0 avoir une combinaison trop grande ?    laulo du jura         D\u2019apr\u00e8s les explications du bien-nomm\u00e9 Alex, une grande combinaison cr\u00e9e un \u00ab\u202feffet parachute\u202f\u00bb, offrant plus de vitesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T10:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T10:17:10+00:00","articleBody":"               C\u2019est chaud sur la glace entre les Russes et les Suisses, pour la 1re journ\u00e9e du groupe B. Pour l\u2019instant, c\u2019est la Russie qui m\u00e8ne (aux poings) 1 \u00e0 0.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de contact dans ce monde de distanciations physiques","dateModified":"2022-02-09T10:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T10:13:00+00:00","articleBody":"                   Le tableau des m\u00e9dailles, le 9 f\u00e9vrier \u00e0 11 h 12, heure de Paris.            Suivez le tableau actualis\u00e9 sur notre site.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/c0deb8a_1644401263234-tableau-medailles.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France gagne une m\u00e9daille, mais perd une place et sort du top 10","dateModified":"2022-02-09T10:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T10:03:08+00:00","articleBody":"    On ne pr\u00e9vient plus pour la bascule ?    \ud83d\ude31         Pardonnez-moi. La voici\u202f! Rendez-vous sur France 2, avec du hockey.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T10:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T10:01:16+00:00","articleBody":"         JSUL. MARCO BERTORELLO \/ AFP          JSUL: Incroyable, la gauche a franchi la barre des 5% dans les sondages.    JohnLondon        #JSUL Mince, j'ai oubli\u00e9 le r\u00f4ti dans le four !    Curieux        #JSUL : Il en faut Trespeuch pour \u00eatre heureux.    PJB               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/d1468cb_5496075-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et voici les r\u00e9sultats du JSUL...","dateModified":"2022-02-09T10:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T09:53:34+00:00","articleBody":"     Gwendoline Daudet et Tifany Huot-Marchand seront engag\u00e9es dans le 1\u00a0000\u00a0m\u00e8tres femmes.          D\u00e9but des s\u00e9ries \u00e0 partir de 12\u00a0h\u00a044, heure de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Puis les femmes en short-track","dateModified":"2022-02-09T10:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T09:50:23+00:00","articleBody":"     En 1\u00a0500 m\u00e8tres du short-track, Quentin Fercoq s\u2019\u00e9lancera dans le 4e quart de finale, tandis que l\u2019autre Tricolore, S\u00e9bastien Lepape, sera pr\u00e9sent dans le 6e et dernier quart. En cas de qualification, les demi-finales d\u00e9buteront \u00e0 13\u00a0h\u00a030, heure de Paris. Avant la grande finale, \u00e0 14\u00a0h\u00a020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prochain rendez-vous avec des Fran\u00e7ais \u00e0 12\u00a0heures\u202f!","dateModified":"2022-02-09T10:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T09:29:17+00:00","articleBody":"         JSUL. MARCO BERTORELLO \/ AFP           Toujours la m\u00eame recette\u00a0: un soup\u00e7on d\u2019imagination, une pinc\u00e9e de second degr\u00e9 et une belle plume ac\u00e9r\u00e9e. Les meilleurs finiront sur ce live.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/d1468cb_5496075-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si on se faisait un petit #JSUL\u202f? ","dateModified":"2022-02-09T09:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T09:25:08+00:00","articleBody":"    d'autres \u00e9preuves pour nos surfeuses? une deuxi\u00e8me chance pour Julia? ou on doit attendre 4 ans...    Les larmes de Julia         Il y a quatre ans, je vous aurai r\u00e9pondu qu\u2019il n\u2019y aurait pas eu de deuxi\u00e8me chance pour Julia. Mais comme l\u2019\u00e9preuve mixte par \u00e9quipes fait sa grande apparition \u00e0 P\u00e9kin, on aura peut-\u00eatre la chance d\u2019assister \u00e0 la revanche de notre Julia nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T09:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T09:23:01+00:00","articleBody":"         Coeur sur vous Mme Trespeuch. LEE JIN-MAN \/ AP               Le m\u00e8tre 87 de Chlo\u00e9 Trespeuch sur le podium. LEE JIN-MAN \/ AP               La petite r\u00e9compense officielle. LEE JIN-MAN \/ AP               Et le drapeau tricolore qui flotte au-dessus de la neige (artificielle) de Zhangjiakou. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit panach\u00e9 d\u2019instantan\u00e9s, apr\u00e8s la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T09:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T09:14:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9preuve (le saut \u00e0 skis), voici le classement des Fran\u00e7ais\u00a0:          12- Matt\u00e9o Baud (97,50 m\u00e8tres) et s\u2019\u00e9lancera avec une minute et 27 secondes apr\u00e8s le leader          21- Laurent Muhlethaler (94\u00a0m) avec 2 minutes et 2 secondes.          30- Ga\u00ebl Blondeau (91\u00a0m) avec 2 minutes 47 secondes          Antoine G\u00e9rard a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9.          Le trio de t\u00eate est compos\u00e9 du Japonais Ryota Yamamoto, de l\u2019Autrichien Lukas Greiderer et de l\u2019Allemand Julian Schmid.          D\u00e9but de la deuxi\u00e8me partie, avec l\u2019\u00e9preuve de ski de fond \u00e0 12\u00a0heures, heure de Paris.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point apr\u00e8s le saut \u00e0 skis dans l\u2019\u00e9preuve individuelle de combin\u00e9 nordique","dateModified":"2022-02-09T09:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:53:07+00:00","articleBody":"    sait-on pourquoi Antoine G\u00e9rard a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9 ?    DF         Il a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9 parce que sa combinaison s\u2019est d\u00e9chir\u00e9e apr\u00e8s son saut \u00e0 84,50\u00a0m\u00a0: \u00ab\u202fMon saut \u00e9tait nul, mais je suis \u00e0 fond derri\u00e8re Matt\u00e9o, il le m\u00e9rite\u202f\u00bb, a-t-il dit, Baud joueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T09:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:50:13+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  JO 2022\u00a0: le combin\u00e9 nordique fran\u00e7ais attend de red\u00e9coller                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le combin\u00e9 nordique fran\u00e7ais attend son heure","dateModified":"2022-02-09T08:50:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:45:00+00:00","articleBody":"     Il est d\u00e9sormais 6e dans l\u2019\u00e9preuve de saut \u00e0 skis du combin\u00e9 nordique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Baud sort du podium","dateModified":"2022-02-09T08:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:41:01+00:00","articleBody":"     L\u2019ann\u00e9e de ses 20 ans, le grand espoir du combin\u00e9 nordique fran\u00e7ais participe \u00e0 ses premiers Jeux. Vingt ans apr\u00e8s Salt Lake City 2002\u00a0et l\u2019unique \u00e9dition des JO disput\u00e9e, dans la m\u00eame discipline, par son p\u00e8re, Fr\u00e9d\u00e9ric. Vice-champion du monde junior 2021 de combin\u00e9 nordique, le Franc-Comtois dispute seulement sa deuxi\u00e8me saison sur le grand circuit mondial senior.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matt\u00e9o Baud, vingt ans apr\u00e8s le p\u00e8re ","dateModified":"2022-02-09T08:46:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:36:09+00:00","articleBody":"     Le Japonais Sora Yachi prend la premi\u00e8re place, avec un saut \u00e0 103,50 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Baud passe \u00e0 la 2e place","dateModified":"2022-02-09T08:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:30:56+00:00","articleBody":"     Ga\u00ebl Blondeau est 10e, Antoine G\u00e9rard, 15e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T08:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:28:59+00:00","articleBody":"     Avec un saut \u00e0 97,50 m\u00e8tres, il fait la course en t\u00eate dans l\u2019\u00e9preuve de combin\u00e9 nordique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matteo Baud est pour l\u2019instant premier au saut \u00e0 skis","dateModified":"2022-02-09T08:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:24:53+00:00","articleBody":"    W...    Moi         Pardonnez-moi, j\u2019ai conserv\u00e9 certains r\u00e9flexes de mes cours de SES au lyc\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T08:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:15:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fC\u2019est un tourbillon d\u2019\u00e9motions. Je suis tellement heureuse, car c\u2019est la r\u00e9compense de tout un travail d\u2019\u00e9quipe. Le kin\u00e9, le m\u00e9decin, les entra\u00eeneurs. Je suis hyper \u00e9mue de partager \u00e7a avec eux. Tout le monde est impliqu\u00e9 pour qu\u2019on r\u00e9ussisse. Il y a beaucoup d\u2019\u00e9n\u00e9rgie investie sur nous, et \u00e7a met pas mal de pression. Je n\u2019avais pas envie de les d\u00e9cevoir, mais quand \u00e7a marche, qu\u2019est-ce que c\u2019est bon\u202f!\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi, la voix encore tremblante, la m\u00e9daill\u00e9e d\u2019argent de snowboardcross.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers mots de Chlo\u00e9 Trespeuch","dateModified":"2022-02-09T08:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:05:17+00:00","articleBody":"     A contrario de la joie de Chlo\u00e9 Trespeuch, Julia Pereira de Sousa a fondu en larmes \u00e0 l\u2019issue de sa demi-finale. Alors qu\u2019elle \u00e9tait en t\u00eate, une concurrente a percut\u00e9 sa planche. Ainsi va le snowboardcross\u2026                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T08:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:04:34+00:00","articleBody":"     Elle bondit sur l\u2019estrade, les bras lev\u00e9s\u202f!              Chlo\u00e9 Trespeuch (\u00e0 gauche), en argent, Lindsey Jacobellis (au centre), en or, et Odine Meryeta (\u00e0 droite), en bronze, sur le podium du snowboard cross des Jeux olympiques de P\u00e9kin, le 9 f\u00e9vrier 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/722be90_5496012-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure du podium pour Chlo\u00e9 Trespeuch","dateModified":"2022-02-09T08:13:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T08:02:22+00:00","articleBody":"     Avec la m\u00e9daille au bout pour Chlo\u00e9 Trespeuch\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La finale du snowboardcross en vid\u00e9o ","dateModified":"2022-02-09T08:45:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:56:06+00:00","articleBody":"     Superbe image de Chlo\u00e9 en train de courir et crier sur la piste, le sourire \u00e9clatant. Elle \u00e9tait venue pour une m\u00e9daille, et l\u2019objectif est rempli pour la doyenne du groupe France de snowboard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:53:45+00:00","articleBody":"     1- Lindsey Jacobellis USA          2- Chlo\u00e9 Trespeuch FRA          3- Odine Meryeta CAN          4- Belle Brockhoff AUS      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement de la finale de snowboardcross ","dateModified":"2022-02-09T08:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:52:27+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les trois m\u00e9dailles au biathlon (relais mixte en argent, Ana\u00efs Chevalier-Bouchet en argent, Quentin Fillon Maillet en or), celle de Johan Clarey en descente et celle de Tess Ledeux en big air, Chlo\u00e9 Trespeuch apporte une sixi\u00e8me breloque \u00e0 la France, la cinqui\u00e8me en argent.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sixi\u00e8me m\u00e9daille pour la France \u00e0 P\u00e9kin\u202f!","dateModified":"2022-02-09T08:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:52:18+00:00","articleBody":"          L\u2019Am\u00e9ricaine Lindsey Jacobellis est championne olympique, Meryeta Odine en bronze.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ARGENT POUR CHLO\u00c9 TRESPEUCH\u202f!","dateModified":"2022-02-09T09:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:51:35+00:00","articleBody":"     Lindsey Jacobellis est toujours en t\u00eate\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:51:06+00:00","articleBody":"     Chlo\u00e9 pour l\u2019instant dans le duo de t\u00eate\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:50:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST PARTI\u202f! ","dateModified":"2022-02-09T07:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:49:11+00:00","articleBody":"     Elle termine 5e en remportant ais\u00e9ment sa course. \u00c7a laisse des regrets tant elle avait sa place en finale\u2026 Mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9norme performance pour celle qui a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une rupture partielle du genou en octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julia Pereira remporte la petite finale...","dateModified":"2022-02-09T07:52:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:48:51+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On y croit pour Chlo\u00e9\u202fen finale !","dateModified":"2022-02-09T07:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#183015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:46:50+00:00","articleBody":"    C'est seulement sur Eurosport la finale ?    Dim         La comp\u00e9tition est aussi diffus\u00e9e en ce moment sur France 3.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:44:56+00:00","articleBody":"    Vous souvenez vous d un tr\u00e8s beau moment JO\r\nIl y a 8 ans, 3 fran\u00e7aises sur le podium en snowboard cross\u2026 j en avais les larmes aux yeux    Fresh         On va se transmettre les bonnes ondes avant la finale de Chlo\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:42:59+00:00","articleBody":"    Mais du coup quel est l'int\u00e9r\u00eat de la petite finale ?    Euh         S\u00e9cher ses larmes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:41:28+00:00","articleBody":"     Chlo\u00e9 Trespeuch sera la seule Tricolore en finale du snowboardcross femmes. Il y a huit ans, \u00e0 Sotchi, elle avait d\u00e9j\u00e0 glan\u00e9 le bronze aux JO.              Chlo\u00e9 Trespeuch a termin\u00e9 deuxi\u00e8me de sa demi-finale de snowboard cross derri\u00e8re l\u2019Am\u00e9ricaine Lindsey Jacobellis, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/d55c4e6_5495558-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une sixi\u00e8me m\u00e9daille pour la France ? ","dateModified":"2022-02-09T07:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:41:08+00:00","articleBody":"    La petite finale.. c'est pour la gloire ou une m\u00e9daille \u00e0 la clef ?    Kinyo42         Aucune m\u00e9daille en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:40:39+00:00","articleBody":"    A quelle heure la finale, svp, merci    Marie          Dans environ 5 minutes\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:39:58+00:00","articleBody":"     Pour rappel, l\u2019autre Fran\u00e7aise, Julia Pereira da Sousa, a chut\u00e9 lors de sa demi-finale alors qu\u2019elle \u00e9tait en t\u00eate de son run. Une \u00e9norme frustration pour la m\u00e9daill\u00e9e d\u2019argent \u00e0 Pyeongchang et meilleur temps des qualifications. Ne lui reste plus qu\u2019\u00e0 remporter la petite finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:39:07+00:00","articleBody":"     1- L\u2019Am\u00e9ricaine Lindsey Jacobellis          2- La Fran\u00e7aise Chlo\u00e9 Trespeuch          3- La Canadienne Odine Meryeta          4- L\u2019Australienne Belle Brockhoff      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le quatuor de la finale en snowboardcross f\u00e9minin ","dateModified":"2022-02-09T07:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:37:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fLes Jeux olympiques, des \u00e9motions en pic\u202f\u00bb, belle rime du confr\u00e8re d\u2019Eurosport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:36:37+00:00","articleBody":"     Le snowboard est l\u2019une des rares disciplines o\u00f9 les athl\u00e8tes ont pu reconna\u00eetre et s\u2019entra\u00eener sur la piste, lors d\u2019une \u00e9tape de Coupe du monde disput\u00e9e en novembre sur le snowpark olympique. \u00ab\u00a0C\u2019est un parcours tr\u00e8s physique, avec beaucoup de modules \u00e0 travailler avec l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des jambes. C\u2019est le parcours le plus physique que j\u2019ai jamais fait.  Il y a moins de vitesse et d\u2019engagement qu\u2019\u00e0 Pyeongchang\u202f\u00bb, a developp\u00e9 pour Le Monde Chlo\u00e9 Trespeuch, derni\u00e8re rescap\u00e9e de la finale et qui avait termin\u00e9 5e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chlo\u00e9 Trespeuch conna\u00eet la piste","dateModified":"2022-02-09T07:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:35:23+00:00","articleBody":"                    Et Julia fond en larmes \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, r\u00e9confort\u00e9es par ses trois concurrentes\u2026 C\u2019est dur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019y aura pas de doubl\u00e9 de nos Fran\u00e7aises en finale","dateModified":"2022-02-09T07:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:35:22+00:00","articleBody":"      run 1           1- Lindsey Jacobellis USA Q - 2 Chlo\u00e9 Trespeuch FRA Q 3- Michela Moioli ITA 4- Stacy Gaskill USA         run 2           1- Meryeta Odine CAN Q - 2 Belle Brockhoff AUS Q  3-Tess Critchlow CAN-4-Julia Pereira de Sousa FRA      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats des demi-finales ","dateModified":"2022-02-09T08:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:34:12+00:00","articleBody":"     Que c\u2019est cruel pour notre Fran\u00e7aise qui faisait la course en t\u00eate, c\u2019est terrible...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:33:52+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA CHUTE DE JULIA PEREIRA\u202f! ","dateModified":"2022-02-09T07:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:33:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 Julia Pereira\u202f! ","dateModified":"2022-02-09T07:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:32:55+00:00","articleBody":"     Et au passage, Chlo\u00e9 a fini devant Michela Moioli. L\u2019Italienne, championne olympique sortante en 2018 est elle aussi \u00e9limin\u00e9e. Le tableau se d\u00e9gage, il y aura une vraie carte \u00e0 jouer pour la finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent de Chlo\u00e9 Trespeuch en snowboardcross","dateModified":"2022-02-09T07:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html#182885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/09/jo-2022-en-direct-place-au-short-track-et-au-combine-nordique-apres-l-argent-de-chloe-trespeuch-en-snowboardcross_6112876_3242.html","datePublished":"2022-02-09T07:31:40+00:00","articleBody":"     Superbe run de la Fran\u00e7aise, qui a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la pression de fin de parcours\u202f! Elle est sortie en 3e position sur les starts avant de gagner en vitesse pour terminer tout en ma\u00eetrise. Superbe course, et direction la finale, sa 3e successive en 3\u00a0\u00e9ditions olympiques\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/306/0/3678/1839/1342/696/60/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chlo\u00e9 Trespeuch en finale\u202f!","dateModified":"2022-02-09T07:37:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/0/0/3678/2452/1342/696/3/0/bdace68_41afa69033de415a8e2d210d971d7515-41afa69033de415a8e2d210d971d7515-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/09/19-8">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Ce collectif, créé en mai 2020, se dresse contre la Fédération française de football (FFF), qui leur interdit de jouer voilées en compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Laïcité             La manifestation des « Hijabeuses », qui réclament le droit de porter le voile lors des compétitions sportives, interdite à Paris      Ce collectif, créé en mai 2020, se dresse contre la Fédération française de football (FFF), qui leur interdit de jouer voilées en compétition.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h52, mis à jour à 09h51    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La Préfecture de police de Paris a annoncé, mardi 8 février au soir, interdire la manifestation prévue mercredi sur l’esplanade des Invalides à l’appel des « Hijabeuses », un collectif de footballeuses qui militent pour le droit de porter le voile lors des compétitions sportives.            « Il est à craindre que cette manifestation n’attire, outre les personnes qui la soutiennent, des personnes hostiles à la cause défendue et susceptibles d’en découdre avec les premi[ères] », argumente la Préfecture dans un communiqué. L’interdiction du rassemblement est justifiée « aussi bien pour la sécurité des manifestants eux-mêmes que pour le maintien de l’ordre public », ajoute-t-elle.            Le préfet de Police prend un arrêté d'interdiction d'une manifestation susceptible de créer des troubles à l'ordre… https://t.co/Cj90Qd6roE— prefpolice (@Préfecture de Police)              Ce collectif, créé en mai 2020, se dresse contre la Fédération française de football (FFF), qui interdit de jouer voilée en compétition. Les jeunes femmes avaient donné « rendez-vous à 16 h 30, pour le match retour sur l’esplanade des Invalides, juste à côté de l’Assemblée nationale », selon leur compte Twitter. Au programme : des « matchs de foot avec les Hijabeuses, les allié.e.s et les élu.e.s + prises de parole ».             

<article-nb="2022/02/09/19-9">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le biathlète français a apporté mardi à Pékin sa première médaille d’or à la France, sur l’individuel. Une consécration pour ce bosseur, longtemps cantonné aux seconds rôles.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : Quentin Fillon Maillet, enfin en haut de l’affiche      Le biathlète français a apporté mardi à Pékin sa première médaille d’or à la France, sur l’individuel. Une consécration pour ce bosseur, longtemps cantonné aux seconds rôles.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyée spéciale)         Publié hier à 19h10, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Français Quentin Fillon Maillet à l’arrivée de l’épreuve de l’individuel aux Jeux olympiques de Pékin, à Zhangjiakou (Chine), le 8 février.  JEWEL SAMAD / AFP                 Quentin Fillon Maillet n’a jamais été du genre à taire ses ambitions, ni à donner dans la fausse modestie. Le Jurassien a débarqué à Pékin pour la grand-messe hivernale « le couteau entre les dents », prêt à assumer son rang, celui de patron de l’équipe de France de biathlon, auréolé du statut de leader de la Coupe du monde. Le plan a été mis à exécution dès sa première course en solo, l’individuel, mardi 8 février : 20 kilomètres d’endurance et, au bout, un titre de champion olympique, deux jours après l’argent décroché sur le relais mixte.            A 29 ans, « QFM » tient enfin le rôle de sa vie, après avoir longtemps été contraint de jouer les figurants. Pendant des années, le natif de Champagnole a évolué dans l’ombre de ses concurrents. Martin Fourcade, d’abord. « Martin a apporté énormément au biathlon français et c’est super, j’ai pu suivre l’élan qu’il a donné et il a fait beaucoup de choses pour ce sport », rappelait-il le 3 février, interrogé sur son sentiment de disputer ses premiers Jeux sans son glorieux aîné. Avant d’écourter poliment le sujet : « Après, j’ai vécu dans son ombre une bonne partie de sa carrière, maintenant que je suis ici [aux Jeux olympiques] en tant que leader français, eh bien j’aimerais qu’on parle de moi. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux JO d’hiver 2018, Martin Fourcade, maître du jeu                   Quand l’« Ogre catalan », figure tutélaire de son sport avec ses cinq titres olympiques et treize sacres mondiaux, a pris sa retraite sportive à la fin de l’hiver 2020, le cadet a cru son heure de gloire arrivée. Mais un autre rival s’apprêtait à contrecarrer ses plans et aimanter la lumière : le Norvégien Johannes Boe. Depuis la saison 2018-2019, le cadet de Tarjei règne sur le biathlon mondial, vainqueur des trois derniers gros globes de cristal, le Graal récompensant le meilleur biathlète de la saison.            La blessure de Pyeongchang cicatrisée            Pendant ce temps, le costume de chef de file des Bleus se refusait encore pleinement à « QFM ». La « faute » à un Isérois de trois ans son cadet au style tout en panache, venu lui voler la vedette à compter de 2020. Par deux fois, Emilien Jacquelin, l’ancien partenaire d’entraînement de Martin Fourcade, s’est paré d’or aux Mondiaux (2020, 2021). Moins régulier que le Franc-Comtois, troisième au classement général lors des trois dernières saisons, mais plus visible.                             JO de Pékin 2022 :  En biathlon, « le collectif France n’a jamais été aussi fort »                   Alors, le « Morbac » – son surnom en équipe de France – a fait ce qu’il sait faire de mieux : travailler encore et toujours, sans relâche, et attendre. « Tout au long de la préparation, j’essaie de faire la différence avec les adversaires, d’être toujours investi, d’aller toujours à l’entraînement avec un but et ne pas y aller en disant que je n’ai rien fait évoluer. C’est le travail du long terme qui paie aujourd’hui », expliquait Quentin Fillon Maillet, juste après avoir récupéré sa médaille, mardi.              Cet avènement olympique vient panser une blessure de quatre ans. Sa première participation aux Jeux, à Pyeongchang en 2018, fut de son propre aveu le « plus gros échec de [s]a carrière, assaisonné de tristesse et d’incompréhension ». Plombé par des problèmes personnels – sa compagne et son beau-père rencontraient des problèmes de santé –, il repartira de Corée du Sud dans l’anonymat : 48e en sprint, 44e sur la poursuite et 29e (sur 30) de la mass start (départ groupé).                              Lire aussi   JO 2022 : l’ascension médiatique du biathlon, ce sport devenu télégénique                   Alors aujourd’hui, le numéro 1 français savoure d’être enfin dans la lumière, lui dont les premiers souvenirs de son sport remontent aux JO de Salt Lake City (Etats-Unis) en 2002. En véritable amoureux de biathlon, il va jusqu’à concevoir lui-même ses carabines. Enfant déjà, le petit Quentin se rendait dans l’atelier de l’entreprise familiale – son père et son grand-père étaient menuisiers – pour fabriquer arcs et arbalètes. « J’ai fait des études en conception industrielle, ça m’a permis de lier mes deux passions. J’ai créé ma première carabine il y a dix ans, racontait-il au Monde, en 2019. Toujours en bois, car ça absorbe l’énergie de la carabine et reste léger et facile à usiner. »            « C’est moi qui fais peur aux autres »            Depuis le début de la saison 2021-2022, le patron de l’équipe de France cumule sept podiums, dont cinq victoires, en quinze courses individuelles disputées sur le circuit de la Coupe du monde. Actuel leader du classement général de la Coupe du monde, il est bien parti pour s’adjuger le gros globe de cristal. « C’est le rêve que je voulais atteindre et je n’ai pas envie d’avoir peur de ce rêve. J’ai envie d’en profiter un maximum et de me dire que je fais partie des meilleurs. C’est moi qui fais peur aux autres, ce n’est pas à moi d’avoir peur de moi-même », glissait-il, mardi, après avoir assommé ses concurrents grâce à sa vélocité sur les skis, malgré deux erreurs sur le pas de tir (18/20). Au passage, il a même devancé Johannes Boe de plus de trente secondes.              « C’était du grand, grand Quentin. Il n’a jamais été le plus doué mais il ne lâche jamais rien et il croit toujours en lui. C’est la victoire du travail qu’il a mis en place depuis des années », louera Vincent Vittoz, l’entraîneur des biathlètes tricolores. « Ça fait un moment qu’il est comme ça mais là, il maîtrise complètement son biathlon, il est au sommet de son art, rien ne lui fait peur et il fonce droit devant », abondera sur Eurosport son coéquipier Simon Desthieux.                             JO de Pékin 2022 :  Article réservé à nos abonnés  Des Jeux d’hiver sous cloche                   Le format de l’individuel, course d’endurance où chaque faute derrière la carabine se traduit par une minute de pénalité, ne se prête pas tellement aux effusions de joie. Les biathlètes partent seuls et il faut souvent attendre les passages des ultimes coureurs sur le pas de tir pour en connaître l’épilogue. Une image tout de même n’aura échappé à personne : Martin Fourcade enlaçant le vainqueur du jour. Comme un symbole de la passation de pouvoir chez les Bleus.            Avant de s’en retourner dans son Jura natal, il lui reste encore trois courses individuelles sur le site de Zhangjiakou : le sprint du 12 février, la poursuite du 13, et la mass start du 18. Martin Fourcade n’a aucun doute : « Il est le plus fort et ce n’est pas fini. » A priori, Quentin Fillon Maillet peut dormir sur ses deux oreilles : on n’a pas fini de « parler de [lui] ».                           Quentin Fillon Maillet en quelques dates       16 août 1992 Naissance à Champagnole (Jura)         2013-2014 Débuts en Coupe du monde, avant d’être sélectionné comme remplaçant pour les JO de Sotchi, en 2014         Janvier 2015 Premier podium individuel sur la mass start de Ruhpolding         2018 Pour ses premiers JO en tant que titulaire, à Pyeongchang, il termine 48e du sprint, 44e de la poursuite et 29e de la mass start         Janvier 2019 Première victoire en Coupe du monde, sur la mass start d’Antholz-Anterselva, en Italie         2022 Leader du classement de la Coupe du monde, devant son compatriote Emilien Jacquelin                                        Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/08/jo-2022-quentin-fillon-maillet-enfin-en-haut-de-l-affiche_6112847_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: Quentin Fillon Maillet, enfin en haut de l\u2019affiche","dateCreated":"2022-02-08T19:10:14+01:00","datePublished":"2022-02-08T19:10:14+01:00","dateModified":"2022-02-09T16:10:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Ski","Biathlon","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Le biathl\u00e8te fran\u00e7ais a apport\u00e9 mardi \u00e0 P\u00e9kin sa premi\u00e8re m\u00e9daille d\u2019or \u00e0 la France, sur l\u2019individuel. Une cons\u00e9cration pour ce bosseur, longtemps cantonn\u00e9 aux seconds r\u00f4les.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/752/0/7050/3522/1342/696/60/0/4d392d9_92865437-100481.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-10">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : première médaille d’or pour la France grâce à Quentin Fillon Maillet, Tess Ledeux en argent   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié hier à 17h30, mis à jour hier à 19h45    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Quentin Fillon Maillet peut sourire : après avoir obtenu l’argent en relais mixte, samedi, le Français a été sacré champion olympique de l’individuel en biathlon, mardi 8 février 2022.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 Le jour de gloire est arrivé pour Quentin Fillon Maillet et la délégation française, mardi 8 février. Le Français a été sacré champion olympique pour la première fois de sa carrière lors de l’individuel en biathlon (20 km) et a offert à la France sa première médaille d’or dans ces Jeux d’hiver de Pékin. Lors de cette épreuve, qui n’est pas sa spécialité, le leader de la Coupe du monde a écœuré ses concurrents, malgré ses deux minutes de pénalité au tir, où il a réalisé un 18/20. Preuve de sa supériorité sur la piste, le Jurassien a devancé le Biélorusse Anton Smolski, pourtant auteur d’un sans-faute au tir, de 14,8 secondes. Johannes Boe, lui aussi auteur d’un 18/20 au tir, complète le podium, à 31,1 secondes du Français.            "Celle-là personne te la volera." Le petit mot de Martin Fourcade à Quentin Fillon Maillet. D’un champion olympique… https://t.co/dfXguhjjeo— yohanroblin (@Yohan Roblin)              Plus tôt dans la journée, Tess Ledeux est passée à… 0,75 point de devenir la première championne olympique en ski acrobatique big air. En tête jusqu’au dernier passage grâce à un « double cork 1 620 » et un « switch left 1 440 », la Française de 20 ans a vu la star chinoise Eileen Gu réussir pour la première fois le « double cork 1 620 » – qu’elle était jusqu’alors la seule à avoir réalisé en compétition – et la devancer de justesse. Ce n’est que partie remise pour la jeune Savoyarde, qui aura une autre occasion d’aller chercher l’or à Pékin, lors de l’épreuve de slopestyle (finale le 14 février).                          A 20 ans, Tess Ledeux est montée sur un podium olympique pour la première fois de sa carrière, en s’emparant de l’argent en big air, le 8 février 2022.  NATACHA PISARENKO / AP                 Alexis Pinturault n’a, quant à lui, pas goûté aux joies du podium du super-G, remporté par « Monsieur Jeux olympiques », l’Autrichien Matthias Mayer, qui a décroché sa troisième médaille d’or, après son titre en descente, en 2014, et en super-G, en 2018. Le Tricolore a terminé 11e, tandis que Blaise Giezendanner, premier Français, s’est classé 9e.              Pas de médaille non plus en ski de fond. Lucas Chanavat et Richard Jouve se sont arrêtés en demi-finale du sprint libre. Maître incontesté de la discipline, le Norvégien Johannes Klaebo a été sacré chez les hommes, tandis que Jonna Sundling l’a emporté chez les femmes.            En patinage artistique, Kevin Aymoz et Adam Siao Him Fa se sont respectivement classés 10e (avec 93 points) et 14e (86,74 points) du programme court, se qualifiant pour le programme libre, qui aura lieu jeudi 10 février.                             Décryptage :  JO d’hiver 2022 : à Pékin, une délégation française de patinage artistique réduite à peau de chagrin                   Pékin express            Doublé pour les Néerlandais en patinage de vitesse. Déjà sacré en 2018, Kjeld Nuis est devenu le quatrième patineur de l’histoire à remporter le titre du 1 500 m deux fois de suite, s’imposant devant son compatriote Thomas Krol et le Coréen Minseok Kim.              La nouvelle épreuve du double mixte de curling a vu le sacre des Italiens Stefania Constantini et Amos Mosaner. Le duo l’a emporté (8-5) face à la Norvège de Kristin Skaslien et Magnus Nedregotten.            Au dazibao            Découvrez le menu de demain.            La chasse aux médailles continue mercredi, avec une journée encore chargée pour les Français.            Dès 3 h 15 (heure de Paris), Nastasia Noens, qui dispute à 33 ans ses derniers Jeux d’hiver, sera la seule Française à prendre part au slalom femmes.              Le contingent tricolore sera plus représenté en snowboard cross (à partir de 4 heures), avec quatre Françaises engagées. Parmi elles, Julia Pereira de Sousa, plus jeune médaillée française de l’histoire des JO d’hiver en remportant l’argent en 2018, et Chloé Trespeuch, en bronze à Sotchi en 2014, tenteront de monter à nouveau sur un podium olympique.            Pour les lève-tard, il y aura du combiné nordique à partir de 10 heures, avec l’épreuve sur tremplin normal, qui verra cinq Français au départ. Une épreuve pour laquelle la star Jarl Magnus Riiber, toujours positif au Covid-19 et à l’isolement, a déclaré forfait.                             Lire aussi :  A Pékin, le combiné nordique français attend de redécoller                   Enfin, en short-track (patinage de vitesse sur piste courte), Quentin Fercoq et Sébastien Lepape seront de retour sur la piste à 12 heures pour les quarts de finale du 1 500 m, avant des éventuelles demi-finales et finale dans la journée.              Toujours en short-track, Gwendoline Daudet et Tifany Huot-Marchand participeront aux séries du 1 000 m femmes (à 12 h 44). A suivre également, Liam Tourki, pour les qualifications du snowboard halfpipe (à 5 h 30).            Vu des pistes            Les Jeux en un cliché.                          Le Chinois Yin Zheng a pris part à l’entraînement du skeleton, mardi 8 février 2022, à Yanqing.  DANIEL MIHAILESCU / AFP                 Certains descendent la piste sur leurs deux jambes, d’autres font du « tout schuss »… à plat ventre. Alors que les épreuves battent leur plein à Pékin, l’heure est encore à l’entraînement pour les skeletoneurs au Centre national de glisse de Yanqing. Ce sport de glisse, réintroduit aux JO à Salt Lake City (Utah, Etats-Unis) en 2002, consiste à descendre une piste glacée sur une luge, allongé sur le ventre… et la tête à quelques centimètres seulement de la glace. Les épreuves commenceront jeudi 10 février pour les hommes et vendredi 11 février pour les femmes.            En un mot            Les Olympiens au micro.            « Ce n’est pas simple pour moi, car une partie de ma tête était en train de rider sur ce parcours [de snowboard] alors que l’autre côté de ma tête est déjà concentré sur la ligne d’arrivée du parcours de ski. »            Jusqu’où ira Ester Ledecka ? Déjà titrée en 2018, l’athlète de 26 ans s’est une nouvelle fois imposée sur le slalom géant parallèle en snowboard alpin, mardi, se rapprochant ainsi d’un inédit… quadruplé ! Non seulement la Tchèque remporte des médailles d’or, mais elle le fait dans des sports différents. Il y a quatre ans, elle était entrée dans l’histoire olympique en décrochant l’or en snowboard alpin et en ski alpin (super-G). La rideuse tentera de réaliser une nouvelle fois ce doublé le 11 février lors du super-G. Et d’écrire un peu plus l’histoire.                             Lire notre article de 2018 :  Décoiffante Ester Ledecka, la snowboardeuse qui gagne en ski alpin                   Le chiffre du jour             113,97            C’est le nombre de points totalisés par l’Américain Nathan Chen en patinage artistique à l’issue du programme court, mardi. Nouveau record du monde à la clé, décroché sur La Bohème, composée par Charles Aznavour. Avant le programme libre, jeudi, le triple champion du monde affiche une belle avance sur les Japonais Yuma Kagiyama (108,12 points) et Shoma Uno (105,9 points). Et surtout sur le double champion olympique en titre, le Japonais Yuzuru Hanyu : ce dernier, souffrant d’une cheville avant les Jeux, est seulement classé à la 8e place (95,15 points), son premier quadruple saut s’étant transformé en simple rotation.                         L’hiver à Pékin            Instantané de nos envoyés spéciaux.                          Les envoyés spéciaux du « Monde » ont dû trouver un « système D » pour faire leur lessive à l’hôtel, à Pékin.  DR                 Avec des vols spécialement affrétés pour l’occasion, les suiveurs des Jeux avaient le droit de disposer de quatre valises en soute, pouvant peser jusqu’à 23 kg chacune. On savait qu’à Pékin – et surtout sur les deux autres sites de compétitions, à Yanqing et à Zhangjiakou – il ferait froid, très froid même. Autant partir couvert ! Pourtant, qui dit quinzaine de suivi sur place dit un passage (voire plusieurs) par la case lessive. Là, on a découvert que si les organisateurs avaient tout prévu en ce qui concerne la prévention du Covid-19, ils avaient peut-être négligé certains aspects techniques de l’accueil des voyageurs. Heureusement, il y a toujours le système D. Pour preuve, ces trois chambres du bâtiment de l’hôtel occupé par Le Monde, improvisées en laverie automatique… avec raccordement sur la chasse d’eau des toilettes. Le système D, on vous dit.                   Laura Pottier          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/08/jo-2022-premiere-medaille-d-or-pour-la-france-grace-a-quentin-fillon-maillet-tess-ledeux-en-argent_6112824_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: premi\u00e8re m\u00e9daille d\u2019or pour la France gr\u00e2ce \u00e0 Quentin Fillon Maillet, Tess Ledeux en argent","dateCreated":"2022-02-08T17:30:24+01:00","datePublished":"2022-02-08T17:30:24+01:00","dateModified":"2022-02-08T19:45:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Entre les moments marquants du jour, les \u00e9preuves du lendemain et l\u2019instantan\u00e9 des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, retrouvez chaque soir l\u2019actualit\u00e9 des XXIVes\u00a0Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/9a2b08a_5488590-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-11">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Dans l’ombre du biathlon, le combiné se cherche un successeur comme Fabrice Guy ou Jason Lamy-Chappuis. Mais la discipline a l’habitude de briller par cycles.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : le combiné nordique français attend de redécoller      Dans l’ombre du biathlon, le combiné se cherche un successeur comme Fabrice Guy ou Jason Lamy-Chappuis. Mais la discipline a l’habitude de briller par cycles.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 17h00, mis à jour à 08h10    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Sylvain Guillaume (à gauche) et Fabrice Guy (à droite) posent avec leur médaille d’or et d’argent du combiné nordique, le 12 février 1992 lors des Jeux olympiques d’Albertville.  ROBERT SULLIVAN / AFP                 « Bonsoir et vive les douaniers ! » Le 12 février 1992, Fabrice Guy et Sylvain Guillaume font une saisie d’or et d’argent sur le site de Courchevel lors des Jeux olympiques d’Albertville (Savoie). En ouverture du « 19-20 » de FR3, Paul Amar remercie ces deux Jurassiens, agents des douanes. La France découvre le combiné nordique, cette discipline mêlant le saut et le ski de fond, chasse gardée habituelle des Norvégiens et Finlandais, comme son nom l’indique.            Trente ans plus tard, Fabrice Guy patrouille toujours pour les douanes, mais il a posé des congés pour commenter les trois épreuves du combiné des Jeux de Pékin sur France Télévisions. La première a lieu mercredi 9 février avec le saut sur petit tremplin – en attendant le « grand » – et le par équipes les 15 et 17 février.              Le consultant est réaliste sur les chances de podiums de ses héritiers, dont le meilleur d’entre eux, Laurent Muhlethaler, pointe à la 23e place à la Coupe du monde. « Je ne peux vendre des médailles aux téléspectateurs, annonce-t-il. Les médailles, ça sera peut-être dans quatre ans. On a une équipe jeune qui est là pour découvrir et appréhender un événement comme les Jeux. Si j’ai gagné en 1992, c’est aussi parce que j’avais fait Calgary en 1988. »                              Lire aussi   JO 2022 : l’ascension médiatique du biathlon, ce sport devenu télégénique                   A Albertville, une autre discipline de « douaniers » sortait de son désert blanc. Le 14 février 1992, le relais féminin donnait au biathlon tricolore son premier titre olympique. Le début d’une histoire d’amour qui dure toujours avec des moissons de médailles régulières et une exposition médiatique exceptionnelle. Le point de départ était pourtant le même, avec des moyens limités et un faible réservoir d’athlètes dans un rayon de quelques kilomètres dans le Jura.            Une affaire de cycles et de chance            A l’époque, la victoire va naître d’un art consommé de la débrouille entre « opération commando » (dixit Fabrice Guy) et artisanat cousu main. « Quand Jacques Gaillard monte notre groupe d’entraînement en 1987, il n’y a plus d’équipe de France depuis sept ans. De mon côté, je m’entraîne avec les sauteurs, raconte le champion olympique. Jacques est parti de zéro pour nous modeler comme il l’entendait, sans se préoccuper des autres pays. »              En biathlon, Yvon Mougel et David Moretti procèdent avec cette même éthique du travail bien fait et trois bouts de ficelle. Mais, quand le cousin nordique est depuis passé de l’atelier à l’industrie de haute précision, le combiné « bricole toujours », de l’aveu de son entraîneur national, Jérôme Laheurte. Il a pourtant eu son Martin Fourcade avec Jason Lamy-Chappuis, champion olympique 2010 et quadruple vainqueur de la Coupe du monde.             « Quand un garçon talentueux comme Mattéo Baud émerge, il faut être très attentif », prévient l’entraîneur Jérôme Laheurte            « Il y a une part de chance de tomber sur un phénomène comme Jason », observe son ancien coéquipier Sébastien Lacroix. Si l’on suit celui qui est aujourd’hui consultant pour Eurosport, il en va du combiné nordique comme des cycles économiques, comme le dit Nikolaï Kondratiev. « On a toujours marché par génération. Après celle de Fabrice Guy, il y a eu un trou avant l’arrivée de Jason. Derrière lui, on était plusieurs à être performants. Depuis 2017, on est à nouveau dans un creux. »                          Le Français Mattéo Baud, spécialiste du combiné nordique, lors des Jeux olympiques de la jeunesse, le 18 janvier 2020 à Les Tuffes (Jura).  JED LEICESTER / AFP                 Jusqu’à la prochaine remontée ? Un nom revient pour porter les espoirs du combiné, celui de Mattéo Baud. Vice-champion du monde juniors en 2021, le natif de Pontarlier (Doubs) découvrira les JO sans la pression du résultat, vingt ans après son père Frédéric (qui, lui, a fini sixième avec le relais à Salt Lake City en 2002). « En France, on a une pierre précieuse à tailler tous les dix ou quinze ans. Et cette pierre, c’est Mattéo », s’avance Fabrice Guy, ancien camarade d’entraînement du papa.              « Précieuse » car trop rare aussi. « Quand un garçon talentueux comme Mattéo émerge, il faut être très attentif, prévient Jérôme Laheurte. Le combiné a toujours fonctionné comme ça. On a un réservoir limité, donc on est toujours à flux tendu. » Alors que le biathlon a réussi à densifier sa base de pratiquants ces dernières années, celle du combiné est à peine plus large que le sommet de sa pyramide. « Au départ d’un championnat de France, il doit y avoir une quarantaine de participants, soupire Fabrice Guy. Et encore, on va chercher des minimes (14-15 ans) et des anciens qui continuent juste pour le plaisir. On est une petite discipline en nombre. »            « C’est plus simple de s’initier au biathlon »            Sébastien Lacroix voit même cette jauge à la baisse. « Malheureusement, on a même moins de monde que lorsque j’étais junior, regrette le double champion du monde 2013 en relais. Gamin, j’ai le souvenir aussi qu’il y avait beaucoup plus d’enfants en haut du tremplin. » Malgré son amour pour le saut, Fabrice Guy croit y voir un facteur limitant dans la pratique du combiné. « C’est plus simple de s’initier au biathlon, de trouver un stand de tir à côté d’une piste. Alors que tu ne te dis pas un matin : “Et si j’allais faire du saut à skis ?”»            Si la victoire se joue en ski de fond sur une course de combiné nordique, tout débute sur le tremplin, petit ou grand. « Il faut commencer à sauter le plus tôt possible, dit Jérôme Laheurte. Après 10 ans, c’est compliqué de mettre un fondeur au saut. Plus on commence jeune, plus on dépasse la barrière de la peur. Il y a aussi le feeling, la motricité qu’on acquiert avant cet âge. L’objectif, c’est donc que tous les sauteurs fassent du fond assez vite. »                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : en biathlon, « le collectif France n’a jamais été aussi fort »                   Encore faut-il en trouver et les encadrer. « A Prémanon [Jura], notre centre d’entraînement, on a refait le grand tremplin mais pas le petit, qui était un outil formidable pour que les jeunes découvrent le saut », regrette Jérôme Laheurte. Jason Lamy-Chappuis a pourtant débuté sur cet outil désormais abandonné. L’entraîneur national pointe aussi le manque de « personnes qualifiées » pour accompagner les jeunes et décrit des coachs qui « doivent tout gérer », y compris damer eux-mêmes les tremplins.              Sébastien Lacroix observe la réussite du biathlon sans jalousie mais avec admiration. « Quand on regarde les résultats chez les juniors ces dernières années, il n’y a pas de trou générationnel chez eux. » Le combiné français, lui, ne rêve pas de rivaliser dans la durée avec les ogres norvégiens et allemands. « Mais on a des entraîneurs compétents et des moyens pour amener des athlètes à un haut niveau », défend Lacroix. En 2020, le relais junior (avec Mattéo Baud, déjà) a été vice-champion du monde. Avec le combiné nordique français, une récession annonce parfois des reprises étonnantes. Il faut juste être un peu patient.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/08/jo-2022-le-combine-nordique-francais-attend-de-redecoller_6112819_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: le combin\u00e9 nordique fran\u00e7ais attend de red\u00e9coller","dateCreated":"2022-02-08T17:00:11+01:00","datePublished":"2022-02-08T17:00:11+01:00","dateModified":"2022-02-09T08:10:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Ski","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Dans l\u2019ombre du biathlon, le combin\u00e9 se cherche un successeur comme Fabrice Guy ou Jason Lamy-Chappuis. Mais la discipline a l\u2019habitude de briller par cycles.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/02/483/0/4516/2258/1342/696/60/0/29feab0_63533118-000-1nw4w2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-12">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La snowboardeuse de 27 ans, deuxième au classement de la Coupe du monde, arrive à Pékin avec un solide statut. Après le bronze aux JO 2014 et une frustrante cinquième place en 2018, elle vise, mercredi, le plus précieux métal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sports de glisse       JO de Pékin 2022             JO 2022 : Chloé Trespeuch, « une machine de guerre » sur sa planche      La snowboardeuse de 27 ans, deuxième au classement de la Coupe du monde, arrive à Pékin avec un solide statut. Après le bronze aux JO 2014 et une frustrante cinquième place en 2018, elle vise, mercredi, le plus précieux métal.          Par Walid Kachour         Publié hier à 16h00, mis à jour à 08h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La snowboardeuse Chloé Trespeuch à l’aéroport de Pékin, le 1er février 2022.  PAVEL GOLOVKIN / AP                 La page est tournée. Elle l’assure. Quatre ans après les Jeux olympiques d’hiver de Pyeongchang (Corée du Sud), où elle avait chuté en finale de l’épreuve de snowboardcross, finissant à la cinquième place et voyant sa compatriote Julia Pereira de Sousa glaner la médaille d’argent, Chloé Trespeuch ne cache pas son ambition à Pékin. Si la Française, 27 ans, parle toujours de « la plus grande frustration de [sa] carrière » à propos du rendez-vous sud-coréen raté, elle assure avoir « tout mis en place » pour être « dans les meilleures conditions pour viser l’or » en ce mois de février en Chine.                             Lire aussi :  Julia Pereira, surprise argentée du boardercross français                   Mercredi 9 février, Chloé Trespeuch sera sur sa planche, en lice dans une épreuve où les concurrents s’affrontent dans une descente faite de virages serrés, de bosses, de sauts… et qui mêle vitesse, agilité et stratégie. Celle qui fut médaillée de bronze à Sotchi, en 2014, pour ses premiers Jeux, et qui figure actuellement à la deuxième place du classement général de la Coupe du monde de la spécialité (quatre podiums en six courses cette saison, dont trois deuxièmes places), comptera parmi les favorites.            Bien arrivée aux Jeux Olympiques 🤩

<article-nb="2022/02/09/19-13">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les deux skieurs tricolores, réelles chances de médailles sur le sprint libre, ont été éliminés, mardi, dès les demi-finales de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : désillusion pour Jouve, Chanavat et le ski de fond français      Les deux skieurs tricolores, réelles chances de médailles sur le sprint libre, ont été éliminés, mardi, dès les demi-finales de la compétition.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyé spécial)         Publié hier à 13h51, mis à jour hier à 15h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Richard Jouve, le Norvégien Johannes Klaebo, Lucas Chanavat et l’Italien Federico Pellegrino (de gauche à droite) lors de la demi-finale du sprint libre des Jeux olympiques de Pékin qui a vu l’élimination des deux Français, mardi 8 février, à Zhangjiakou.  TOBIAS SCHWARZ / AFP                 Quatre ans après, c’est une énorme désillusion pour Richard Jouve. Médaillé de bronze à l’épreuve de sprint par équipes avec Maurice Manificat à Pyeongchang, en 2018, le Briançonnais de 27 ans n’est pas parvenu à se qualifier pour la finale du sprint libre individuel des Jeux olympiques de Pékin, mardi 8 février. Une épreuve remportée aisément par le Norvégien Johannes Klaebo, ultra-dominateur sur la discipline, qui ajoute une quatrième médaille d’or olympique à sa collection, à seulement 25 ans, devant l’Italien Federico Pellegrino (argent) et le Russe Alexander Terentev (bronze).                             JO de Pékin 2022 :  Suivez les épreuves du 8 février en direct                   Dans le froid polaire (– 17 °C) du Zhangjiakou National Cross-Country Center – l’équipe de France a été conseillée par des spécialistes de l’armée sur la gestion du froid –, Richard Jouve comptait pourtant parmi les favoris de l’épreuve individuelle. Dans ces courses à six sur un parcours de 1,5 kilomètres, le fondeur de Méribel (Savoie), quatrième temps des qualifications, a difficilement remporté son quart de finale, avant de s’incliner à la photo-finish d’une demi-finale particulièrement relevée, avec les futurs champion et vice-champion olympiques. La déception était immense à l’arrivée. « J’attendais cette course depuis très longtemps et ça ne passe pas loin. Le résultat n’est pas du tout là, c’est hyperdur. »              Pour Lucas Chanavat, le sentiment était le même. L’autre chance de médaille tricolore figurait dans la même demi-finale et n’a pas fait illusion très longtemps. « Il m’en a manqué physiquement sur la dernière bosse, alors que c’était mon point fort. Je n’ai pas réussi à y aller », a regretté le skieur du Grand-Bornand (Haute-Savoie). Quant à Renaud Jay, troisième Bleu inscrit sur ce sprint libre qui faisait son grand retour aux Jeux, huit ans après Sotchi (Russie), il a chuté à l’abord de la dernière ligne droite de son quart de finale.            Enorme claque            Pour le ski de fond français, c’est une énorme claque. Jouve et Chanavat représentaient deux des meilleures chances de médailles. Très complices hors et sur les pistes – au point de ne pas se faire de coups bas quand ils sont opposés dans la même course –, ils étaient arrivés aux Jeux olympiques de Pékin le torse gonflé d’ambitions. L’objectif était clair et plusieurs fois affirmé : battre la légende Johannes Klaebo.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : le sprint, figure de proue du ski de fond français                   Les deux fondeurs français avaient quelques arguments à faire valoir. Respectivement 2e et 7e au classement de la Coupe du monde de sprint, Richard Jouve et Lucas Chanavat ont réalisé cinq podiums cet hiver, dont un doublé (2e et 3e), lors de l’étape de Lenzerheide en Suisse, le 28 décembre 2021.              Début février, le premier assurait qu’il n’existait pas de tactique pour battre le Scandinave, arrivé à Pékin dans la peau de l’ultrafavori. « Il faut être à 100 %, physiquement, au niveau du matériel, et avoir un peu de chance. Les Jeux, c’est des courses d’un jour avec beaucoup de pression. Lui sera très attendu », rappelait alors Richard Jouve en visioconférence de presse.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : le ski de fond français révise son classique                   De son côté, Lucas Chanavat, spécialiste du skating (le style libre en ski de fond) voulait croire en sa bonne étoile. « C’est une date que j’ai cochée depuis très longtemps, le sprint skate, c’est ma meilleure chance de médaille. Si j’arrive à 100 % en finale, il y aura une belle chose au bout. »            « Au summum de leurs carrières »            Cyril Burdet, l’entraîneur du groupe sprint de l’équipe de France, se montrait alors confiant, à quelques jours de la compétition. « Lui et Richard arrivent au summum de leurs carrières et de leurs capacités. » Et de détailler les qualités de ses protégés, aux styles de ski très différents : « Richard est très explosif et rapide. A l’inverse d’un Lucas, plus en amplitude et en force et qui semble visuellement dégager moins de vitesse mais est incroyable dans le déplacement. »              Le ski de fond tricolore était revenu de Corée du Sud il y a quatre ans avec deux médailles de bronze – en sprint par équipes hommes et en relais masculin –, sa meilleure performance aux Jeux olympiques. En Chine, il ambitionne de faire au moins aussi bien. Richard Jouve et Lucas Chanavat devraient être associés pour le sprint par équipes, en style classique, le 16 février. Le premier aura également deux autres possibilités, plus tôt, de monter sur un podium avec le 15 km classique et le sprint par équipes. Et avec les épreuves de distance, les Bleus du fond ont encore quelques occasions de se racheter.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/08/jo-2022-desillusion-pour-jouve-chanavat-et-le-ski-de-fond-francais_6112807_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: d\u00e9sillusion pour Jouve, Chanavat et le ski de fond fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-02-08T13:51:02+01:00","datePublished":"2022-02-08T13:51:02+01:00","dateModified":"2022-02-08T15:15:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","Ski","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Les deux skieurs tricolores, r\u00e9elles chances de m\u00e9dailles sur le sprint libre, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s, mardi, d\u00e8s les demi-finales de la comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/1032/0/6192/3096/1342/696/60/0/e502ede_5489550-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-14">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Au lendemain de l’argent remporté par Anaïs Chevalier-Bouchet, le Français apporte une nouvelle médaille à la délégation tricolore, la première en or.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : le biathlète Quentin Fillon Maillet, médaille d’or dans l’épreuve de l’individuel      Au lendemain de l’argent remporté par Anaïs Chevalier-Bouchet, le Français apporte une nouvelle médaille à la délégation tricolore, la première en or.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoyée spéciale)         Publié hier à 10h49, mis à jour hier à 16h19    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le biathlète Quentin Fillon Maillet célèbre sa médaille d’or en individuel aux JO de Pékin, le 8 février, à Zhangjiakou.  ODD ANDERSEN / AFP                 Les jours se suivent et se ressemblent pour les biathlètes français : après la médaille d’argent du relais mixte samedi, puis celle d’Anaïs Chevalier-Bouchet dans l’épreuve de l’individuel lundi, c’est au tour de Quentin Fillon Maillet de briller dans la version masculine de la même épreuve, mardi 8 février. L’actuel leader de la Coupe du monde avait prévenu qu’aux Jeux olympiques d’hiver de Pékin il disputerait toutes les courses « le couteau entre les dents ». C’est avec cette rage de vaincre que « QFM » est venu décrocher son premier titre olympique ; la cinquième médaille du contingent tricolore, la première du plus beau des métaux. Le Biélorusse Anton Smolski et le Norvégien Johannes Boe, 2e et 3e, complètent le podium.                             JO de Pékin 2022 :  Suivez les épreuves du 8 février en direct                   Comme lors de l’épreuve féminine, la veille, les 92 engagés ont pu profiter de conditions moins extrêmes que celles qu’ils avaient pu rencontrer depuis leur arrivée en Chine (− 6 °C et un vent modéré malgré quelques rafales) pour parcourir les 20 kilomètres de cette course d’endurance, ponctuée de quatre passages sur le pas de tir – dans un enchaînement couché, debout, couché, debout –, où chaque faute sur le pas de tir se traduit par une minute de pénalité au chrono.              Dossard 11 sur le dos et grand favori de ces JO, « QFM » était attendu. Pourtant, il ne s’était pas illustré sur ce format de course cette saison : 20e de l’individuel à Antholz-Anterselva (Italie), à la fin de janvier ; 8e de celle d’Ostersund (Suède), en novembre 2021. Mais son incroyable début d’exercice sur le circuit mondial (7 podiums, dont 5 victoires, en 15 courses individuelles) et sa solidité lors du relais mixte (une pioche), samedi, laissait peu de place au doute.            Piste « taillée » pour lui            La légende du biathlon, le Norvégien Ole Einar Bjoerndalen, l’homme aux 13 titres olympiques devenu entraîneur de la Chine, avait prévenu : la piste du site de Zhangjiakou est « taillée » pour Quentin Fillon Maillet. De fait, mardi, sa rapidité sur les skis lui a permis d’effacer ses deux erreurs sur le pas de tir (18/20), devançant de plus de trente secondes le Norvégien Johannes Boe. Le Biélorusse Anton Smolski accusera un retard de plus de deux minutes, en dépit de son 20/20 au tir.                             JO de Pékin 2022 :  En biathlon, « le collectif France n’a jamais été aussi fort »                   La carabine aura été fatale pour les trois autres Français engagés : Emilien Jacquelin finit 72e avec 7 fautes et Simon Desthieux 17e avec 3 fautes. Fabien Claude, lui, s’en sort mieux : 9e avec 2 fautes.              Les Français savaient qu’ils trouveraient leurs principaux rivaux du jour du côté des Norvégiens, au premier rang desquels les frères Johannes et Tarjei Boe, déjà sacrés au stade de Zhangjiakou en relais mixte. Tarjei Boe, actuel 4e du classement général de la Coupe du monde, et longtemps en tête dans la première partie de course, a finalement terminé 8e mardi.                              Lire aussi   JO 2022 : l’ascension médiatique du biathlon, ce sport devenu télégénique                   Son cadet, Johannes, s’il ne totalisait que 4 victoires sur l’individuel sur ses 53 enregistrées dans sa carrière sur le circuit mondial, n’en restait pas moins le champion olympique en titre. Et, si le biathlète de 28 ans semblait plus à la peine cette saison (3 podiums individuels dont une victoire en 2021-2022), il a déjà impressionné lors de ces Jeux en Chine, en relais mixte.            Il reste encore 4 courses à disputer pour les biathlètes masculins : le sprint du 12 février, la poursuite du 13, le relais du 15 et la mass start (départ groupé) du 18.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/08/jo-2022-le-biathlete-quentin-fillon-maillet-sacre-sur-l-epreuve-de-l-individuel_6112774_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: le biathl\u00e8te Quentin Fillon Maillet, m\u00e9daille d\u2019or dans l\u2019\u00e9preuve de l\u2019individuel","dateCreated":"2022-02-08T10:49:41+01:00","datePublished":"2022-02-08T10:49:41+01:00","dateModified":"2022-02-08T16:19:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Au lendemain de l\u2019argent remport\u00e9 par Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, le Fran\u00e7ais apporte une nouvelle m\u00e9daille \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation tricolore, la premi\u00e8re en or.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/2f17ffa_5488873-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-15">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La France, dont seuls quatre patineurs ont obtenu leur billet pour la Chine, ne compte aucun représentant dans les catégories couple et dames.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : à Pékin, la délégation française de patinage artistique réduite à peau de chagrin      La France, dont seuls quatre patineurs ont obtenu leur billet pour la Chine, ne compte aucun représentant dans les catégories couple et dames.          Par Aude Lasjaunias         Publié hier à 06h00, mis à jour à 11h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le couple français de danse sur glace Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron à Gangneung (Corée du Sud) lors des Jeux olympiques de Pyeongchang, en 2018.  ARIS MESSINIS / AFP                 Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron sont habitués à porter les espoirs de la France en patinage artistique. Les Jeux olympiques d’hiver de Pékin, qui se déroulent jusqu’au 20 février, ne feront pas exception. Dans la capitale chinoise, les danseurs sur glace ne viseront pas moins que l’or, après être passés, quatre ans plus tôt en Corée du Sud, à un fil du sacre (un tour de cou de la robe de la patineuse avait sauté, leur coûtant des points).            Le titre olympique est le seul qui manque aux quadruples champions du monde et quintuples champions d’Europe. Mais derrière le duo, c’est le désert : leur incroyable palmarès fait office de cache-misère dans un sport où les Tricolores semblent à la peine.                              Lire aussi   JO d’hiver 2018 : cruel argent pour le couple  Gabriella Papadakis-Guillaume Cizeron en patinage artistique                   Le patinage artistique français n’a jamais réellement été en réussite aux JO. Il ne peut revendiquer qu’une seule médaille en individuelle chez les femmes : le bronze de Jacqueline du Bief, à Oslo (Norvège), en 1952. Du côté des messieurs, c’est chou blanc depuis 1998 et la troisième place de Philippe Candeloro à Nagano (Japon).              La catégorie couple a bien remporté trois médailles olympiques, mais c’était… entre 1924 et 1932, avec Andrée Joly et Pierre Brunet. Il n’y a qu’en danse sur glace – discipline moins acrobatique que le patinage artistique et qui repose sur l’interprétation, l’harmonie des danseurs – où l’historique récent est un peu plus reluisant, avec quatre médailles depuis 1992 – dont l’or pour Marina Anissina et Gwendal Peizerat, à Salt Lake City (Etats-Unis) en 2002, mais sur fond de polémique et d’arrangements entre Français et Russes par juges interposés.            « On a un problème de niveau mondial »            A Pékin, les possibilités de briller seront limitées. La délégation tricolore est réduite à peau de chagrin avec seulement quatre patineurs qualifiés. Ils étaient huit en Corée du Sud, en 2018, neuf en Russie, en 2014.            Aux côtés des danseurs sur glace, Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, le quintuple champion de France, Kévin Aymoz, 24 ans, et Adam Siao Him Fa, à peine 21 ans, participeront à leurs premiers Jeux dans le tableau masculin. Ils auront fort à faire face au double champion olympique 2014 et 2018, le Japonais Yuzuru Hanyu, et au triple champion du monde en titre, l’Américain Nathan Chen.                             JO de Pékin 2022 :  Pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glace                   Le constat est d’autant plus amer que, pour la première fois depuis 2010, aucune femme ne disputera l’épreuve individuelle. La double championne de France 2021 et 2022, Léa Serna, l’une des élèves de l’ancien patineur Brian Joubert, à Poitiers, n’a pris que la 14e place du Nebelhorn Trophy, à Oberstdorf, en Allemagne, fin septembre 2021. Trop loin du top 6, synonyme des derniers quotas pour Pékin.              « On a un problème de niveau mondial. Les Russes paraissent quasi imbattables. On est loin d’avoir, aujourd’hui, des filles capables de rivaliser avec elles, résume la présidente de la Fédération française des sports de glace (FFSG), Nathalie Péchalat. Mais de là à ne pas se qualifier pour les Jeux… On ne va pas se mentir, ça a été une déception. »            Les Bleus ne seront pas non plus alignés dans la catégorie couple, du jamais-vu depuis vingt ans. Faute d’être représentée dans les quatre catégories (dames, hommes, couple et danse sur glace), la France ne participera pas à l’épreuve olympique par équipes.            Effets délétères de la crise sanitaire            Le patinage hexagonal semble pourtant avoir retrouvé une certaine sérénité après une année 2020 secouée par des révélations d’abus sexuels, qui avaient conduit à la démission de Didier Gailhaguet, homme fort de la FFSG pendant plus de vingt ans. Sa successeure, Nathalie Péchalat, concède que du travail reste encore à faire pour assainir durablement la fédération et regagner pleinement la confiance des adhérents. Mais, à ses yeux, c’est bien la pandémie de Covid-19 qui a eu les effets les plus délétères sur cette saison olympique.                              Lire aussi   Violences sexuelles dans le patinage : Didier Gailhaguet a fini par céder                   « Le fait de devoir s’arrêter pendant des semaines, la perte de motivation, les difficultés à reprendre l’entraînement…, énumère l’ancienne danseuse sur glace. Ça a été extrêmement compliqué. Ce qu’on a vécu a fait réfléchir sur les priorités de chacun. »              Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron peuvent en témoigner. Si le duo, installé au Canada, n’a pas interrompu sa préparation, il a toutefois passé vingt mois sans disputer aucune compétition – faisant notamment l’impasse sur l’intégralité de la saison 2020-2021 – en raison des diverses restrictions de déplacement.            Revanche à Pékin            Les Masters d’Epinal (Vosges), du 30 septembre au 2 octobre 2021, ont marqué leur retour. Avec un total de 231,10 points, le duo y aurait même signé un nouveau record du monde si les résultats de cette épreuve nationale étaient pris en compte par l’Union internationale de patinage (ISU). Quelques semaines plus tard, à Cergy (Val-d’Oise), les deux danseurs sur glace se sont aussi offert un 7e titre de champions de France, avec 94,48 points en danse rythmique, signant, là encore, un score plus élevé que la référence mondiale (90,03 points).            Le variant Omicron du SARS-CoV-2 aura toutefois contrarié leurs retrouvailles avec le gratin de la discipline, notamment les Russes Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov, qui les avaient battus aux championnats d’Europe 2020 et sont allés chercher le titre mondial en leur absence en mars 2021. La finale du Grand Prix (dernière étape d’une série de six épreuves organisées par l’ISU), qui devait avoir lieu début décembre 2021 à Osaka (Japon), a été annulée en raison de la pandémie. Les Français ont ensuite décidé, « par précaution », de faire l’impasse sur les championnats d’Europe de Tallinn (Estonie) mi-janvier – où Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov ont conservé leur couronne –, ce qui devait être leur dernière compétition internationale avant les Jeux.              La revanche tant attendue aura donc lieu au stade national de Pékin le 14 février. Avec peut-être, à la clé, le plus beau des sacres.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/08/jo-2022-a-pekin-la-delegation-francaise-de-patinage-artistique-reduite-a-peau-de-chagrin_6112739_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: \u00e0 P\u00e9kin, la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise de patinage artistique r\u00e9duite \u00e0 peau de chagrin","dateCreated":"2022-02-08T06:00:19+01:00","datePublished":"2022-02-08T06:00:19+01:00","dateModified":"2022-02-09T11:39:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"La France, dont seuls quatre patineurs ont obtenu leur billet pour la Chine, ne compte aucun repr\u00e9sentant dans les cat\u00e9gories couple et dames.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/02/20/314/0/3600/1798/1342/696/60/0/fecc472_5982325-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-16">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ La Française a dominé la finale olympique de cette discipline. Mais la Chinoise Eileen Gu est venue lui ravir la couronne sur le fil.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : Tess Ledeux doit se contenter de l’argent olympique en ski big air      La Française a dominé la finale olympique de cette discipline. Mais la Chinoise Eileen Gu est venue lui ravir la couronne sur le fil.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoyée spéciale)         Publié hier à 05h18, mis à jour hier à 09h16    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Tess Ledeux, lors de la finale de ski big air des JO de Pékin, le 8 février.  MANAN VATSYAYANA / AFP                 Tess Ledeux s’en était maintes fois défendue : elle ne voulait pas qu’on lui accole le statut de favorite aux Jeux olympiques d’hiver (JO) de Pékin. « Rien n’est encore fait, tout peut se passer », martelait encore la skieuse freestyle française, samedi 5 février, deux jours avant d’entamer la compétition en big air, épreuve qui consiste à s’élancer sur un tremplin pour effectuer une figure acrobatique.                             JO de Pékin 2022 :  Suivez les épreuves du 8 février en direct                   Mardi 8 février, la dernière manche de la finale de cette discipline – entrée cette année au programme des Jeux d’hiver – lui a donné raison. L’or olympique semblait promis à la native de La Plagne (Savoie), impériale sur ses deux premiers passages. Le clan tricolore commençait à exulter… Mais, sur le fil, la Chinoise Eileen Gu (188,25 points) lui a ravi la couronne et offert à la Chine son troisième sacre de ces JO. Tess Ledeux (187,50 points) a dû se contenter de l’argent. La Suisse Mathilde Gremaud (182,50 points), en bronze, complète le podium.              Tout avait pourtant si bien commencé. Deuxième des qualifications, lundi, derrière la Canadienne Megan Oldham, Tess Ledeux s’est élancée en avant-dernière position de cette finale, l’objectif étant de réaliser le plus haut score cumulé sur deux des trois passages (dits « runs ») effectués, avec l’obligation de réaliser au moins deux figures différentes.            Une redoutable concurrente            Sur l’impressionnant tremplin de Shougang, installé sur le site d’une ancienne aciérie de Pékin et encerclé de quatre monumentales tours de refroidissement, ses concurrentes ont d’emblée donné le ton : la compétition allait être relevée. Eileen Gu notamment, qui s’était fait peur, lundi, en ratant la réception de son deuxième run et n’avait sauvé sa place en finale que dans la dernière manche, a placé la barre très haut.            La coqueluche locale entendait prouver qu’elle était, elle aussi, l’une des favorites pour le sacre. Dès son premier saut, elle a placé un double cork 1 440 – quatre rotations à 360 degrés, dont deux rotations la tête en bas. Une figure qu’elle fut la première femme à réaliser, en novembre 2021. Résultat : 93,75 points sur 100. Redoutable.                             JO de Pékin 2022 :  Eileen Gu, la skieuse acrobatique prodige devenue le visage de l’équipe chinoise                   0,75 point d’écart            Quand Tess Ledeux s’est ensuite élancée du haut de la piste, c’était avec un objectif : poser un double cork 1 620 (quatre tours et demi), saut qui lui a valu l’or, fin janvier, lors des Winter X Games – la compétition-phare des sports extrêmes –, à Aspen (Colorado, Etats-Unis). « Je le maîtrise plutôt bien », expliquait-elle, le 5 février, en visioconférence de presse après ses premiers entraînements en Chine. Une fois arrivée en bas de la structure, la Française a levé les bras, et dévoilé un sourire radieux. Elle avait réussi un beau coup : 94,5 points.              Au deuxième passage, alors que Mathilde Gremaud venait d’effectuer un saut magistral (93,25 points), Tess Ledeux lui répond avec un switch 1 440 – départ dos à la piste –, empochant 93 points. Dans la cabine en haut du tremplin, le coach du ski freesytle, Grégory Guenet, exulte, tombe au sol.            Alors que dans le clan français on commençait à penser à la médaille d’or, un coup de théâtre s’est produit : le troisième et dernier saut d’Eileen Gu. Contre toute attente, la prodige de 18 ans a tenté, sous les acclamations du public chinois, le fameux double cork 1 620, réalisé un peu plus tôt par Tess Ledeux. Même score : 94,5 points. Mais, au jeu des additions, c’est la Chinoise qui s’impose. De 0,75 point.            « Ce n’est pas fini »            Inconsolable dans un premier temps – même le président du Comité olympique international, Thomas Bach, a échoué à la réconforter –, Tess Ledeux reconnaissait, un peu plus tard, qu’elle ne pouvait pas « [se] plaindre d’une médaille olympique » : « Mon objectif, c’était d’avoir une médaille. Si elle avait été en or, ça aurait été dingue, mais une médaille olympique, on ne me l’enlèvera jamais, être vice-championne olympique, on ne me l’enlèvera jamais. »               En 2018, à Pyeongchang (Corée du Sud), elle était passée à côté des JO. Celle qui était alors une étoile montante du ski freestyle, devenue championne du monde de slopestyle (piste améanagée avec des tremplins, des bosses et des rampes de métal) un an plus tôt, avait raté un dernier atterrissage lors de son second passage, échouant à la 15e place des qualifications, insuffisant pour se hisser en finale.                             JO de Pékin 2022 :  Les Jeux de la maturité pour Tess Ledeux                   Après cette déception, elle n’avait plus chaussé les skis pendant plusieurs mois. « Les Jeux de Pyeonchang ont eu un goût amer. Mais je pense que ça a été une étape décisive pour moi, ça a permis de me construire correctement », analysait l’intéressée avant les Jeux de Pékin.                          Tess Ledeux inconsolable après sa deuxième place à l’épreuve de big air des JO de Pékin, le 8 février.  JAE C. HONG / AP                 « Ce n’est pas fini », lui a rappelé, mardi, Mathilde Gremaud. Tess Ledeux s’alignera, lundi 14 février, dans l’épreuve de slopestyle. Tout en disant avoir « d’abord envie de [se] remettre de [ses] émotions » et de « profiter à 100 % » d’un jour de repos, la Française a affiché son « envie de faire encore mieux » lors de ce prochain rendez-vous. Et, là encore, ne lui en déplaise, elle figurera parmi les favorites.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/08/jo-de-pekin-2022-tess-ledeux-doit-se-contenter-de-l-argent-olympique-en-ski-big-air_6112734_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: Tess Ledeux doit se contenter de l\u2019argent olympique en ski big air","dateCreated":"2022-02-08T05:18:34+01:00","datePublished":"2022-02-08T05:18:34+01:00","dateModified":"2022-02-08T09:16:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","Ski","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"La Fran\u00e7aise a domin\u00e9 la finale olympique de cette discipline. Mais la Chinoise Eileen Gu est venue lui ravir la couronne sur le fil.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/275/0/3295/1647/1342/696/60/0/92bd21b_52d646ad8b334da7bde4ffdca1eff0ed-52d646ad8b334da7bde4ffdca1eff0ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-17">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Quentin Fillon-Maillet a été sacré sur l’individuel en biathlon. Plus tôt, Tess Ledeux a remporté l’argent dans l’épreuve du big air de ski acrobatique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    JO 2022 : deux nouvelles médailles pour la France, dont une première en or… Revivez la journée à Pékin Quentin Fillon-Maillet a été sacré sur l’individuel en biathlon. Plus tôt, Tess Ledeux a remporté l’argent dans l’épreuve du big air de ski acrobatique.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 08/02 à 15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci d’avoir suivi ce live !        On se retrouve demain dès 2 heures avec le bureau de Los Angeles, puis à 7 heures avec le relais passé au Kop d’Austerlitz, depuis Paris. D’ici là, prenez soin de vous !                    Le 08/02 à 15:30   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le programme du mercredi 9 février, par ordre chronologique         En ski alpin, Nastasia Noens sera l’unique Française engagée en slalom femmes. Première manche prévue à 3h15, heure de Paris avant la deuxième à 6h45, pour pourquoi pas espérer un podium pour la Niçoise qui dispute ses quatrièmes Jeux.        En snowboard, quatre Françaises seront engagées en qualfications de snowboardcross dès 4h, heure de Paris. Avant les huitièmes à 7h30, les quarts à 8h07, les demies à 8h28, en espérant que Julia Pereira da Sousa, Chloé Trespeuch, Manon Petit-Lenoir et Alexia Queyrel soient présentes pour la finale prévue à 8h45, pour ramener de nouvelles médailles.        Chez les hommes, le rescapé tricolore du half-pipe Liam Tourki s’élancera pour le compte des qualifications à partir de 5h30, heure de Paris.        En combiné nordique, plusieurs Tricolores sont engagés : Gaël Blondeau, Matteo Baud, Antoine Gérard et Laurent Muhlethaler. Ils débuteront avec l’épreuve du saut à ski en tremplin normal individuel à 9h, heure de Paris. Avant la deuxième épreuve, le 10 km de ski de fond, qui sera lancé à 12h, heure de Paris.        En short-track, Quentin Fercoq et Sébastien Lepape sont les deux Français présents lors des quarts de finale du 1500m hommes qui vont débuter à 12h, heure de Paris, avant une éventuelle demie à 13h29 et la finale à 14h20, toujours en heure de Paris.        Toujours en short-track, Gwendoline Daudet et Tifany Huot Marchand sont engagés dans le 1000m femmes. Début des séries à partir de 12h44, heure de Paris.                     Le 08/02 à 14:35   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le récap de la journée !        Comme hier, la France termine la journée olympique avec deux nouvelles médailles au compteur, et enfin de l’or.           L’œuvre de Quentin Fillon Maillet en biathlon individuel 20 km. Un 18/20 au tir a quand même permis à l’actuel leader de la Coupe du monde de remporter sa seconde médaille dans ces Jeux, après l’argent du relais mixte.        Un peu plus tôt c’est Tess Ledeux qui avait montré la voie sur le tremplin du big air du ski acrobatique. Malgré son « double cork 1620 » (un saut de quatre tours et demi) réussi au premier essai, elle a été battue d’un cheveu par la Chinoise Eileen Gu. Elle apporte la quatrième médaille d’argent au contingent tricolore.        Les déceptions de la journée nous viennent du ski de fond. Grands espoirs de médailles à Pékin, Lucas Chanavat et Richard Jouve ont été éliminés lors d’une demi-finale relevée où figuraient notamment Johannes Klaebo et Fédérico Pellegrino, respectivement en or et en argent. Le Norvégien conserve sa couronne, tandis que le Russe Terentev complète le podium.        Chez les femmes, doublé suédois des fondeuses Jenna Sundling et Maja Dahlqvist. L’Américaine Jessie Diggins prend le bronze.        Autre doublé en patinage de vitesse, cette fois-ci néerlandais, avec le succès de Kjeld Nuis devant son compatriote Thomas Krol. Le Coréen Kim complète le podium.        Déjà vainqueur du bronze en descente, l’Autrichien Matthias Mayer a remporté l’épreuve de super-G. Après Sotchi 2014 et Pyeongchang 2018, il s’offre une troisième médaille d’or en trois participations olympiques. Les tricolores Blaise Giezendanner et Alexis Pinturault ont pris respectivement la 9e et la 11e place.        En patinage artistique, l’Américain Nathan Chen a battu le record du monde du programme court (113,97 points), en patinant sur La Bohème de Charles Aznavour. Respectivement 10e et 14e, Kevin Aymoz et Adam Siao Him Fa sont qualifiés pour la finale du patinage libre qui aura lieu jeudi.        Enfin en snowboard, les finales de slalom géant parallèle ont livré leurs verdicts. La Tchèque Ester Ledecka chez les femmes l’a emporté et l’Autrichien Benjamin Karl a raflé l’or dans le concours masculin.               L’argent fait le bonheur, Tess Ledeux ne va pas vous dire le contraire. MANAN VATSYAYANA / AFP               Un saut qui vaut de l’or pour Quentin Fillon Maillet. ODD ANDERSEN / AFP                               Le 08/02 à 14:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En parlant du tableau des médailles, voilà où l’on en est à ce jour :                     Et retrouvez toujours, en temps réel (ou presque), notre tableau mis à jour.                                        Le 08/02 à 14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Salut le Monde ! Le tableau des médailles a bougé avec la récolte du jour ?     TAB         Avec les deux nouvelles médailles obtenues aujourd’hui, la France fait son entrée dans le top 10, à la 10e place et 5 breloques au compteur.                    Le 08/02 à 14:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a encore des chances de médailles aujourd'hui ?    JO addict         Plus aucune malheureusement                    Le 08/02 à 13:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est l’heure du podium pour Tess Ledeux !         Notre Tricolore reçoit sa belle médaille d’argent, pour sa 2e place en ski acrobatique.              Le salut d’une médaillée. MATT SLOCUM / AP                     Le 08/02 à 13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Johannes Klaebo conserve sa couronne !         Eternel Norvégien qui confirme son statut d’ultra-favori. Il était critiqué après sa 40e place au skiathlon.          Il a su rebondir pour s’imposer devant l’Italien Pellegrino et le Russe Terentev. Le numéro 1 mondial remporte sa 4e médaille d’or, après les 3 gagnées en 2018.                    Le 08/02 à 13:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jonna Sundling en or         Elle remporte la finale du sprint féminin en ski de fond, devant sa compatriote Dahlqvist et l’Américaine Jessie Diggins, qui remporte une nouvelle médialle après l’or en relais sprint en 2018.                    Le 08/02 à 13:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au tour de Richard Jouve de pleurer...        « Il n’a pas manqué grand chose. J’ai bien manoeuvré ma course après on sait que c’était la grosse demie-finale, et que ca jouait pas vite pour éliminer du monde. Derrière ça skie vite et ça passe. C’est dur. Il y a le relais mais j’étais venu pour chercher une médaille individuelle. On va essayer de digérer. On aurait aimé ramener une médaille». Le ski du fond des larmes.                    Le 08/02 à 13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Compliqué... on le vit comme une injustice                                                 Le 08/02 à 13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            C’est vrai qu’on s’en remet toujours pas...                              Le 08/02 à 13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On s’offre une dose de consolation avec la première médaille d’or française offerte par Quentin Fillon-Maillet en biathlon             Le saut de l’ange. ODD ANDERSEN / AFP               La chenille de la victoire. ODD ANDERSEN / AFP               Equipe, équipe. ODD ANDERSEN / AFP           Il a été sacré en 20 km individuel hommes.                    Le 08/02 à 13:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nous venons de perdre deux chances de médaille... Et nous sommes tristes. Très tristes.                    Le 08/02 à 13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Stoppez l’interview France 3 Svp...                    Le 08/02 à 13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lucas Chanavat en pleurs...        ... qui apprend en direct au micro de France TV que son copain Richard Jouve n’est pas repêché au temps... La larme est à deux doigts de couler.                    Le 08/02 à 13:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              0/2 pour nos Français                            Le 08/02 à 13:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Richard Jouve éliminé...        La demie s’est jouée sur un rythme trop élevé... Terentev le Russe et le Finlandais Maki sont en finale. Le 3e Svensson termine à 2 minutes 51 secondes et 2 centièmes, soit près d’une seconde de moins que notre Français. Le Suédois terminent « Lucky Loser » avec Maltsev, 4e de la 2e série.                    Le 08/02 à 12:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est l’heure de la seconde demie !        Skiez lentement messieurs !                    Le 08/02 à 12:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On en parle que la demi des français aurait quasiment pu être la finale ?     Tous derrière les bleus          C’est un peu comme le groupe de la mort à l’Euro de football avec France-Portugal-Allemagne dans la même poule.                         Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver 2022, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du quatrième jour officiel de compétition, avec de nouvelles chances de médailles pour les Bleus après l’argent de Johan Clarey en descente hier.         Que suivra-t-on ? La journée a commencé avec le programme court en patinage artistique hommes. Kévin Aymoz est engagé. Tess Ledeux a participé à la finale du ski acrobatique big air et Alexis Pinturault a raté sa médaille en super-G. Ajoutez un peu de snowboard et de hockey sur glace.         Où ? En Chine.         Quand ? Mardi 8 février à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui live ? Florian Lefèvre, en direct du Chaudron d’Austerlitz, suivi de Walid Kachour.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des discussions entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine sur le dossier ukrainien alors que le président de la République était en visite à Moscou pour tenter de désamorcer les tensions.         Un peu de lecture :         En Suisse, les bonnes affaires de l’olympismeJO de Pékin 2022 : l’or olympique, la quête d’une vie pour Alexis PinturaultJO de Pékin 2022 : l’ascension médiatique du biathlon, ce sport devenu télégéniquePeng Shuai dans « L’Equipe », une interview sous l’étroite surveillance de la Chine         JO 2022 : les Jeux de la maturité pour Tess LedeuxJO 2022 : journée en argent pour Johan Clarey et Anaïs Chevalier-Bouchet, et avalanche de records                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-08T16:08:13+00:00","coverageEndTime":"2022-02-08T16:08:13+00:00","headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","description":"Quentin Fillon-Maillet a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 sur l\u2019individuel en biathlon. Plus t\u00f4t, Tess Ledeux a remport\u00e9 l\u2019argent dans l\u2019\u00e9preuve du big air de ski acrobatique.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : deux nouvelles médailles pour la France, dont une première en or… Revivez la journée à Pékin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Quentin Fillon-Maillet a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 sur l\u2019individuel en biathlon. Plus t\u00f4t, Tess Ledeux a remport\u00e9 l\u2019argent dans l\u2019\u00e9preuve du big air de ski acrobatique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/0/0/6000/4000/1342/696/3/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-08T16:08:13+00:00"
,"endDate":"2022-02-08T16:08:13+00:00"
  On se retrouve demain d\u00e8s 2\u00a0heures avec le bureau de Los Angeles, puis \u00e0 7 heures avec le relais pass\u00e9 au Kop d\u2019Austerlitz, depuis Paris. D\u2019ici l\u00e0, prenez soin de vous\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce live\u202f!","dateModified":"2022-02-08T14:40:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T14:30:20+00:00","articleBody":"      En ski alpin, Nastasia Noens sera l\u2019unique Fran\u00e7aise engag\u00e9e en slalom femmes. Premi\u00e8re manche pr\u00e9vue \u00e0 3h15, heure de Paris avant la deuxi\u00e8me \u00e0 6h45, pour pourquoi pas esp\u00e9rer un podium pour la Ni\u00e7oise qui dispute ses quatri\u00e8mes Jeux.          En snowboard, quatre Fran\u00e7aises seront engag\u00e9es en qualfications de snowboardcross d\u00e8s 4h, heure de Paris. Avant les huiti\u00e8mes \u00e0 7h30, les quarts \u00e0 8h07, les demies \u00e0 8h28, en esp\u00e9rant que Julia Pereira da Sousa, Chlo\u00e9 Trespeuch, Manon Petit-Lenoir et Alexia Queyrel soient pr\u00e9sentes pour la finale pr\u00e9vue \u00e0 8h45, pour ramener de nouvelles m\u00e9dailles.          Chez les hommes, le rescap\u00e9 tricolore du half-pipe Liam Tourki s\u2019\u00e9lancera pour le compte des qualifications \u00e0 partir de 5h30, heure de Paris.          En combin\u00e9 nordique, plusieurs Tricolores sont engag\u00e9s\u00a0: Ga\u00ebl Blondeau, Matteo Baud, Antoine G\u00e9rard et Laurent Muhlethaler. Ils d\u00e9buteront avec l\u2019\u00e9preuve du saut \u00e0 ski en tremplin normal individuel \u00e0 9h, heure de Paris. Avant la deuxi\u00e8me \u00e9preuve, le 10 km de ski de fond, qui sera lanc\u00e9 \u00e0 12h, heure de Paris.          En short-track, Quentin Fercoq et S\u00e9bastien Lepape sont les deux Fran\u00e7ais pr\u00e9sents lors des quarts de finale du 1500m hommes qui vont d\u00e9buter \u00e0 12h, heure de Paris, avant une \u00e9ventuelle demie \u00e0 13h29 et la finale \u00e0 14h20, toujours en heure de Paris.          Toujours en short-track, Gwendoline Daudet et Tifany Huot Marchand sont engag\u00e9s dans le 1000m femmes. D\u00e9but des s\u00e9ries \u00e0 partir de 12h44, heure de Paris.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme du mercredi 9 f\u00e9vrier, par ordre chronologique","dateModified":"2022-02-08T15:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T13:35:00+00:00","articleBody":"     Comme hier, la France termine la journ\u00e9e olympique avec deux nouvelles m\u00e9dailles au compteur, et enfin de l\u2019or.         L\u2019\u0153uvre de Quentin Fillon Maillet en biathlon individuel 20\u00a0km. Un 18\/20 au tir a quand m\u00eame permis \u00e0 l\u2019actuel leader de la Coupe du monde de remporter sa seconde m\u00e9daille dans ces Jeux, apr\u00e8s l\u2019argent du relais mixte.          Un peu plus t\u00f4t c\u2019est Tess Ledeux qui avait montr\u00e9 la voie sur le tremplin du big air du ski acrobatique. Malgr\u00e9 son \u00ab\u00a0double cork 1620\u00a0\u00bb (un saut de quatre tours et demi) r\u00e9ussi au premier essai, elle a \u00e9t\u00e9 battue d\u2019un cheveu par la Chinoise Eileen Gu. Elle apporte la quatri\u00e8me m\u00e9daille d\u2019argent au contingent tricolore.          Les d\u00e9ceptions de la journ\u00e9e nous viennent du ski de fond. Grands espoirs de m\u00e9dailles \u00e0 P\u00e9kin, Lucas Chanavat et Richard Jouve ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s lors d\u2019une demi-finale relev\u00e9e o\u00f9 figuraient notamment Johannes Klaebo et F\u00e9d\u00e9rico Pellegrino, respectivement en or et en argent. Le Norv\u00e9gien conserve sa couronne, tandis que le Russe Terentev compl\u00e8te le podium.          Chez les femmes, doubl\u00e9 su\u00e9dois des fondeuses Jenna Sundling et Maja Dahlqvist. L\u2019Am\u00e9ricaine Jessie Diggins prend le bronze.          Autre doubl\u00e9 en patinage de vitesse, cette fois-ci n\u00e9erlandais, avec le succ\u00e8s de Kjeld Nuis devant son compatriote Thomas Krol. Le Cor\u00e9en Kim compl\u00e8te le podium.          D\u00e9j\u00e0 vainqueur du bronze en descente, l\u2019Autrichien Matthias Mayer a remport\u00e9 l\u2019\u00e9preuve de super-G. Apr\u00e8s Sotchi 2014 et Pyeongchang 2018, il s\u2019offre une troisi\u00e8me m\u00e9daille d\u2019or en trois participations olympiques. Les tricolores Blaise Giezendanner et Alexis Pinturault ont pris respectivement la 9e et la 11e place.          En patinage artistique, l\u2019Am\u00e9ricain Nathan Chen a battu le record du monde du programme court (113,97 points), en patinant sur La Boh\u00e8me de Charles Aznavour. Respectivement 10e et 14e, Kevin Aymoz et Adam Siao Him Fa sont qualifi\u00e9s pour la finale du patinage libre qui aura lieu jeudi.          Enfin en snowboard, les finales de slalom g\u00e9ant parall\u00e8le ont livr\u00e9 leurs verdicts. La Tch\u00e8que Ester Ledecka chez les femmes l\u2019a emport\u00e9 et l\u2019Autrichien Benjamin Karl a rafl\u00e9 l\u2019or dans le concours masculin.               L\u2019argent fait le bonheur, Tess Ledeux ne va pas vous dire le contraire. MANAN VATSYAYANA \/ AFP               Un saut qui vaut de l\u2019or pour Quentin Fillon Maillet. ODD ANDERSEN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/45075dc_5489954-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap de la journ\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-02-08T13:59:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T13:11:27+00:00","articleBody":"     En parlant du tableau des m\u00e9dailles, voil\u00e0 o\u00f9 l\u2019on en est \u00e0 ce jour\u00a0:                     Et retrouvez toujours, en temps r\u00e9el (ou presque), notre tableau mis \u00e0 jour.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/71b8ea0_1644325866110-annotation-2022-02-08-141053.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T13:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T13:08:08+00:00","articleBody":"    Salut le Monde ! Le tableau des m\u00e9dailles a boug\u00e9 avec la r\u00e9colte du jour ?     TAB         Avec les deux nouvelles m\u00e9dailles obtenues aujourd\u2019hui, la France fait son entr\u00e9e dans le top 10, \u00e0 la 10e place et 5 breloques au compteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T13:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T13:00:32+00:00","articleBody":"    Il y a encore des chances de m\u00e9dailles aujourd'hui ?    JO addict         Plus aucune malheureusement      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T13:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:31:48+00:00","articleBody":"     Notre Tricolore re\u00e7oit sa belle m\u00e9daille d\u2019argent, pour sa 2e place en ski acrobatique.              Le salut d\u2019une m\u00e9daill\u00e9e. MATT SLOCUM \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/ef29d2d_ab3eecfa48074e99b274c31ad5a0cf60-ab3eecfa48074e99b274c31ad5a0cf60-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du podium pour Tess Ledeux\u202f! ","dateModified":"2022-02-08T12:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:23:27+00:00","articleBody":"     Eternel Norv\u00e9gien qui confirme son statut d\u2019ultra-favori. Il \u00e9tait critiqu\u00e9 apr\u00e8s sa 40e place au skiathlon.          Il a su rebondir pour s\u2019imposer devant l\u2019Italien Pellegrino et le Russe Terentev. Le num\u00e9ro 1 mondial remporte sa 4e m\u00e9daille d\u2019or, apr\u00e8s les 3 gagn\u00e9es en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Johannes Klaebo conserve sa couronne\u202f! ","dateModified":"2022-02-08T12:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:21:10+00:00","articleBody":"     Elle remporte la finale du sprint f\u00e9minin en ski de fond, devant sa compatriote Dahlqvist et l\u2019Am\u00e9ricaine Jessie Diggins, qui remporte une nouvelle m\u00e9dialle apr\u00e8s l\u2019or en relais sprint en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonna Sundling en or ","dateModified":"2022-02-08T12:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:14:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fIl n\u2019a pas manqu\u00e9 grand chose. J\u2019ai bien manoeuvr\u00e9 ma course apr\u00e8s on sait que c\u2019\u00e9tait la grosse demie-finale, et que ca jouait pas vite pour \u00e9liminer du monde. Derri\u00e8re \u00e7a skie vite et \u00e7a passe. C\u2019est dur. Il y a le relais mais j\u2019\u00e9tais venu pour chercher une m\u00e9daille individuelle. On va essayer de dig\u00e9rer. On aurait aim\u00e9 ramener une m\u00e9daille\u00bb. Le ski du fond des larmes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Richard Jouve de pleurer...","dateModified":"2022-02-08T12:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:10:52+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Compliqu\u00e9... on le vit comme une injustice ","dateModified":"2022-02-08T12:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:10:13+00:00","articleBody":"               C\u2019est vrai qu\u2019on s\u2019en remet toujours pas...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T12:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:08:40+00:00","articleBody":"         Le saut de l\u2019ange. ODD ANDERSEN \/ AFP               La chenille de la victoire. ODD ANDERSEN \/ AFP               Equipe, \u00e9quipe. ODD ANDERSEN \/ AFP           Il a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 en 20 km individuel hommes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/7da8bb9_5489346-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On s\u2019offre une dose de consolation avec la premi\u00e8re m\u00e9daille d\u2019or fran\u00e7aise offerte par Quentin Fi...","dateModified":"2022-02-08T12:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:04:55+00:00","articleBody":"     Nous venons de perdre deux chances de m\u00e9daille... Et nous sommes tristes. Tr\u00e8s tristes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T12:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:03:39+00:00","articleBody":"     Stoppez l\u2019interview France 3 Svp...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T12:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:03:27+00:00","articleBody":"     ... qui apprend en direct au micro de France TV que son copain Richard Jouve n\u2019est pas rep\u00each\u00e9 au temps... La larme est \u00e0 deux doigts de couler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lucas Chanavat en pleurs...","dateModified":"2022-02-08T12:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:02:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0\/2 pour nos Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-02-08T12:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T12:01:28+00:00","articleBody":"     La demie s\u2019est jou\u00e9e sur un rythme trop \u00e9lev\u00e9... Terentev le Russe et le Finlandais Maki sont en finale. Le 3e Svensson termine \u00e0 2 minutes 51 secondes et 2 centi\u00e8mes, soit pr\u00e8s d\u2019une seconde de moins que notre Fran\u00e7ais. Le Su\u00e9dois terminent \u00ab\u202fLucky Loser\u202f\u00bb avec Maltsev, 4e de la 2e s\u00e9rie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Richard Jouve \u00e9limin\u00e9...","dateModified":"2022-02-08T12:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:58:15+00:00","articleBody":"     Skiez lentement messieurs\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure de la seconde demie\u202f!","dateModified":"2022-02-08T11:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:55:53+00:00","articleBody":"    On en parle que la demi des fran\u00e7ais aurait quasiment pu \u00eatre la finale ?     Tous derri\u00e8re les bleus          C\u2019est un peu comme le groupe de la mort \u00e0 l\u2019Euro de football avec France-Portugal-Allemagne dans la m\u00eame poule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:55:06+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On passe sur Antenne 3 les amis\u202f! ","dateModified":"2022-02-08T11:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:54:03+00:00","articleBody":"     Il finit derri\u00e8re Pellegrino et Klaebo. On esp\u00e8re qu\u2019il sera rep\u00each\u00e9 au temps... Il faudra que notre derni\u00e8re demie se dispute pas sur un rythme rapide et que le 3e fasse moins de 2 min 52 secondes et 31 centi\u00e8mes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Richard Jouve 3e...","dateModified":"2022-02-08T11:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:52:27+00:00","articleBody":"     Il est revenu trop tard sur le quatuor de t\u00eate...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lucas Chanavat \u00e9limin\u00e9...","dateModified":"2022-02-08T11:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:52:07+00:00","articleBody":"     Entre Pellegrino, Ustiugov, Pellegrino et RICHARD JOUVE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Photo finish\u202f! ","dateModified":"2022-02-08T11:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:51:35+00:00","articleBody":"     Chanavat l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9croch\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:51:16+00:00","articleBody":"     Seul Ogden est pour l\u2019instant d\u00e9croch\u00e9... Ca sent le 5 pr\u00e9tendants pour 2 places\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:50:26+00:00","articleBody":"     Jouve acc\u00e9l\u00e8re et se place en t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:49:43+00:00","articleBody":"     C\u2019est tr\u00e8s serr\u00e9 les six athl\u00e8tes se tiennent dans un peloton\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:49:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:48:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti\u202f! ","dateModified":"2022-02-08T11:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:47:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La demi-finale de nos Fran\u00e7ais approche...","dateModified":"2022-02-08T11:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:47:36+00:00","articleBody":"    Combien de skieurs au d\u00e9part de la demi finale ?    Novice          Deux s\u00e9ries avec dans chacune six skieurs engag\u00e9s\u202f! Les deux premiers passent \u00e0 coup sur en finale. Le 3e peut \u00eatre rep\u00each\u00e9 au temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:45:38+00:00","articleBody":"     Jessie Diggins la favorite termine 2e derri\u00e8re la Su\u00e9doise Emma Ribom. La Russe Stepanova est 3e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:41:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Diggins est la grande favorite de la s\u00e9rie, devant l\u2019Allemande Carl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seconde demie chez les dames ","dateModified":"2022-02-08T11:41:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:40:40+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par Jonna Sundling (Su\u00e8de) devant la Suissesse Faehndrich, assur\u00e9es d\u2019\u00eatre en finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place aux demies femmes en ski de fond","dateModified":"2022-02-08T11:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:39:43+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: le sprint, figure de proue du ski de fond fran\u00e7ais                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur les parcours de Lucas Chanavat et Richard Jouve, v\u00e9ritables chances de m\u00e9dailles en ski de f...","dateModified":"2022-02-08T11:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:39:02+00:00","articleBody":"     Lucas Chanavat et Richard Jouve sont dans la m\u00eame demie que le grand favori norv\u00e9gien Klaebo et des pr\u00e9tendants que sont l\u2019Italien Pellegrino et le Russe Ustiugov.          Pour rappel, seuls les deux premiers sont assur\u00e9s d\u2019\u00eatre qualifi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos deux Fran\u00e7ais dans la demie de la mort","dateModified":"2022-02-08T11:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:35:29+00:00","articleBody":"     2e du 4e quart de finale, il devrait \u00eatre remplac\u00e9 par le Russe Maltsev, 3e de la s\u00e9rie. Le Chinois a r\u00e9alis\u00e9 une faute technique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wang d\u00e9class\u00e9 ","dateModified":"2022-02-08T11:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:34:23+00:00","articleBody":"              Est il possible de passer du ski de fond au biathlon ou vaut il mieux faire l'inverse ?    Fond ou Biathlon                   Lire aussi :  JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: le ski de fond fran\u00e7ais r\u00e9vise son classique             Tout d\u00e9pend du style de glisse. Vous allez y voir plus clair avec ce papier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:33:29+00:00","articleBody":"     Le Finlandais Maki et le Russe Terentev prennent les deux derniers billets pour les demies\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:32:13+00:00","articleBody":"     Le Finlandais Maki prend les devants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:30:10+00:00","articleBody":"              \"Place au 4e et avant-dernier quart\". Il y a un 5e quart ?    quatre-quart         Oui, il est en cours\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:25:39+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien Valnes termine 1er devant le Chinois Wang (+0.3). Le Russe Maltsev, 3e, pourrait \u00eatre rep\u00each\u00e9 au temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:24:50+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est une grosse bataille pour les deux premi\u00e8res places","dateModified":"2022-02-08T11:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:22:49+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au 4e et avant-dernier quart","dateModified":"2022-02-08T11:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:22:18+00:00","articleBody":"     Lucas Chanavat et Richard Jouve s\u2019\u00e9lanceront \u00e0 12h45, heure de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Fran\u00e7ais en demies","dateModified":"2022-02-08T11:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:20:29+00:00","articleBody":"     Notre Fran\u00e7ais nous a fait quelques frayeurs mais le skieur de M\u00e9ribel en Savoie termine devant le Norv\u00e9gien Taugboel (+0.01) et le Su\u00e9dois Haeggstroem (+0.09)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jouve finit premier\u202f! ","dateModified":"2022-02-08T11:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:18:53+00:00","articleBody":"     Les trois skieurs au coude \u00e0 coude ont tendu le pied devant la ligne d\u2019arriv\u00e9e\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ca va se jouer \u00e0 la photo finishe entre Jouve, Taugboel et Haugstromm","dateModified":"2022-02-08T11:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:17:38+00:00","articleBody":"     M\u00eame si notre Fran\u00e7ais semble en avoir sous le ski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ca sent la grosse bataille","dateModified":"2022-02-08T11:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:16:56+00:00","articleBody":"     Il se cale \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des skis du Norv\u00e9gien Taugboel. Pour rappel, les deux premiers seront qualifi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Richard Jouve 2e pour l\u2019instant","dateModified":"2022-02-08T11:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:14:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti\u202f! ","dateModified":"2022-02-08T11:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:14:07+00:00","articleBody":"     L\u2019actuel num\u00e9ro 2 mondial du sprint, venu pour l\u2019or, pourrait rejoindre son camarade de chambre Chanavat, avec qui il a pr\u00e9par\u00e9 ses Jeux aux Saisies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et enfin notre 3e et dernier sprinteur, Richard Jouve, va s\u2019\u00e9lancer","dateModified":"2022-02-08T11:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:13:03+00:00","articleBody":"     Il termine deuxi\u00e8me derri\u00e8re l\u2019Italien Federico Pellegrino (+0.3). Il a r\u00e9sist\u00e9 au retour du Su\u00e9dois Marcus Grate (+0.6).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chanavat file en demies\u202f! ","dateModified":"2022-02-08T11:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:11:54+00:00","articleBody":"     Lucas est toujours en t\u00eate      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:10:44+00:00","articleBody":"     Le dossard num\u00e9ro 1 montre toute ses qualit\u00e9s en amplitude et domine le sextuor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:09:05+00:00","articleBody":"     Lucas Chanavat, deuxi\u00e8me Fran\u00e7ais engag\u00e9 et meilleur temps des qualifications va s\u2019\u00e9lancer.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais on reste optimistes, nos deux meilleures chances sont encore l\u00e0","dateModified":"2022-02-08T11:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:07:32+00:00","articleBody":"     Il vient de rallier au pas la ligne d\u2019arriv\u00e9e... Quelle tristesse pour notre dossard num\u00e9ro 16...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Renaud Jay termine dernier...","dateModified":"2022-02-08T11:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:07:03+00:00","articleBody":"     Le leader de la Coupe du monde s\u2019impose devant le Russe Ustiugov et le Su\u00e9dois Svensson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et Klaebo s\u2019impose tranquille","dateModified":"2022-02-08T11:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:06:22+00:00","articleBody":"     Il a tent\u00e9 de passer par l\u2019ext\u00e9rieur et s\u2019est pris les skis dans le tapis de neige.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA CHUTE DE RENAUD\u202f!\u202f","dateModified":"2022-02-08T11:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:05:58+00:00","articleBody":"      Les qualifi\u00e9es \u00ab\u202f\u00e0 la place\u202f\u00bb           Rosie Brennan USA Jonna Sundling SUE Maja Dahlqvist SUE Tiril Udnes Weng NOR Nadine Fahndrich SUI Maiken Caspersen Falla NOR Jessica Diggins USA Emma Ribom SUE Veronika Stepanova RUS Sofie Krehl ALL         Les qualifi\u00e9es \u00ab\u202fau temps\u202f\u00bb           Anamarija Lampic SLO\nVictoria Carl ALL                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les qualifi\u00e9es pour les demi-finales du sprint femmes en ski de fond\u00a0: ","dateModified":"2022-02-08T11:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:05:55+00:00","articleBody":"     Le skieur des Menuires tente de contourner sur l\u2019ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez Renaud\u202f!","dateModified":"2022-02-08T11:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:04:35+00:00","articleBody":"     Le sprint homme se joue sur 1,5 km et seuls les deux premiers seront assur\u00e9s d\u2019aller en demi-finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:04:11+00:00","articleBody":"     Avec Renaud Jay dans le groupe du grandissime favori Johannes Klaebo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On continue avec les quarts de finale hommes","dateModified":"2022-02-08T11:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:02:13+00:00","articleBody":"     La Russe Veronika Stepanova et l\u2019Allemande Sofie Krehl se frayent un chemin en demi-finale. C\u2019\u00e9tait la cinqui\u00e8me et derni\u00e8re s\u00e9rie. On r\u00e9capitule tout de suite l\u2019ensemble des qualifi\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T11:00:42+00:00","articleBody":"     Vrais reconnaissent vrais. Le quintuple champion olympique Martin Fourcade a f\u00e9licit\u00e9 Quentin Fillon Maillet apr\u00e8s son titre dans l\u2019\u00e9preuve de l\u2019individuel.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T11:00:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:58:18+00:00","articleBody":"     Dans la quatri\u00e8me s\u00e9rie, l\u2019Am\u00e9ricaine Jessica Diggins et la Su\u00e9doise Emma Ribom arrivent en t\u00eate au terme de la boucle de 1\u00a0450\u00a0m. Direction les demi-finales.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:55:35+00:00","articleBody":"    Et Grizou qui ne dit rien, m\u00eame pas pour l'or de QFM !     Inqui\u00e8te          Selon toutes vraisemblances, son community manager est en cong\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:50:34+00:00","articleBody":"     La Suissesse Nadine Fahndrich et la Norv\u00e9gienne Maiken Caspersen Falla valident leur qualification \u00e0 l\u2019issue de la troisi\u00e8me s\u00e9rie. A noter que l\u2019Allemande, Victoria Carl, 3e, est provisoirement qualifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 son chrono plus rapide que les autres 3e dans les deux premi\u00e8res s\u00e9ries.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:43:18+00:00","articleBody":"     La Su\u00e9doise Maja Dahlqvist et la Norv\u00e9gienne Tiril Udnes Weng prennent les tickets qualificatifs de la deuxi\u00e8me s\u00e9rie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:42:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nO\u00f9 en est-on au tableau des m\u00e9dailles par rapport aux autres pays?    Ben         Vous avez le tableau complet et d\u00e9taill\u00e9 ici sur le site des Jeux. On vous invite \u00e0 un petit \u00ab\u00a0Ctrl\u00a0+\u00a0D\u00a0\u00bb pour l\u2019ajouter \u00e0 vos favoris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:40:00+00:00","articleBody":"    Est-ce que j\u2019ai le temps de (faire semblant de) bosser un peu avant la prochaine m\u00e9daille ?    Au bureau          Vous avez d\u00e9j\u00e0 beaucoup travaill\u00e9 ce matin pas vrai\u00a0? C\u2019est bient\u00f4t l\u2019heure de la pause d\u00e9jeuner pour vous. Et puis, apr\u00e8s, il y aura un caf\u00e9 \u00e0 prendre. Et vous n\u2019aviez pas un petit rendez-vous en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:38:28+00:00","articleBody":"     Elles sont trente au d\u00e9part des quarts de finale, r\u00e9parties en cinq s\u00e9ries. Les deux premi\u00e8res de chaque s\u00e9rie sont qualifi\u00e9es. A noter qu\u2019il y aura des qualifications au temps pour les meilleurs chronos au-del\u00e0 des deux premi\u00e8res places.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le format du ski de fond","dateModified":"2022-02-08T10:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:36:59+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Rosie Brennan termine deuxi\u00e8me de la premi\u00e8re s\u00e9rie. Elle \u00e9tait pourtant tomb\u00e9e d\u00e8s les premiers m\u00e8tres. Le meilleur chrono revient \u00e0 la Su\u00e9doise Jonna Sundling.          Les deux premi\u00e8res de chaque s\u00e9rie sont qualifi\u00e9es. A noter qu\u2019il y aura des qualifications au temps pour les meilleures chrono hors des deux premi\u00e8res places.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:33:02+00:00","articleBody":"     On entame les quarts de finale du sprint avec la comp\u00e9tition femmes. Elles sont trente r\u00e9parties en cinq s\u00e9ries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et maintenant le ski de fond","dateModified":"2022-02-08T11:16:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:30:57+00:00","articleBody":"    Dites, si je comprends bien, \u00e7a y est, enfin... Fillon (Maillet) a rendu l'argent. Mais pour prendre l'or    Pic saoul          Joli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:29:26+00:00","articleBody":"    on a vraiment des chances en ski de fond ?    sissi         Pas mal d\u2019\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse par ici\u00a0:                    Lire aussi :  JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: le sprint, figure de proue du ski de fond fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:27:30+00:00","articleBody":"     Quentin Fillon Maillet est mont\u00e9 sur la plus haute marche du podium de l\u2019\u00e9preuve de l\u2019individuel en biathlon.              Quentin Fillon Maillet est mont\u00e9 sur la plus haute marche du podium de l\u2019\u00e9preuve de l\u2019individuel en biathlon, mardi 8 f\u00e9vrier 2022. ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/0020885_5488808-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Jurassien en l\u00e9vitation","dateModified":"2022-02-08T11:15:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:25:16+00:00","articleBody":"     Pr\u00eats pour de nouvelles \u00e9motions\u202f?              Lucas Chanavat a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur chrono des qualifications du sprint hommes \u00e0 Zhangjiakou, ce mardi 8 f\u00e9vrier. AARON FAVILA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/2ab3d56_8503bfc371024a6399c65f3fe693af1d-8503bfc371024a6399c65f3fe693af1d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les quarts de finale du ski de fond d\u00e9butent \u00e0 11\u00a0h\u00a030 ","dateModified":"2022-02-08T10:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:16:52+00:00","articleBody":"     Trois Fran\u00e7ais sur trois ont pass\u00e9 le cap des qualifications du sprint hommes.                    Chez les femmes, L\u00e9na Quintin a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 se qualifier pour les quarts de finale. Elle termine 31e, \u00e0 6 centi\u00e8mes de seconde de Caterina Ganz, l\u2019Italienne, 30e et derni\u00e8re qualifi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0 en ski de fond...","dateModified":"2022-02-08T10:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:14:55+00:00","articleBody":"     Il est officiellement officiel et officialis\u00e9          1 \u2013 Fillon Maillet (FRA) en 48\u00a0min\u00a047\u00a0s (18\/20 aux tirs)          2 \u2013 Anton Smolski (BLR) \u00e0 14 s (20\/20)          3 \u2013 Johannes Boe (NOR) \u00e0 31 s (18\/20)          4 \u2013 Maksim Tsvetkov (Comit\u00e9 olympique russe) \u00e0 34 s (19\/20)          5 \u2013 Scott Gow (CAN) \u00e0 1 min 5 s (19\/20)          6 \u2013 Benedikt Doll (ALL) \u00e0 1 min 07 s (18\/20)          7 \u2013 Roman Rees (ALL) \u00e0 1 min 21 s (19\/20)          8 \u2013 Tarjei Boe (NOR) \u00e0 1 min 29 s (19\/20)          9 \u2013 Fabien Claude \u00e0 1min 38 s (18\/20)          10 \u2013 Alexander Loginov (Comit\u00e9 olympique russe) \u00e0 1 min 40 s (17\/20)          ...          17 \u2013 Simon Desthieux \u00e0 2 min 59 s (17\/20)          ...          72 \u2013 Emilien Jacquelin \u00e0 7 min 44 s (13\/20)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final de l\u2019individuel hommes en biathlon\u00a0:","dateModified":"2022-02-08T10:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:07:39+00:00","articleBody":"              Et le sprint en ski de fond ??    Addict         On \u00e9tablit le classement final du biathlon et on part au ski de fond. Il reste un dernier athl\u00e8te en piste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:06:34+00:00","articleBody":"     \u00c7a, c\u2019est un biathl\u00e8te qui a cibl\u00e9 deux m\u00e9dailles dans son viseur. L\u2019argent sur le relais mixte et l\u2019or en individuel.              Quentin Fillon Maillet, ici au tir couch\u00e9, a remport\u00e9 l\u2019\u00e9preuve de l\u2019individuel de biathlon aux Jeux olympiques de P\u00e9kin, mardi 8 f\u00e9vrier. JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/249c512_5488276-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:04:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fMouiller le maillot et Maillet \u00bb - montez le son\u202f!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T10:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T10:01:32+00:00","articleBody":"     1- L\u2019immense Fillon Maillet (18\/20)          9- Fabien Claude (18\/20) \u00e0 1min 38 s          17 - Simon Desthieux (17\/20) \u00e0 2 min 59 s          64 - Emilien Jacquelin \u00e0 7 min 44 s (13\/20) (\u00e7a pique)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement des Fran\u00e7ais en attendant l\u2019arriv\u00e9e des derniers concurrents","dateModified":"2022-02-08T10:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:56:41+00:00","articleBody":"    Sur le site officiel, QFM est \u00e0 48:47.4 et non 42:30 comme vous le dites ?    quel temps pour QFM ?         Merci, on a rectifi\u00e9. C\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9motion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T09:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#181015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:55:07+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 Fillon M(\u00e9d)aillet !    gg        Fillon-m\u00e9nal    BiathlonFan        Et VIVE LE JURA    jaimelecomt\u00e9        Enfin une m\u00e9daille d\u2019or ! Je m\u2019autorise une petite ola dans mon bureau, je peux avoir un tut tut d\u2019accompagnement ? \r\nMerci pour le live, trop bien !    JOfan               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fPopopopopopopo polololo...\u202f\u00bb Ol\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-02-08T09:55:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:53:39+00:00","articleBody":"     1 \u2013 Fillon Maillet (FRA) en 42\u00a0min\u00a030\u00a0s (18\/20 aux tirs)          2 \u2013 Anton Smolski (BLR) \u00e0 14 s 8 (20\/20 aux tirs)          3 \u2013 Johannes Boe (NOR) \u00e0 31 s 1 (18\/20 aux tirs)          4 \u2013 Maksim Tsvetkov (Comit\u00e9 olympique russe) \u00e0 34 s 9 (19\/20 aux tirs)          5 \u2013 Scott Gow (CAN) \u00e0 1 min 5 s 6 (19\/20 aux tirs)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 en attendant l\u2019arriv\u00e9e des derniers concurrents","dateModified":"2022-02-08T09:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:50:15+00:00","articleBody":"     \u2026 et surtout la premi\u00e8re en or\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la cinqui\u00e8me m\u00e9daille pour la France dans ces Jeux\u2026","dateModified":"2022-02-08T09:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:49:23+00:00","articleBody":"    Enfin un Fillon qui gagne     Homerk          M\u00e9daille d\u2019or de la vanne pour vous, Homerk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T09:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:49:02+00:00","articleBody":"     \u2026 un autre tricolore va remporter l\u2019\u00e9preuve olympique de l\u2019individuel.              Quentin Fillon Maillet (\u00e0 gauche) et Martin Fourcade (\u00e0 droite). All\u00e9gorie d\u2019une passation de pouvoir. TIZIANA FABI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2020/02/15/5d9b749_5183939-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit ans apr\u00e8s le sacre de Martin Fourcade \u00e0 Sotchi\u2026","dateModified":"2022-02-08T09:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:44:25+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUENTIN FILLON MAILLET VA DEVENIR CHAMPION OLYMPIQUE\u202f!","dateModified":"2022-02-08T09:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:44:14+00:00","articleBody":"         Quentin Fillon Maillet \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9preuve de l\u2019individuel de biathlon aux JO de P\u00e9kin, mardi 8 f\u00e9vrier 2022. JEWEL SAMAD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/615792e_5488506-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une bonne t\u00eate de vainqueur","dateModified":"2022-02-08T09:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:43:08+00:00","articleBody":"     Quentin Fillon Maillet en larmes au micro de France TV. Il nous a h\u00e9riss\u00e9 les poils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fC\u2019est un r\u00eave qui se r\u00e9alise\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-08T09:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:40:35+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T09:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:40:23+00:00","articleBody":"     Le Bi\u00e9lorusse \u00e9tait en t\u00eate apr\u00e8s le dernier tir (avec 2 s d\u2019avance sur \u00ab\u202fQFM\u202f\u00bb). Mais le Jurassien a mis la gouache dans la derni\u00e8re boucle de Zhangjiakou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T09:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:38:44+00:00","articleBody":"     1 \u2013 Fillon Maillet (FRA) en 42\u00a0min\u00a030\u00a0s          2 \u2013 Anton Smolski (BLR) \u00e0 14 s 8          3 \u2013 Johannes Boe (NOR) \u00e0 31 s 1      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau podium provisoire","dateModified":"2022-02-08T09:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:38:01+00:00","articleBody":"     ... mais encore un peu de patience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Miam, miam, le titre olympique...","dateModified":"2022-02-08T09:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:36:05+00:00","articleBody":"     \u2026 c\u2019\u00e9tait le dernier concurrent \u00e0 pouvoir inqui\u00e9ter \u00ab\u202fQFM\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tero Seppala part deux fois \u00e0 la faute\u2026","dateModified":"2022-02-08T09:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:34:48+00:00","articleBody":"              Et Laegred ? Il est en ou ?    Onycroit         Trois erreurs apr\u00e8s trois tirs. Au revoir la m\u00e9daille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: deux nouvelles m\u00e9dailles pour la France, dont une premi\u00e8re en or\u2026 Revivez la journ\u00e9e \u00e0 P...","dateModified":"2022-02-08T09:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:33:09+00:00","articleBody":"     Le Bi\u00e9lorusse franchit la ligne en deuxi\u00e8me position \u00e0 14 s 8 de \u00ab\u202fQFM\u202f\u00bb. Il \u00e9jecte le Russe du podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anton Smolski va monter sur le podium\u202f!","dateModified":"2022-02-08T09:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html#180895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/08/jo-2022-en-direct-troisieme-sacre-olympique-pour-matthias-mayer-a-suivre-les-francais-en-biathlon_6112721_3242.html","datePublished":"2022-02-08T09:32:07+00:00","articleBody":"     1- Fillon Maillet (FRA) en 48 min 47 s 4          2- Johannes Boe (NOR) \u00e0 31 s          3- Maksim Tsvetkov (Comit\u00e9 olympique russe) \u00e0 34 s          On va attendre encore un peu, mais le titre olympique se rapproche de plus en plus pour le Fran\u00e7ais. La plupart des favoris \u00e9taient en piste au d\u00e9but de la liste de d\u00e9part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le podium provisoire","dateModified":"2022-02-08T09:55:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/0/0/6000/4000/1342/696/3/0/3ac830e_5488972-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/09/19-18">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ L’appareil a été retrouvé au terme d’une opération de secours qui a mobilisé près de 1 000 personnes et a duré plus de trente heures.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  International              Le youtubeur et skateur américain Josh Neuman parmi les victimes d’un crash d’avion en Islande      L’appareil a été retrouvé au terme d’une opération de secours qui a mobilisé près de 1 000 personnes et a duré plus de trente heures.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 février 2022 à 20h50 - Mis à jour le 07 février 2022 à 22h14    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Josh Neuman en Islande, dans une vidéo postée sur YouTube postée en juillet 2021.  CAPTURE ÉCRAN YOUTUBE / JOSH NEUMAN                 Ils étaient partis jeudi 3 février de l’aéroport de Reykjavik, en Islande, pour un vol qui devait durer deux heures. Quatre personnes ont trouvé la mort dans le crash de leur petit avion jeudi, ont confirmé les autorités du pays lundi 7 février. Parmi les victimes se trouve le youtubeur américain de 22 ans Josh Neuman, qui comptait plus d’un million d’abonnés, selon une source proche du dossier et les médias islandais.            Un Belge compte également parmi les victimes : Nicola Bellavia, lui aussi connu pour ses images de voyages sur les réseaux YouTube et Instagram. L’accident a aussi coûté la vie à leur pilote, un Islandais de 49 ans, et à un Néerlandais de 27 ans.            Une opération de secours de plus de trente heures            Au terme d’une opération de secours qui a mobilisé près de 1 000 personnes, et a duré plus de trente heures, le Cessna 172 a été retrouvé samedi au fond du lac Thingvallavatn, à l’est de Reykjavik, à plusieurs dizaines de mètres de profondeur. Les quatre corps n’ont pu être localisés que dimanche soir, à l’aide d’un sous-marin télécommandé. « [Ils] sont situés à une relative proximité, à environ 300 mètres de l’avion, au fond du lac », a précisé le responsable de la police locale, Oddur Arnason.                              Lire aussi   Mort d’Emiliano Sala : l’organisateur du vol condamné à 18 mois de prison                   Selon la police, il apparaît établi que les occupants sont volontairement sortis de l’avion après qu’il fut tombé dans l’eau. Or le lieu de l’accident se trouve à environ un kilomètre du rivage, dans une eau comprise entre 0 ºC et 1 ºC, où flottent des blocs de glace. L’opération de recherches est la plus importante menée en Islande depuis 2017.              Josh Neuman tenait une chaîne Youtube comptant plus de 1,18 million d’abonnés. Il avait notamment fait sensation en décembre 2021 avec la vidéo d’une descente en skateboard dans les Alpes autrichiennes, des images vues plus de 7,8 millions de fois sur la plate-forme.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/07/le-youtubeur-et-skateur-americain-josh-neuman-parmi-les-victimes-d-un-crash-d-avion-en-islande_6112710_3210.html"},"headline":"Le youtubeur et skateur am\u00e9ricain Josh Neuman parmi les victimes d\u2019un crash d\u2019avion en Islande","dateCreated":"2022-02-07T20:50:29+01:00","datePublished":"2022-02-07T20:50:29+01:00","dateModified":"2022-02-07T22:14:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Islande"],"keywords":["Sport","International","Europe","Islande"],"description":"L\u2019appareil a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au terme d\u2019une op\u00e9ration de secours qui a mobilis\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00a0000 personnes et a dur\u00e9 plus de trente heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/07/0/114/1050/525/1342/696/60/0/867f07e_778216490-josh-neuman.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islande/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-19">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Plus technique, le mode dit « classique » est historiquement moins maîtrisé par les Français, qui préfèrent évoluer en style libre lors des grandes compétitions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : le ski de fond français révise son classique      Plus technique, le mode dit « classique » est historiquement moins maîtrisé par les Français, qui préfèrent évoluer en style libre lors des grandes compétitions.          Par Walid Kachour         Publié le 07 février 2022 à 18h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Départ de la mass start de ski de fond en style classique à Val di Fiemme (Italie), le 3 janvier 2022.  GIOVANNI AULETTA / AP                 C’est une petite musique audible depuis plusieurs années maintenant. Le ski de fond, en France, serait fâché avec le style « classique ». En tout cas, au plus haut niveau. De fait, sur les quatre médailles remportées aux Jeux olympiques (JO) par la France en ski de fond, aucune ne l’a été sur une épreuve intégralement disputée dans le style originel de ce sport, où le skieur suit des sillons parallèles dans la neige, avec un pas proche de celui de la marche.            « C’est un fait qu’on est plus forts en skating [style où le pas s’apparente à celui du patineur sur glace, avec des skis se déplaçant souvent en diagonale] qu’en classique. Aujourd’hui, on n’a pas réussi à trouver des grands “classiqueurs” », relève Fabien Saguez, le directeur technique national du ski de la Fédération française de ski, alors que les fondeurs tricolores sont alignés ces jours-ci aux Jeux de Pékin.              « Il y a un très gros niveau international en style classique, et certains pays en font peut-être plus quand ils sont petits. Quand on skie en France sur les pistes, on voit beaucoup de monde en skating alors que chez les Norvégiens, par exemple, il y a une culture nationale où beaucoup de familles sont en classique », analyse Lucas Chanavat, l’un des Bleus présents à Pékin, qui effectue chaque année une partie de sa préparation en Norvège, où le ski de fond est roi.                              Lire aussi   JO 2022 : le combiné nordique français attend de redécoller                   Un déficit athlétique à combler            Le sommet de la pyramide en France n’est toutefois pas le fidèle reflet de l’apprentissage des plus jeunes. En effet, pour les enfants, le style classique est souvent préconisé dans les clubs. Pour autant, une politique fédérale a été initiée, entre les JO de 2014 et ceux de 2018, afin d’inciter les cadres techniques régionaux et les clubs à travailler selon deux axes forts : la morphologie des coureurs et le contenu des courses.            Si la France – plus adepte du travail technique – a rattrapé son retard sur les volumes horaires des séances d’entraînement, le déficit athlétique des jeunes constitue un frein majeur à la performance, selon Fabien Saguez.              « Il manque un travail musculaire évident, quand on voit le gabarit des étrangers, ce qui ne nous permet pas de passer un cap sur le classique », explique le directeur technique national du ski, qui rappelle que ce style de ski « demande des groupes musculaires équilibrés que l’on ne développe pas chez les jeunes fondeurs ».                               Lire aussi   JO de Pékin 2022 : le sprint, figure de proue du ski de fond français                   Quant aux compétitions organisées dans l’Hexagone, leur format ne serait pas propice au développement des jeunes fondeurs en style classique, selon Fabien Saguez. « Il faudrait des formats plutôt courts qui permettent de développer l’explosivité, des capacités d’accélération, en même temps qu’un travail de fond », avance-t-il.            Les écarts se réduisent            Si le style libre reste le plus performant au plus haut niveau, les écarts avec les meilleurs se réduisent en classique. « Richard Jouve et Lucas Chanavat ont progressé. Sur les courses de distance, on a des athlètes capables de se placer entre la 10e et la 20e place », souligne Fabien Saguez.              Richard Jouve s’est d’ailleurs classé 4e du sprint classique à Ruka (Finlande) lors de la première étape de Coupe du monde en novembre 2021. « Avant, on n’allait pas forcément sur toutes les courses de classique, donc on ne pouvait pas y progresser. A l’entraînement, on met désormais plus l’accent sur le travail de ce style », confesse l’intéressé.            Si le travail fédéral ne se traduit pas encore sur des podiums en classique, Fabien Saguez entrevoit un avenir plutôt prometteur : « Ça met du temps à bouger. Peut-être que, dans quatre ou cinq ans, nous aurons des “classiqueurs” au top niveau mondial, comme en skating. » Rendez-vous aux JO d’hiver de 2026, à Milan (Italie), où, à en croire le directeur technique national du ski, « la France devrait récolter les effets de la politique actuelle ».                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Walid Kachour           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/07/jo-de-pekin-2022-le-ski-de-fond-francais-revise-son-classique_6112701_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: le ski de fond fran\u00e7ais r\u00e9vise son classique","dateCreated":"2022-02-07T18:45:07+01:00","datePublished":"2022-02-07T18:45:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Ski","Sports de glisse","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Plus technique, le mode dit \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb est historiquement moins ma\u00eetris\u00e9 par les Fran\u00e7ais, qui pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9voluer en style libre lors des grandes comp\u00e9titions.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/187/0/2477/1238/1342/696/60/0/2901fed_06cdf17ab9714fe29a8d298231792623-06cdf17ab9714fe29a8d298231792623-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-20">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Portée par Richard Jouve et Lucas Chanavat, l’équipe de France des fondeurs possède de sérieux atouts pour espérer des médailles sur le sprint.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : le sprint, figure de proue du ski de fond français      Portée par Richard Jouve et Lucas Chanavat, l’équipe de France des fondeurs possède de sérieux atouts pour espérer des médailles sur le sprint.          Par Walid Kachour         Publié le 07 février 2022 à 18h00, mis à jour hier à 08h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       « C’est évident qu’on vient pour scorer ! » Sur les pistes de Zhangjiakou, dans la banlieue pékinoise, à 1 800 mètres d’altitude, l’équipe de France masculine de ski de fond, par la voix de Cyril Burdet, l’un de ses entraîneurs, ne cache pas ses ambitions olympiques. Dans une discipline où les Français n’ont jamais vraiment joué les premiers rôles au plan international, celles-ci restent néanmoins mesurées : de l’ordre de deux médailles, comme en 2018, à Pyeongchang (Corée du Sud), où le ski de fond tricolore avait glané le bronze en sprint par équipes et en relais masculin – son meilleur total jamais réalisé sur une édition olympique.            Réaliser le même résultat en Chine constitue « un objectif à la fois réalisable et ambitieux », avance Cyril Burdet, qui encadre le groupe sprint chez les Bleus depuis le printemps 2014. C’est d’ailleurs sur le sprint que se concentrent les espérances tricolores. « Au vu des résultats de l’hiver, la plus grande chance de médaille est sur le sprint, soit par équipes soit en individuel », relève le directeur technique national (DTN) du ski français, Fabien Saguez.            Lors de la présentation de l’équipe olympique, en octobre 2021, ce dernier avait pourtant surtout mis l’accent sur les chances de médaille sur les courses de distance (15 km, 50 km, relais 4 × 10 km), avec Maurice Manificat, trois JO et deux médailles de bronze au compteur. Mais la préparation tronquée de ce dernier (en raison d’une pubalgie à l’été 2021) et les performances probantes en sprint ont recentré les espoirs de podium.            Un bon début de saison            « On vient avec trois athlètes compétitifs, dont deux qui ont fait des podiums sur le début de saison », appuie Cyril Burdet. Respectivement 2e et 7e au classement actuel de la Coupe du monde de sprint, Richard Jouve et Lucas Chanavat (27 ans tous les deux), ont réalisé cinq podiums à eux deux cette saison, dont un doublé (2e et 3e) lors de l’étape de Lenzerheide en Suisse, le 28 décembre 2021. Présent à Sotchi (Russie) en 2014, le troisième sprinteur, Renaud Jay, fait, lui, son grand retour aux Jeux.            La sélection en Ski de Fond ⤵ https://t.co/hEG2KcSHgN— FedFranceSki (@FFS - Fédération Française de Ski)              « On ne fait pas de l’or une priorité », admet Fabien Saguez. Il faut dire qu’un fondeur écrase un peu toute la concurrence :  « Johannes Klæbo est quasiment le plus grand de l’histoire en ski de fond. C’est compliqué de le prendre », explique le DTN, en évoquant le Norvégien, triple champion olympique en 2018, actuel leader de la Coupe du monde et grandissime favori à Pékin.              Cela n’empêche pas Richard Jouve de rêver de se parer du plus beau métal à l’issue de l’épreuve individuelle de sprint qui doit avoir lieu mardi 8 février. « Je pense qu’il y a moyen de le faire. Mon très bon début de saison nourrit cette envie de faire une grosse performance », détaille celui qui évolue en club à Méribel, en Savoie.            Il met en avant le chemin parcouru en quatre ans : « A Pyeongchang, je n’étais pas là pour décrocher une médaille, et ça s’est vu au résultat en individuel [16e]. Je n’étais pas au niveau des meilleurs mondiaux. C’était une première expérience qui a donné le ton pour la suite et sur ce qu’il fallait mettre en place pour progresser », explique-t-il.            « Au summum de leurs carrières et de leurs capacités »            Fait notable pour les Bleus : contrairement à 2018, le sprint individuel se jouera en style libre (ou skating, parce qu’il est proche du pas du patin à glace) à Pékin. Or, cette technique de ski convient mieux aux Français : sur les quatre médailles remportées dans l’histoire des JO, toutes l’ont été en style libre (ou mixte en relais).              Si Richard Jouve a fait de gros progrès en ski classique (le pas alternatif, semblable à la marche), avec une quatrième place à Ruka (Finlande), fin novembre 2021, il n’en est pas de même pour Lucas Chanavat. « J’ai une grosse préférence pour le style libre. J’ai fait beaucoup de résultats sur ce format, donc les ambitions ne sont pas les mêmes que sur les derniers Jeux [disputés en classique et terminés à la 33e place en individuel] », confirme le coureur aux deux podiums mondiaux cette saison.            L’athlète du Grand-Bornand (Haute-Savoie), qui gravite dans le top 6 mondial du sprint depuis 2018, a craint le pire pour sa préparation olympique à cause d’une blessure de fatigue au tibia, heureusement décelée précocement. « J’ambitionne une médaille, et si j’arrive à tout mettre en place le jour J, comme en 2020 quand j’avais enchaîné trois victoires en Coupe du monde, je ne me gênerai pas pour le titre. Je ne me fixe pas de limites », lance l’ex-champion du monde junior (en 2016).            Longtemps affecté par son retrait de dernière minute du sprint par équipes aux JO 2018, au profit de Maurice Manificat (médaillé de bronze avec Richard Jouve), Lucas Chanavat espère être au départ de la course en duo à Pékin le mercredi 16 février, qui se jouera en style classique.                              Lire aussi   JO 2018 : la stratégie gagnante du ski de fond français, en bronze sur le sprint par équipes                   « Lui et Richard Jouve sont en pleine maturité et arrivent au summum de leurs carrières et de leurs capacités », assure Cyril Burdet, qui met en avant leurs styles différents : « Richard est très explosif et rapide. A l’inverse d’un Lucas, plus en amplitude et en force et qui semble visuellement dégager moins de vitesse mais est incroyable dans le déplacement, résume le technicien. Pour des vitesses similaires, ce sont deux manières de skier totalement différentes. » Des profils différents, mais tournés vers une même quête olympique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO de Pékin 2022 : des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution                        Walid Kachour           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/07/jo-de-pekin-2022-le-sprint-figure-de-proue-du-ski-de-fond-francais_6112691_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: le sprint, figure de proue du ski de fond fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-02-07T18:00:11+01:00","datePublished":"2022-02-07T18:00:11+01:00","dateModified":"2022-02-08T08:00:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport","Ski"],"description":"Port\u00e9e par Richard Jouve et Lucas Chanavat, l\u2019\u00e9quipe de France des fondeurs poss\u00e8de de s\u00e9rieux atouts pour esp\u00e9rer des m\u00e9dailles sur le sprint.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/1032/0/6844/3418/1342/696/60/0/b0b3e1f_5ae497f7d14e438a96ec2d725cee5d8f-31eb2f6c5eb84771ab62c4e15150c071-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       
