<FILE-date="2022/02/09/19">

<article-nb="2022/02/09/19-1">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Dès juillet 2018, une inspection de l’agence régionale de santé d’Ile-de-France, dont « Le Monde » révèle le contenu, alertait sur les manquements de l’établissement Les Bords de Seine, au cœur du livre « Les Fossoyeurs ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 « Calmez-vous, madame, ça va bien se passer » : l’opposition étrille « l’agressivité » de Gérald Darmanin envers Apolline de Malherbe                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Les Décodeurs        Scandale Orpea             Scandale Orpea : ce que l’ARS reprochait à l’Ehpad de Neuilly-sur-Seine dès 2018      Dès juillet 2018, une inspection de l’agence régionale de santé d’Ile-de-France, dont « Le Monde » révèle le contenu, alertait sur les manquements de l’établissement Les Bords de Seine, au cœur du livre « Les Fossoyeurs ».          Par Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’Ehpad Les Bords de Seine du groupe Orpea, le 26 janvier 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Des « écarts à la réglementation en vigueur », des « dysfonctionnements » , un « manque de rigueur dans certaines procédures administratives et médicales »… Dès 2018, une inspection de l’agence régionale de santé (ARS) Ile-de-France alertait sur la gestion de l’établissement d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad) Les Bords de Seine de Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine). Et ce, trois ans avant la publication du livre Les Fossoyeurs (Fayard, 400 pages, 22,90 euros), dans lequel le journaliste indépendant Victor Castanet explore en détail les pratiques de cet établissement pour décrire les dérives de sa maison mère, le groupe Orpea.          L’ARS a visité l’Ehpad de Neuilly-sur-Seine à deux reprises, le 5 juillet et le 6 août 2018, après avoir reçu plusieurs signalements et réclamations de 2016 à 2018, notamment concernant une résidente en particulier. Son rapport, transmis à l’établissement et dont Le Monde a obtenu une copie, recense une dizaine d’entorses à la réglementation en vigueur et formule treize « remarques » sur des situations jugées contraires aux bonnes pratiques.                        Exemples d’écarts entre les normes en vigueur et les pratiques relevées par l’ARS Ile-de-France en 2018.  ARS ILE-DE-FRANCE                 Parce qu’il s’agit d’un document d’intérêt public, Le Monde publie l’intégralité du rapport de l’ARS Ile-de-France ici. L’ARS Ile-de-France a occulté certains passages, notamment pour « protéger les données relatives au secret médical [et] les données personnelles » des personnes concernées.            Des résidents restés « plusieurs heures au sol après une chute »          Plusieurs écarts portent sur la gestion du personnel de l’établissement. Il y a d’abord le recours aux contrats courts et une « instabilité » importante des équipes, qui s’accompagnent de lacunes dans l’encadrement des nouveaux salariés, qui ne sont « pas formés à la prévention de la maltraitance ». Mais aussi un temps de présence insuffisant du médecin coordonnateur de l’établissement, des auxiliaires de vie sociale – qui prennent en charge des toilettes seules, alors que cette mission incombe aux aides-soignantes –, ou encore des irrégularités dans les statuts des infirmières.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Scandale des Ehpad d’Orpea : le gouvernement annonce des contrôles en série                 Des manquements sont également constatés dans la prise en charge des patients. L’inspection de l’ARS découvre ainsi « qu’il est arrivé que les personnes ayant fait des chutes soient parfois restées plusieurs heures au sol après, sans qu’aucun personnel ne leur vienne en aide ». Et parfois sans que la famille ne soit prévenue de l’accident. Elle déplore plus largement l’absence de travail en interne sur la notion d’« événement indésirable », qui « ne permet pas son identification claire par le personnel », ainsi que des défauts « de transmissions, de soins et de coordination » dans le suivi des résidents.        Il vous reste 60.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/09/orpea-ce-que-l-ars-reprochait-a-l-ehpad-de-neuilly-sur-seine-des-2018_6112987_4355770.html"},"headline":"Scandale Orpea\u00a0: ce que l\u2019ARS reprochait \u00e0 l\u2019Ehpad de Neuilly-sur-Seine d\u00e8s\u00a02018","dateCreated":"2022-02-09T16:00:12+01:00","datePublished":"2022-02-09T16:00:12+01:00","dateModified":"2022-02-09T17:58:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Scandale Orpea"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"description":"D\u00e8s juillet\u00a02018, une inspection de l\u2019agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 d\u2019Ile-de-France, dont \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8le le contenu, alertait sur les manquements de l\u2019\u00e9tablissement Les Bords de Seine, au c\u0153ur du livre \u00ab\u00a0Les Fossoyeurs\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien S\u00e9n\u00e9cat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/932/0/5568/2781/1342/696/60/0/d03227f_869134916-000-9x692q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/09/19-2">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La Ciase, qui avait révélé en octobre 2021 l’ampleur des abus sexuels commis par des prêtres et des religieux, contredit point par point les attaques contre la méthodologie et les conclusions de son rapport.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 « Calmez-vous, madame, ça va bien se passer » : l’opposition étrille « l’agressivité » de Gérald Darmanin envers Apolline de Malherbe                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Société       Pédocriminalité             Pédocriminalité dans l’Eglise : la commission Sauvé répond aux critiques de l’Académie catholique      La Ciase, qui avait révélé en octobre 2021 l’ampleur des abus sexuels commis par des prêtres et des religieux, contredit point par point les attaques contre la méthodologie et les conclusions de son rapport.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean-Marc Sauvé, président de la Ciase, tenant le rapport de sa comission, à Lourdes (Hautes-Pyrénées), le 17 novembre 2021.  VALENTINE CHAPUIS / AFP               La Ciase contre-attaque. Le site de la Commission indépendante sur les abus sexuels dans l’Eglise catholique (Ciase) a rendu publics, mercredi 9 février, trois textes visant à répondre point par point aux critiques formulées par des membres de l’Académie catholique de France à l’encontre des conclusions de son rapport. Celui-ci, rédigé à la demande de l’épiscopat et des congrégations religieuses, avait été publié le 5 octobre 2021. Il avait révélé l’ampleur de la pédocriminalité dans le clergé et formulé des préconisations pour la prévenir.          Un mois plus tard, huit dirigeants de l’Académie catholique de France – une institution rassemblant des personnalités de divers horizons – avaient transmis au Vatican un texte au vitriol contre les conclusions de la Ciase. Ni les analyses ni les recommandations ne trouvaient grâce à leurs yeux. Les signataires accusaient la commission présidée par Jean-Marc Sauvé d’avoir présenté les fruits de son enquête de manière tendancieuse afin de « clore la discussion » et de contraindre les représentants de l’Eglise catholique à acquiescer sans broncher à ses préconisations « idéologiques ». Ils critiquaient notamment la mise en avant de l’estimation de 216 000 personnes aujourd’hui majeures ayant été victimes, mineures, d’un prêtre ou d’un religieux, chiffre qui grimpe à 330 000 si l’on y ajoute les victimes de laïcs en mission. « La rigueur scientifique n’a pas présidé à ses travaux », accusaient-ils.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Responsabilité de l’institution, indemnisation des victimes, gouvernance… Les préconisations de la commission sur les abus sexuels dans l’Eglise                 Après la diffusion de cette philippique de quinze pages, qui trouvait un écho dans certains segments conservateurs de l’Eglise catholique, Jean-Marc Sauvé avait décidé d’y répondre en détail. C’est l’objet des quatre-vingt-seize pages mises en ligne par la Ciase. « On ne pouvait pas se contenter d’un haussement d’épaule face à ces attaques venimeuses faites dans une démarche de déni, de dénigrement et de destruction, explique au Monde l’ancien vice-président du Conseil d’Etat. Car ce qui est en jeu aujourd’hui, c’est la capacité de l’Eglise catholique à continuer de porter une parole de salut à notre société. Ce qu’elle s’est donné les moyens de faire en s’engageant dans une voie de reconnaissance et de réparation de ce qui s’est passé. » Au terme de cet examen, dit-il, « il ne reste rien des critiques très graves qui ont été adressées à ce rapport par l’Académie catholique ».          Expertise de l’Insee          Les objections des académiciens catholiques étaient de trois ordres. Ils mettaient en cause le chiffrage des violences sexuelles commises depuis 1950 ; ils attaquaient les analyses juridiques et théologiques ; enfin, ils questionnaient la légitimité de la Ciase à proposer des changements à l’Eglise.        Il vous reste 66.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/09/pedocriminalite-dans-l-eglise-la-commission-sauve-repond-aux-critiques-de-l-academie-catholique_6113006_3224.html"},"headline":"P\u00e9docriminalit\u00e9 dans l\u2019Eglise\u00a0: la commission Sauv\u00e9 r\u00e9pond aux critiques de l\u2019Acad\u00e9mie catholique","dateCreated":"2022-02-09T18:00:21+01:00","datePublished":"2022-02-09T18:00:21+01:00","dateModified":"2022-02-09T18:33:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","P\u00e9docriminalit\u00e9"],"keywords":["Violences sexuelles","P\u00e9docriminalit\u00e9","Religions","Catholicisme","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La Ciase, qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en octobre\u00a02021 l\u2019ampleur des abus sexuels commis par des pr\u00eatres et des religieux, contredit point par point les attaques contre la m\u00e9thodologie et les conclusions de son rapport.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/324/0/3895/1947/1342/696/60/0/8fc4242_331271131-000-9ru4mh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9docriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pedophilie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/09/19-3">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La convergence de plusieurs convois vers Paris, samedi 12 février, après des appels lancés sur les réseaux sociaux, divise les candidats à l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                        Politique       Élection présidentielle 2022             « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle      La convergence de plusieurs convois vers Paris, samedi 12 février, après des appels lancés sur les réseaux sociaux, divise les candidats à l’élection présidentielle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h33    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une femme au volant de sa voiture prête à prendre la route du « convoi de la liberté » partant de Nice, le 9 février 2022.  VALERY HACHE / AFP                 « Les convois de la liberté » s’exportent en France et s’immiscent dans la campagne présidentielle. Inspirés par le mouvement lancé par les routiers canadiens pour s’opposer à l’application du passe vaccinal, plusieurs appels à la mobilisation ont été lancés en France sur les réseaux sociaux. Sur fond d’opposition aux dispositifs sanitaires mais aussi pour contester l’augmentation des prix de l’énergie, des milliers de personnes ont appelé sur les réseaux sociaux à faire converger à Paris plusieurs convois venus de partout en France, le samedi 12 février. Une première caravane est partie de Nice mercredi matin.                             Lire nos explications :  Comment le « convoi de la liberté » des camionneurs canadiens tente de s’exporter en France                   « Une autre forme de “gilets jaunes” », selon Marine Le Pen            Interrogée au sujet de cette mobilisation, Marine Le Pen a expliqué, mercredi, « évidemment comprendre » le mouvement des « convois de la liberté ». « C’est une autre forme de “gilets jaunes” », a estimé la candidate d’extrême droite à l’élection présidentielle sur Europe 1.              « La mondialisation sauvage, sans régulations, sans limitations posées par le pouvoir politique pour protéger les populations, ont fait de nos sociétés des Cocottes-Minute et le moindre événement peut faire sauter le couvercle », a-t-elle avancé.            Si la candidate du RN a assuré que son soutien n’était « pas de la récupération » politique, elle a toutefois invité « ceux qui sont scandalisés par le passe vaccinal, par la hausse terrible du [prix du] carburant », à « voter » et à se mobiliser dans les urnes les 10 et 24 avril prochains :            « Manifester sa colère, oui, bien sûr, alerter le pouvoir, oui, bien sûr, mais le moment venu, et c’est une fois tous les cinq ans, (…) c’est la présidentielle, c’est à ce moment-là que se décident véritablement les grandes orientations de notre pays. »                              Lire aussi   Au fait, qui pense quoi du passe vaccinal sur les bancs de l’Assemblée ?                   A gauche, le numéro 2 de La France insoumise, Adrien Quatennens a lui aussi affiché son soutien aux manifestants opposés au passe vaccinal et estimé sur Franceinfo qu’« il fa[llait] abroger maintenant le passe vaccinal et en finir avec toutes ces mesures liberticides qui n’ont pas d’efficacité ». « Donc s’il y a des “insoumis” qui souhaitent y aller, moi, je les encourage à y aller », a avancé le député du Nord, avant d’ajouter :            « Il y a aussi la question du pouvoir d’achat en France et j’ai vu certains qui ont l’intention d’utiliser ces convois pour revenir avec des revendications des “gilets jaunes” qui n’ont pas été satisfaites. Evidemment que nous les soutenons toujours »            A l’inverse, le chef de file des députés Les Républicains, Damien Abad, a fait savoir au micro de Franceinfo qu’il ne « croyait pas à la violence, aux oukases », et que, selon lui, « ce convoi des libertés, c’est parfois malheureusement un convoi de l’oppression ».              Ce n’est « pas par la violence, la manifestation perpétuelle qu’on retrouvera le chemin de la liberté », mais « en résolvant la crise sanitaire, en permettant plus de liberté » notamment pour les jeunes, a ajouté le soutien de Valérie Pécresse, suggérant de lever le port du masque dans les classes de primaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le siège d’Ottawa par les camionneurs anti-restrictions sanitaires prend un tour politique                   Gabriel Attal acte « la lassitude » mais rejette les critiques            De son côté, interrogé à ce sujet à la sortie du conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a réagi en affirmant : « On sait qu’il y a une fatigue, une lassitude des Français vis-à-vis de ce virus et des mesures que nous avons dû prendre depuis le début de cette crise ». « Il y a plus que quelques centaines de milliers de personnes qui en ont marre de cette épidémie », a-t-il poursuivi, expliquant que, depuis le début de la pandémie en France et à travers le monde, plusieurs « mouvements politiques souvent radicaux ont cherché à capitaliser sur cette lassitude et cette fatigue pour essayer » de mobiliser.            Ce dernier a ainsi défendu la politique gouvernementale, arguant : « la France est probablement l’un des pays d’Europe qui a pris le moins de mesures contraignantes, qui entravent la liberté de ses concitoyens ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/09/convoi-de-la-liberte-une-mobilisation-qui-s-immisce-dans-la-campagne-presidentielle_6113002_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: une mobilisation qui s\u2019immisce dans la campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-02-09T17:33:41+01:00","datePublished":"2022-02-09T17:33:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La convergence de plusieurs convois vers Paris, samedi 12\u00a0f\u00e9vrier, apr\u00e8s des appels lanc\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, divise les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/64058b6_5496940-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-4">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Au total, les dix plus grosses compagnies du secteur devraient engranger environ 120 milliards de dollars sur les 150 milliards de dollars de bénéfices que les transporteurs de marchandises et de matières premières auront réalisés en 2021, selon Bloomberg.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 « Calmez-vous, madame, ça va bien se passer » : l’opposition étrille « l’agressivité » de Gérald Darmanin envers Apolline de Malherbe                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                       Économie              Maersk, CMA CGM, MSC, Hapag-Lloyd… Les profits historiques des géants du porte-conteneurs      Au total, les dix plus grosses compagnies du secteur devraient engranger environ 120 milliards de dollars sur les 150 milliards de dollars de bénéfices que les transporteurs de marchandises et de matières premières auront réalisés en 2021, selon Bloomberg.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 10h22    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un porte-conteneurs A.P. Moller-Maersk en construction, à Ulsan, en Corée du Sud, en août 2019.  BLOOMBERG VIA GETTY IMAGES               De mémoire d’armateurs, le monde du porte-conteneurs n’a jamais connu de période aussi faste. Le danois A.P. Moller-Maersk, numéro deux mondial, a publié, mercredi 9 février, un bénéfice net de 18 milliards de dollars (15,8 milliards d’euros), presque six fois plus élevé qu’en 2020 (3,2 milliards), sur 61 milliards de dollars de chiffres d’affaires, en progression de 50 % sur un an.          Dans les prochaines semaines, ses concurrents devraient également annoncer des profits 2021 colossaux. Le français CMA CGM, troisième armateur mondial, a déjà engrangé 11,2 milliards de dollars sur les neuf premiers mois de 2021 et annoncera, en mars, des profits sans doute supérieurs à 15 milliards. L’allemand Hapag-Lloyd, numéro cinq, s’attend à « des résultats opérationnels extraordinairement solides » ; le japonais Ocean Network Express (ONE), à 15 milliards de dollars ; et le taïwanais Evergreen, à une belle année. Quant au nouveau numéro un mondial, l’italo-suisse MSC, il ne les rendra pas publics, mais ses profits seront également sans précédent.          Au total, les dix plus grosses compagnies du secteur devraient engranger environ 120 milliards de dollars sur les 150 milliards de dollars de bénéfices que les transporteurs de marchandises et de matières premières auront réalisés en 2021, selon l’agence Bloomberg. Cela contraste avec les années de vaches maigres de la décennie précédant la pandémie de Covid-19, qui s’est finalement révélée une aubaine, après quelques mois difficiles.          Position de force          Tout a démarré avec la levée du premier confinement, mi-2020. La consommation de biens manufacturés, transportés à plus de 80 % par mer, a fortement augmenté. Les chargeurs étaient prêts à payer des prix élevés pour acheminer leurs produits (textile, électronique, électroménager, ameublement…), entraînant une flambée des taux de fret sur le marché spot. Les prix ont été multipliés par quatre, en moyenne, en 2021, parfois davantage. Le tarif du passage d’un conteneur entre Shanghaï et Los Angeles est passé de 2 000 dollars à 14 000 dollars, voire 20 000 dollars. Ils se sont un peu assagis, fin 2021, tout en restant à des niveaux très élevés.           Les tarifs du fret ont été multipliés par quatre, en moyenne, en 2021, parfois davantage          Les routes Asie-Amérique et Asie-Europe ont connu une fréquentation sans précédent. CMA CGM, Maersk, Evergreen ou MSC ont gonflé leurs flottes, jusqu’à affréter des bateaux anciens, en attendant la livraison de nouveaux navires en 2023-2024. Mais le surcroît de capacités (+ 4,5 % de « boîtes » en 2021) a été annulé par la saturation des ports, qui a parfois transformé les porte-conteneurs en entrepôts flottants. Ils étaient parfois bloqués dans les ports d’arrivée, et leur manque se faisait cruellement sentir en Asie, au départ de l’« usine du monde ».        Il vous reste 56.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/09/maersk-cma-cgm-msc-hapag-lloyd-les-profits-historiques-des-geants-du-porte-conteneurs_6112926_3234.html"},"headline":"Maersk, CMA CGM, MSC, Hapag-Lloyd\u2026 Les profits historiques des g\u00e9ants du porte-conteneurs","dateCreated":"2022-02-09T10:22:17+01:00","datePublished":"2022-02-09T10:22:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Industrie","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Au total, les dix plus grosses compagnies du secteur devraient engranger environ 120\u00a0milliards de dollars sur les 150\u00a0milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fices que les transporteurs de marchandises et de mati\u00e8res premi\u00e8res auront r\u00e9alis\u00e9s en\u00a02021, selon Bloomberg.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/149/0/4000/1997/1342/696/60/0/023d193_893375168-gettyimages-1162821178.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/09/19-5">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Reconnue femme à l’état civil et ayant conçu son enfant avant son opération, une femme transgenre peut, désormais, figurer comme mère sur l’acte de naissance de sa fille, selon l’arrêt de la cour d’appel de Toulouse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 « Calmez-vous, madame, ça va bien se passer » : l’opposition étrille « l’agressivité » de Gérald Darmanin envers Apolline de Malherbe                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Droits LGBT             Une femme transgenre reconnue comme mère par la justice      Reconnue femme à l’état civil et ayant conçu son enfant avant son opération, une femme transgenre peut, désormais, figurer comme mère sur l’acte de naissance de sa fille, selon l’arrêt de la cour d’appel de Toulouse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h18, mis à jour à 14h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La cour d’appel de Toulouse, le 21 octobre 2019.  ERIC CABANIS / AFP                 Une première en France, après huit années de procédure. Reconnue femme à l’état civil et ayant conçu son enfant avant son opération, une femme transgenre a obtenu gain de cause devant la cour d’appel de Toulouse : elle peut, désormais, figurer comme mère sur l’acte de naissance de sa fille. « Une révolution », selon son avocate.            Depuis 2014, Claire (tous les prénoms ont été modifiés), aujourd’hui âgée de 52 ans, de sexe féminin sur sa carte d’identité et parent biologique, se heurtait à un vide juridique : elle ne figurait pas sur l’acte de naissance de sa fille, l’officier d’état civil ayant refusé de l’y inscrire comme mère.              « La cour d’appel de Toulouse autorise la mention sur l’acte de naissance de l’enfant, de l’époux devenu femme en qualité de mère », considérant « que deux filiations maternelles pouvaient en l’espèce être établies », a souligné la cour dans son arrêt mercredi 9 février.  « C’est (…) une victoire totale dans cette bataille. Ce n’est pas le seul enfant concerné, c’est une décision qui ouvre un nouvel horizon, qui va détendre beaucoup de parents et de futurs parents », a déclaré Me Clelia Richard.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une femme transgenre ne parvient pas à être reconnue comme mère                   Huit ans de procédure            Cet arrêt met fin à huit ans de procédure. En 2018, la cour d’appel de Montpellier avait déjà innové et tranché en faveur de l’inscription de la notion de « parent biologique », un pas toutefois jugé insuffisant par la famille. En outre, la Cour de cassation avait, en 2020, renvoyé le dossier vers la cour d’appel de Toulouse, jugeant que le terme « parent biologique » n’était pas compatible avec le droit français.            « La simplicité de la situation trouve, enfin, une résonance dans le droit. C’est le lien de filiation qui devait être là depuis le départ. (…) C’est exactement ce qu’on a demandé à la cour d’appel de Toulouse », a conclu Me Richard. Dans la mesure où l’arrêt reprend les réquisitions du procureur général, il n’y a pas lieu à pourvoi en cassation, selon une source judiciaire.              Au départ, le couple de l’Hérault est composé de Bernard et Marie, qui se marient en 1999, font deux enfants. Au fil des ans, Bernard ne se reconnaît pas dans son genre masculin et entame une transition pour devenir une femme, sans recourir immédiatement à une opération. En 2011, son changement d’état civil est reconnu par jugement ; Bernard devient officiellement Claire.            Le couple tient bon face à ce chamboulement et décide même de devenir parents pour la troisième fois. Une petite fille naît, donc, en 2014 d’une mère qui accouche, Marie, et d’une autre, Claire, père biologique mais femme à l’état civil. Depuis, cette dernière réclamait son inscription en tant que « mère » sur les registres de l’état civil. A ce jour, seule son épouse figurait comme parent sur l’acte de naissance de l’enfant.            Dans son arrêt, la cour d’appel de Toulouse a rappelé que « l’époux d’un couple hétérosexuel ayant déjà donné naissance à deux enfants, a changé de sexe, tout en conservant son appareil reproductif masculin. Un nouvel enfant est né du couple, après le changement d’état civil du mari devenu femme ».            Vérité sociale de l’enfant            « C’est dans l’intérêt de l’enfant, ça correspond à sa vérité sociale, elle a deux mamans depuis qu’elle est née. (…) C’est important que son acte de naissance corresponde à sa réalité sociale », a estimé, pour sa part, Me Nolwenn Jaffre, avocate de l’administrateur ad hoc de la fille de Claire et de Marie.              Pour figurer en tant que mère, l’état civil avait conseillé à Claire de passer par une procédure d’adoption, inacceptable pour elle, étant donné qu’elle a conçu l’enfant. A l’issue de l’audience à huis clos devant la cour d’appel de Toulouse en décembre, Claire avait confié sa lassitude d’expliquer dans chaque juridiction ce qui pour elle est une évidence. « Je suis sa mère depuis sa naissance. Je suis la première à l’avoir prise dans mes bras, elle m’appelle maman », déclarait-elle alors. « Claire est née femme, dans un corps d’homme. Elle demande ni plus ni moins la reconnaissance de ce qu’elle est, une mère », arguait son avocate.            Le procureur général, Franck Rastoul, avait souligné que Claire « a eu plusieurs enfants à des périodes différentes de sa vie, deux alors qu’elle était homme, un alors qu’elle était devenue femme », estimant que « le choix du sexe du parent n’est plus tributaire de la fonction de reproduction, mais de l’état civil et de l’identité de genre ». Dans son arrêt, la cour a, en revanche, rejeté la demande du ministère public d’une mention relative au changement de sexe de Claire sur l’acte de naissance de sa fille. Elle a estimé que cela « porterait une atteinte disproportionnée aux droits au respect à la vie privée » de l’enfant et de sa mère.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/09/une-femme-transgenre-reconnue-comme-mere-par-la-justice_6112969_3224.html"},"headline":"Une femme transgenre reconnue comme m\u00e8re par la justice","dateCreated":"2022-02-09T14:18:05+01:00","datePublished":"2022-02-09T14:18:05+01:00","dateModified":"2022-02-09T14:33:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Famille","Droits LGBT","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Reconnue femme \u00e0 l\u2019\u00e9tat civil et ayant con\u00e7u son enfant avant son op\u00e9ration, une femme transgenre peut, d\u00e9sormais, figurer comme m\u00e8re sur l\u2019acte de naissance de sa fille, selon l\u2019arr\u00eat de la cour d\u2019appel de Toulouse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/516/0/6196/3098/1342/696/60/0/a4522a4_568259710-toulouse.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-6">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Avec sa nouvelle pédagogie, la « palace academy » suisse, qui attire de plus en plus de Français, s’adapte aux nouveaux codes du tourisme de luxe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 « Calmez-vous, madame, ça va bien se passer » : l’opposition étrille « l’agressivité » de Gérald Darmanin envers Apolline de Malherbe                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                        M Campus               Réalité virtuelle, tourisme durable, dress code non binaire... L’école hôtelière de Lausanne fait sa mue      Avec sa nouvelle pédagogie, la « palace academy » suisse, qui attire de plus en plus de Français, s’adapte aux nouveaux codes du tourisme de luxe.          Par Margherita Nasi(envoyée spéciale à Lausanne)         Publié aujourd’hui à 13h05, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le palace Beau Rivage, dans le centre de Genève, en Suisse, 18 février 2020.  VINCENT ISORE / IP3               La cabine de l’ascenseur ornée de boiseries ouvre ses portes. Nos pieds foulent une mosaïque en marbre et s’aventurent sur la moquette épaisse qui tapisse les couloirs dans les étages. On se dirige vers la « Junior Suite », on frappe, on s’annonce : « Housekeeping ! » (« ménage ! »). Une fois entrés dans le luxueux écrin de 75 mètres carrés, on n’ose pas contempler la vue ouverte sur le lac Léman : en 25 minutes chrono, nous devons vérifier que tout est en ordre. « Il faut traquer 60 dysfonctionnements », prévient Virginie Brose Herbinet, enseignante à l’EHL Hospitality Business School.          C’est à travers un casque de réalité virtuelle que ses étudiants découvrent le Beau-Rivage Palace, hôtel mythique des bords du lac Léman. A l’image de ce 5-étoiles bâti en 1861 et récemment rénové, la plus ancienne école hôtelière du monde revisite sa pédagogie. Oculus vissé sur la tête, une étudiante se glisse dans la peau d’une gouvernante chargée de l’inspection d’une chambre de l’emblématique établissement suisse. Quatre camarades suivent sa progression sur un moniteur et lui donnent des conseils. « Tu vois ton reflet dans le miroir ? Non, car tu es invisible. La discrétion fait partie de ton travail », indique le jeu virtuel créé par l’école.          Des brochures aux lunettes immersives          « Nous sensibilisons les futurs managers au manque de reconnaissance dont souffre le personnel chargé de l’entretien. C’est d’autant plus important alors que l’hôtellerie peine à recruter du personnel », explique la responsable du cours « virtual housekeeping ». En même temps, les étudiants se familiarisent avec une technologie en plein essor dans l’industrie touristique. A terme, les lunettes immersives pourraient bien remplacer les brochures, poursuit Mme Brose Herbinet : « Avant de réserver, le client se baladera dans l’hôtel grâce à la réalité virtuelle. Même les compagnies aériennes s’y mettent : Emirates permet aux passagers de découvrir l’A380 en réalité augmentée. »          Implantée sur les rives du lac Léman depuis 1893, l’EHL a accompagné la naissance, à la Belle Epoque, des palaces érigés pour accueillir l’aristocratie européenne qui fuyait la chaleur des capitales en été. Aujourd’hui, alors que la pandémie bouscule notre façon de voyager et de consommer, ses élèves dessinent déjà les contours du tourisme de demain.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans le monde du tourisme, les recruteurs en quête de nouvelles compétences                 Etudiante « ambassadrice », Laura Cosneau se charge de la visite de l’établissement avec un enthousiasme débordant : « L’école est gérée comme un hôtel. Les élèves s’occupent de tout, du ménage à l’accueil en passant par le service de notre restaurant pédagogique gastronomique. » Tailleur noir et manucure impeccable, la jeune Française de 23 ans se conforme parfaitement au dress code de l’établissement, en vigueur de 7 à 19 heures pour les 3 697 étudiants de 125 nationalités. Le cuir, le denim, le daim, la mousseline, le velours côtelé sont interdits : on privilégie les costumes 2 ou 3 pièces de type professionnel. « On finit par y prendre goût. Et ce n’est pas archaïque ! Depuis septembre dernier, les codes vestimentaires ne sont officiellement plus binaires. Les hommes peuvent porter des jupes ! Et la cravate n’est plus obligatoire », précise l’étudiante.        Il vous reste 66.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/02/09/a-lausanne-la-palace-academy-fait-sa-mue_6112958_4401467.html"},"headline":"R\u00e9alit\u00e9 virtuelle, tourisme durable, dress code non binaire... L\u2019\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne fait sa mue","dateCreated":"2022-02-09T13:05:56+01:00","datePublished":"2022-02-09T13:05:56+01:00","dateModified":"2022-02-09T18:15:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Etudes de tourisme h\u00f4tellerie restauration"],"keywords":["\u00c9tudes sup","\u00c9conomie","Tourisme","Etudier \u00e0 l'\u00e9tranger","Etudes de tourisme h\u00f4tellerie restauration","M Campus"],"description":"Avec sa nouvelle p\u00e9dagogie, la \u00ab\u00a0palace academy\u00a0\u00bb suisse, qui attire de plus en plus de Fran\u00e7ais, s\u2019adapte aux nouveaux codes du tourisme de luxe.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Lausanne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/67/0/5040/2520/1342/696/60/0/51aa246_555901555-lux-ip3viso200220109.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Etudes de tourisme h\u00f4tellerie restauration","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etudes-de-tourisme-hotellerie-restauration/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/09/19-7">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Dans une interview au « Parisien », le député des Républicains et président de la commission des finances de l’Assemblée nationale estime que le président « est le mieux à même de défendre l’intérêt de la France et des Français ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 « Calmez-vous, madame, ça va bien se passer » : l’opposition étrille « l’agressivité » de Gérald Darmanin envers Apolline de Malherbe                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Eric Woerth soutient Emmanuel Macron pour l’élection présidentielle, Valérie Pécresse liste ses mesures en matière d’énergie Dans une interview au « Parisien », le député des Républicains et président de la commission des finances de l’Assemblée nationale estime que le président « est le mieux à même de défendre l’intérêt de la France et des Français ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           15:00   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Woerth annonce qu’il soutient Emmanuel Macron        C’était attendu et c’est désormais officiel. Le député LR et président de la commission des finances de l’Assemblée nationale annonce dans une interview au Parisien qu’il a « décidé de soutenir Emmanuel Macron » pour l’élection présidentielle. « Je pense qu’il est le mieux à même de défendre l’intérêt de la France et des Français, explique-t-il. Je pense profondément qu’un second mandat d’Emmanuel Macron serait une chance pour la France, comme ça aurait été le cas pour Nicolas Sarkozy. »          S’il dit avoir « du respect et de l’amitié pour Valérie Pécresse », M. Woerth « n’adhère plus au discours de LR qui décrit une France qui n’est pas tout à fait la [sienne], une France nostalgique, recroquevillée sur elle-même ». Cette annonce intervient quelques jours avant le gros meeting de la candidate LR, prévu dimanche après-midi à Paris.          « Il y a une forme de course-poursuite entre les candidats sur les sujets sécuritaires, qui sont importants mais ne peuvent à eux seuls constituer un projet global. J’ai trouvé que ma formation politique, dont je suis membre depuis 1981, a dérivé », regrette-t-il dans cette interview, disant avoir « tenté de changer les choses en interne, sans beaucoup de succès ». A la question « Emmanuel Macron lui a-t-il “promis un poste” », le député LR répond : il « n’y a pas de condition à mon soutien ».                 Tout le live                18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En déplacement en Corse, Fabien Roussel s’interroge sur le contenu d’une « autonomie » de l’île            Fabien Roussel , à Ajaccio le 9 février. PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP           Après Yannick Jadot et Valérie Pécresse, c’est au tour du candidat communiste, Fabien Roussel de se rendre en Corse. A Ajaccio, ce mercredi, il s’est interrogé sur « le contenu » d’une éventuelle autonomie de la Corse, réclamée par les nationalistes au pouvoir dans l’île. « Moi, je veux savoir ce qu’il y a dans le statut d’autonomie, quel contenu on y met, à ce statut spécifique. Est-ce un statut fiscal à part ? Un droit social à part ? Un droit du travail à part ? », s’est-il demandé. « C’est tout le débat que l’on doit avoir avec les Corses et c’est aux Corses de dire tout le contenu qu’ils veulent y mettre », a-t-il expliqué en buvant un café avec quelques militants dans une galerie marchande du quartier populaire des Salines à Ajaccio.          « Si, demain, je suis président de la République et qu’avec une nouvelle majorité nous augmentons le smic à 1 800 euros brut et que nous augmentons les pensions à 1 200 euros net, est-ce que, dans le cadre d’un statut particulier pour la Corse, ça s’applique ou pas ? Si, demain, je rétablis l’impôt de la solidarité sur la fortune, est-ce que ça s’applique ? », a-t-il demandé. Attaché à « l’égalité des citoyens », il a estimé qu’« on peut modifier la Constitution et la secouer dans tous les sens, ça ne remplit pas un frigo ».          Il a également rappelé avoir signé avec le groupe communiste à l’Assemblée nationale « la défense des langues régionales », ainsi que le soutien au rapprochement en Corse des prisonniers pour qu’ils purgent leur peine « près de leur famille ». Après des rencontres avec des syndicats, M. Roussel devait tenir un meeting, mercredi soir, au palais des congrès d’Ajaccio.                              18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur LinkedIn, Valérie Pécresse livre son « ambition énergétique pour la France »        Alors qu’Emmanuel Macron doit se rendre demain à Belfort pour présenter son plan de relance du nucléaire, la candidate LR, Valérie Pécresse, dévoile « son ambition énergétique pour la France », dans un post publié sur LinkedIn. « La première mission de mon premier ministre sera de mettre en place un plan de sauvetage d’EDF », énonce-t-elle.          Alors que la question du nucléaire divise les candidats, Mme Pécresse annonce, elle, qu’elle fera « une relance gaullienne du nucléaire, en [s’]appuyant sur cette filière d’excellence de la technologie française » et prévoit notamment de « lancer immédiatement une première série de six EPR et de préparer la programmation des séries suivantes ». Elle estime également « irresponsable » de vouloir fermer des réacteurs « tant qu’ils respectent les normes de sûreté ». Outre le nucléaire, la candidate LR souhaite « développer les biocarburants, la méthanisation et la biomasse mais surtout mieux encourager l’électrification des transports, de l’industrie et des logements » pour réduire les énergies émettrices de gaz à effet de serre.          Parmi les énergies renouvelables, la présidente de la région Ile-de-France estime qu’au sujet de l’éolien « le seuil de tolérance a été atteint dans plusieurs territoires, voire dépassé. A vouloir y aller à marche forcée, on a braqué les populations et les élus ». Si elle est élue, « aucun projet ne sera mis en œuvre contre leur volonté, et les projets non consensuels seront réexaminés sur terre comme en mer ». Alors que la hausse du prix de l’énergie est également un sujet souvent évoqué dans cette campagne, Mme Pécresse souhaite demander « à la Commission européenne de revoir son organisation obsolète des marchés électriques ». « Les prix de notre production nationale doivent pouvoir s’appliquer pleinement aux ménages français. Le marché de gros européen, largement distordu, ne donne plus les bons signaux », conclut-elle.                    17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le MoDem a constitué une réserve stratégique de parrainages pour aider certains candidats en difficulté        Le MoDem a le cœur sur la main, et des parrainages plein la hotte. Deux ou trois cents élus du parti réservent leurs signatures, a fait savoir au Monde Patrick Mignola, le président du groupe des députés centristes, confirmant une information du Parisien, de manière à en gratifier les candidats qui auraient du mal à atteindre les 500 parrainages requis pour se présenter à l’Elysée. Il s’agit de s’assurer qu’Eric Zemmour, Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon, qui font régulièrement état de leurs difficultés sur ce terrain, ne seront pas empêchés de concourir.          A la date du 8 février, le candidat de La France insoumise a recueilli 224 signatures, celui de Reconquête !, 149, et la candidate du Rassemblement national, 139. Marine Le Pen s’est dite « vraiment inquiète », mercredi, au micro d’Europe 1, expliquant que « beaucoup de maires pensent qu’on les a, parce qu’ils n’imaginent pas qu’une candidate arrivée au second tour de l’élection présidentielle puisse ne pas les avoir ». Pour l’heure, seuls Emmanuel Macron, Valérie Pécresse et Anne Hidalgo ont passé le cap fatidique.          « Il s’agit de soutenir les candidats dont personne ne comprendrait qu’ils ne soient pas qualifiés », précise M. Mignola au Monde. Fin janvier, le patron du parti, François Bayrou, avait déjà avancé que cette initiative n’était pas « un [témoignage de] soutien, mais une démarche citoyenne de la part d’élus qui, soucieux de démocratie, ne voudraient pas pour autant s’engager ».          Cette réserve, émanant essentiellement de maires ruraux, pourrait être déclenchée dès la semaine prochaine, à quinze jours de la clôture du dépôt des parrainages, le 4 mars. Pourrait-elle servir à Christiane Taubira, dernière candidate déclarée à gauche, qui n’a réuni que 36 paraphes ? Rien n’est moins sûr, M. Mignola se refusant à participer à ce qu’il appelle une « malheureuse cacophonie » à gauche.          Retrouvez notre visuel : explorez les parrainages obtenus par les candidats                    17:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Siphonner la droite et recruter à gauche : la stratégie électorale du « en même temps » d’Emmanuel Macron                  Lire aussi :  Emmanuel Macron cherche à recruter à gauche pour casser son image de « président de droite »                       16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Où en sont les affaires judiciaires d'Éric Woerth et son ralliement peut il en changer le cours?    Virginie         Bonjour Virginie,          Eric Woerth est toujours mis en examen dans le cadre de l’affaire du financement de la campagne présidentielle de Nicolas Sarkozy en 2007 pour « complicité de financement illégal d’une campagne » et dans celle opposant le Crédit lyonnais à l’ancien homme d’affaires Bernard Tapie mort en 2021 pour « concussion » – le terme employé pour des malversations commises dans l’exercice d’une fonction publique.                    16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député LR Damien Abad demande à Eric Woerth de quitter la présidence de la commission des finances        Dans un tweet, le président du groupe LR à l’Assemblée nationale, Damien Abad, regrette la « démarche solitaire » d’Eric Woerth et lui demande de « quitter la présidence de la commission des finances ». Ce poste est réservé à un membre de l’opposition, ce qui n’est plus le cas de M. Woerth après son ralliement à Emmanuel Macron.          « C’est une question de dignité et de respect vis-à-vis de nos institutions et de ses ex-collègues LR », estime M. Abad.                              16:20   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Woerth annonce qu’il se « met en congé » de LR après son ralliement à Emmanuel Macron        Dans une lettre obtenue par Le Monde, le député Eric Woerth a annoncé au président de LR, Christian Jacob, qu’il se « met en congé » de la formation de droite « pour être en cohérence avec [s]a décision de soutenir la candidature à venir d’Emmanuel Macron à l’élection présidentielle ». Dans cette missive, il critique une nouvelle fois le discours et le positionnement de LR de ces dernières années.          « Je constate avec tristesse et regret l’incapacité de notre mouvement, durant ces cinq dernières années, à avoir su renouveler ses idées, affermir son socle de convictions et tracer des perspectives pour notre pays, lance-t-il. J’ai tenté à mon niveau de créer les conditions d’une telle évolution, sans succès. » Dans cette lettre, il rappelle que « Valérie Pécresse et Xavier Bertrand sont partis en leur temps des Républicains pour les mêmes raisons qui sont les miennes aujourd’hui ».                    16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La charge d’Eric Woerth contre le discours de LR qui « décrit une France nostalgique, recroquevillée sur elle-même »        A deux mois du premier tour de l’élection présidentielle – le 10 avril –, et alors que des premiers doutes apparaissent chez LR sur la campagne de Valérie Pécresse, Eric Woerth critique violemment son parti dans l’interview qu’il a donnée au Parisien. « Je n’adhère pas au discours de LR, qui décrit une France qui n’est pas tout à fait la [sienne], une France nostalgique, recroquevillée sur elle-même », explique-t-il.          Alors qu’il n’avait pas participé à la campagne du congrès LR, le député dénonce également « une forme de course-poursuite entre les candidats sur les sujets sécuritaires, qui sont importants mais ne peuvent à eux seuls constituer un projet global ». « On peut pas, par ailleurs, n’être obnubilé que par l’islamisme radical, même si c’est fondamental », estime-t-il aussi. Il regrette que sa formation politique « dont [il est] membre depuis 1981, a dérivé ».          Il rappelle d’ailleurs dans cet entretien que Valérie Pécresse et Xavier Bertrand avaient quitté LR ces dernières années, dénonçant « la droitisation du parti ». Mais la candidate à l’élection présidentielle « n’y est revenue que pour appuyer sa propre candidature. De mon côté, j’ai tenté de changer les choses en interne, sans beaucoup de succès », souligne-t-il, fataliste.                    15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député LR Julien Aubert regrette une « perte » après le ralliement de Woerth à Macron        C’est un coup dur pour la campagne de Valérie Pécresse. A deux mois de l’élection présidentielle, et quelques jours avant son grand meeting prévu dimanche à Paris, le député LR et président de la commission des finances à l’Assemblée, Eric Woerth, a annoncé son intention de rejoindre Emmanuel Macron.          « Le départ d’Eric Woerth, même si je ne partage pas toutes ses options économiques néolibérales et orthodoxes, est une perte, car il est expérimenté, a regretté dans un tweet le député LR du Vaucluse, Julien Aubert. Après, je ne sais pas comment on peut critiquer cinq ans un bilan puis le défendre, ce sera son défi pour conserver sa crédibilité ! » Cette annonce intervient après celle d’un autre membre LR, Guillaume Peltier, qui a rejoint, de son côté, Eric Zemmour.          « Pendant cinq ans, Les Républicains ont été le théâtre de querelles entre Eric Woerth et Guillaume Peltier sur l’économie. Si c’était pour terminer l’un chez Zemmour, l’autre chez Macron, ils auraient mieux fait de clarifier plus tôt », a-t-il fait savoir dans un autre tweet.                    15:37   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christian Jacob demande à Eric Woerth de quitter LR après l’annonce de son soutien à Macron        Le président de LR, Christian Jacob, a affirmé, mercredi, à l’AFP qu’Eric Woerth ne pouvait « en aucun cas » rester membre des Républicains, après son annonce de soutien à Emmanuel Macron, et lui a demandé de quitter la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale.          « Il y a un minimum de dignité à avoir envers ceux qui ont toujours été à ses côtés », a affirmé M. Jacob, qui a fait part de « beaucoup de déception et de regrets ». Mais « il faut relativiser : Eric Woerth est un parlementaire en fin de carrière » et « ses affaires judiciaires ont sans doute pesé » dans sa décision, a-t-il ajouté. Le député LR est toujours mis en examen pour « complicité de financement illégal » dans l’affaire du financement libyen de la campagne de Nicolas Sarkozy en 2007, et dans celle opposant le Crédit Lyonnais à l’ancien homme d’affaires Bernard Tapie décédé en 2021.                    15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon dénonce une « opposition de pacotille » après le ralliement de Woerth à la majorité        Dans un tweet, le candidat de La France insoumise réagit à l’interview du député LR qui annonce qu’il soutient désormais Emmanuel Macron.                              15:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Woerth doit-il rester président de la commission des finances à l’Assemblée ?         Alors que le député LR, Eric Woerth, a annoncé son ralliement à Emmanuel Macron pour l’élection présidentielle, le député de La France insoumise, Ugo Bernalicis, se demande à l’Assemblée s’il doit rester président de la commission des finances, poste dévolu selon le règlement à un membre de l’opposition. Ce que n’est plus M. Woerth depuis quelques minutes. « Ce n’est pas ici et maintenant que cette question se règlera », lui a répondu la présidente de séance, Annie Genevard (LR).                              15:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin se félicite du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron        Dans un tweet, le ministre de l’intérieur souhaite « la bienvenue à Eric Woerth, grande voix de la droite gaulliste et libérale », qui vient d’annoncer qu’il soutiendrait Emmanuel Macron à l’élection présidentielle.                              15:00   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Woerth annonce qu’il soutient Emmanuel Macron        C’était attendu et c’est désormais officiel. Le député LR et président de la commission des finances de l’Assemblée nationale annonce dans une interview au Parisien qu’il a « décidé de soutenir Emmanuel Macron » pour l’élection présidentielle. « Je pense qu’il est le mieux à même de défendre l’intérêt de la France et des Français, explique-t-il. Je pense profondément qu’un second mandat d’Emmanuel Macron serait une chance pour la France, comme ça aurait été le cas pour Nicolas Sarkozy. »          S’il dit avoir « du respect et de l’amitié pour Valérie Pécresse », M. Woerth « n’adhère plus au discours de LR qui décrit une France qui n’est pas tout à fait la [sienne], une France nostalgique, recroquevillée sur elle-même ». Cette annonce intervient quelques jours avant le gros meeting de la candidate LR, prévu dimanche après-midi à Paris.          « Il y a une forme de course-poursuite entre les candidats sur les sujets sécuritaires, qui sont importants mais ne peuvent à eux seuls constituer un projet global. J’ai trouvé que ma formation politique, dont je suis membre depuis 1981, a dérivé », regrette-t-il dans cette interview, disant avoir « tenté de changer les choses en interne, sans beaucoup de succès ». A la question « Emmanuel Macron lui a-t-il “promis un poste” », le député LR répond : il « n’y a pas de condition à mon soutien ».                    14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Covid-19 et « convois de la liberté » : Attal reconnaît « la lassitude » mais rejette les critiques        A l’issue du conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a reconnu la « lassitude vis-à-vis de cette épidémie et des mesures qui continuent à s’appliquer » aux Français, alors que les appels à « rouler sur Paris » pour protester contre le passe vaccinal se multiplient sur les réseaux sociaux.  « Il y a plus que quelques centaines de milliers de personnes qui en ont marre de vivre avec ce virus et, en France, comme partout dans le monde, des mouvements politiques, souvent radicaux, ont cherché à capitaliser sur cette lassitude », a-t-il ajouté.          Mais « la France est probablement l’un des pays d’Europe qui a pris le moins de mesures contraignantes, qui entravent la liberté de ses concitoyens », selon le porte-parole. « Nous avons fait ce choix de limiter au maximum les mesures de restriction grâce notamment au (…) passe sanitaire hier, au passe vaccinal aujourd’hui », a-t-il expliqué, en assurant que ces mesures seront levées « dès lors que la situation s’améliore[ra] ».                    14:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le « convoi de la liberté » s’insère dans la campagne présidentielle        La politique énergétique d’Emmanuel Macron se retrouve au cœur de la campagne à la veille de ses annonces attendues sur la filière nucléaire, avec Les Verts qui fustigent ses choix « obsolètes », et alors que le « convoi de la liberté » divisent l’opposition.          Le « convoi de la liberté », qui doit « rouler sur Paris » samedi pour protester contre le passe vaccinal, inspiré par les routiers canadiens qui bloquent le centre de la capitale Ottawa, s’est déjà immiscé dans la campagne. Ils souhaitent aussi protester contre la hausse du prix de l’énergie de ces derniers mois.          Une interview dans Libération, une autre sur LCI : le candidat des Verts Yannick Jadot a multiplié les attaques contre la politique énergétique du président. C’est un « choix obsolète et le choix du fiasco », a-t-il déclaré, rappelant les années de retard de la mise en service de l’EPR de Flamanville et les surcoûts. Il promet de « mettre le paquet sur les économies d’énergie, déployer les énergies renouvelables, et au fur et à mesure progressivement fermer » les centrales nucléaires.          Marine Le Pen (RN) a dit mercredi sur Europe 1« comprendre » le mouvement des « convois de la liberté » opposé au passe vaccinal, en les appelant aussi à voter à l’élection présidentielle. « La mondialisation sauvage, sans régulations, sans limitations posées par le pouvoir politique pour protéger les populations, a fait de nos sociétés des Cocotte-Minute et le moindre événement peut faire sauter le couvercle », a-t-elle souligné.          Elle a assuré que son soutien n’était « pas de la récupération » et a invité « ceux qui sont scandalisés par le passe vaccinal, par la hausse terrible du [prix du] carburant » à « voter ». « Manifester sa colère, oui bien sûr, alerter le pouvoir, oui bien sûr, mais le moment venu, et c’est une fois tous les cinq ans, (…) c’est la présidentielle, c’est à ce moment-là que se décident véritablement les grandes orientations de notre pays. »          De son côté, le chef de file des députés Les Républicains, Damien Abad, a dit sur Franceinfo qu’il ne « croyait pas à la violence, aux oukases. Ce convoi des libertés, c’est parfois malheureusement un convoi de l’oppression ».                              13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Où est François Bayrou dans cette élection présidentielle ? J’ai l’impression qu’il est devenu invisible alors qu’il était un acteur important en 2017 et surtout en 2012.    Jaaj         Bonjour Jaaj,          François Bayrou, à la différence de 2007 et 2012, n’est pas candidat. Désormais, il fait partie de la majorité présidentielle en tant que président du MoDem. Son parti est membre à part entière de la Maison commune avec l’ensemble des partis de la majorité comme Agir ou encore Ensemble, Citoyens ! Il était présent dimanche dernier lors des tables rondes organisées par ce groupe politique. Ce dernier l’a dernierement nommé haut-commissaire au plan en août 2020. Un poste prestigieux dans lequel il se montre assez discret.                    Lire aussi :  François Bayrou, un si discret haut-commissaire au plan                       12:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quand la France découvrait les joies de la procuration        Dans ce direct consacré à la campagne électorale, nous évoquons chaque jour un moment marquant des dernières présidentielles à travers un article du Monde. Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de vingt-sept ans… le 9 février 1995.          Ce jour-là, branle-bas de combat dans l’administration. On s’est rendu compte qu’au premier tour de la présidentielle, le 23 avril, toute la France sera en vacances, zones A, B et C confondues. Les électeurs iront-ils tous à la pêche ? Heureusement, deux ans plus tôt, une réforme a assoupli les règles du vote par procuration. Jusqu’alors, rappelle notre collègue Béatrice Gurrey, il était réservé à des situations bien précises, telles que « gardiens de phares, femmes en couches et journalistes en mission ». Désormais, tout le monde y a droit en cas « d’obligations dûment constatées ou de raisons médicales avérées ». Et, surtout, si les congés emportent l’électeur loin de chez lui.          Reste à organiser la chose, et la porte n’est qu’à « demi-ouverte », constate notre journaliste, car il faut prouver qu’on est bien en vacances. « Il va de soi que la notion implique une absence prolongée, c’est-à-dire un séjour loin de son domicile », précise doctement une circulaire. Savoir ce que « loin » et « longtemps » veulent dire reste du ressort de chaque tribunal d’instance, commissariat ou gendarmerie appelé à enregistrer la procuration. Il incombe au requérant d’« emporter la conviction », en présentant qui l’attestation de son employeur, qui son billet de train.          De nos jours, aucun justificatif n’est exigé : il suffit d’un formulaire dûment rempli et d’une pièce d’identité. Depuis le 1er janvier, il est même possible de donner procuration à un électeur inscrit dans une autre commune que la sienne. Il devra toutefois voter dans le bureau où est inscrit le mandant.               ARCHIVE "LE MONDE"                               11:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, je ne comprends pas, à la lecture de l'article concernant le débat sur la Seine, pour quelle raison précise LR a refusé de participer au vote. L'article n'est pas explicite sur ce point. Par ailleurs, Rachida Dati semble considérer qu'Edouard Philippe est en campagne contre Emmanuel Macron.... un point m'aurait-il échappé ?    Phiippe         Bonjour Philippe,          Il s’agissait d’un vote sur la création de la société d’économie mixte (SEM) Axe Seine Energie et la création de l’entente Axe Seine avec Le Havre et Rouen, d’où la présence d’Edouard Philippe et de Nicolas Mayer-Rossignol, les maires des deux villes. Les Républicains ont refusé de participer au vote, pour montrer leur désapprobation concernant la mise en scène entre l’ancien premier ministre et la maire de Paris, selon eux. Il arrive régulièrement que le groupe LR refuse de participer à un vote au Conseil de Paris.          En ce qui concerne le dernier point de votre question, Rachida Dati fait allusion à la relation entre Emmanuel Macron et Edouard Philippe, distendue depuis le départ de Matignon du second. Point d’orgue de cette mésentente, le refus du chef de l’Etat que le groupe politique de centre droit, Agir, soit absorbé par celui d’Edouard Philippe, Horizons. Pour tout comprendre, voici un article qui retrace très bien les relations entre les deux hommes. Bonne lecture !                    Lire aussi :  Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent à l’aigre                       11:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La droite au Conseil de Paris refuse de participer à un débat sur la Seine, dénonçant la présence d’Edouard Philippe         « Nous refusons de participer à cette mascarade. » Rachida Dati, la présidente du groupe LR au Conseil de Paris a annoncé le refus des Républicains de participer au vote concernant un débat sur le projet intitulé « axe Seine » lancé au Havre en 2010. Pour l’occasion, Edouard Philippe, le maire (Horizons) de la ville et ancien premier ministre était l’invité exceptionnel du conseil municipal. Une manœuvre politicienne, selon les élus de droite.          « Une fois de plus, la maire de Paris a décidé de transformer ce conseil en tribune électorale au mépris, toujours, de l’intérêt des Parisiens. Deux délibérations relatives à l’axe Seine figuraient à l’ordre du jour. (…) Nous aurions pu parvenir à un consensus, tant la Seine en vaut la peine, a rappelé Rachida Dati. Malheureusement, comme à chaque début de reprise depuis le début de votre campagne présidentielle, vous préférez utiliser la tribune du conseil de Paris pour relancer une campagne qui ne décolle pas.  »           « Il est inadmissible que le Conseil de Paris soit ainsi instrumentalisé (…) Nous regrettons que le maire du Havre se prête à cette instrumentalisation et au mépris des citoyens. (…) Sachez que votre numéro de duettiste ne relancera pas vos campagnes respectives contre Emmanuel Macron à tous les deux – dont il se moque, d’ailleurs », a fulminé l’ancienne garde des sceaux avant d’annoncer le refus de voter de son groupe.                                                         Eric Woerth annonce qu’il soutient Emmanuel Macron                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A deux mois et deux jours de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde. Au programme du mercredi 9 février :         Questions-réponses. Dans la matinée, la candidate de la droite, Valérie Pécresse, doit parler aux responsables du collectif Le Pacte du pouvoir de vivre. Vers midi, le patron de La République en marche, Stanislas Guerini, a prévu de discuter avec l’Association des journalistes parlementaires. Eric Zemmour sera l’invité, dans la soirée, de « La France dans les yeux », sur BFM-TV. L’émission s’installe en Seine-Saint-Denis, où le candidat d’extrême droite répondra à des habitants.Et ensuite. Plusieurs organisations syndicales de magistrats et de fonctionnaires du ministère de la justice organisent une conférence de presse à Paris, mercredi à 11 heures, consacrée aux suites à donner à la mobilisation de la fin de l’année dernière.L’appel du large. Le sommet One Ocean commence mercredi à Brest (Finistère), dans le cadre de la présidence française du Conseil de l’Union européenne, avec le soutien des Nations unies. Il durera trois jours, avec l’objectif de mobiliser la communauté internationale pour préserver un océan sain et durable. Les ministres européens de la mer se retrouvent, eux, à La Rochelle pour deux jours.         Nos articles pour approfondir :         A gauche, la grande bataille de l’infiniment petitEmmanuel Macron cherche à recruter à gaucheMarine Le Pen : les cinq années où la candidate RN a tenté de faire oublier son échec de 2017Election présidentielle 2022 : que montrent les principaux sondages ?         Les essentiels de la campagne :         Le récap politique du 8 févrierElection présidentielle 2022 : explorez les parrainages obtenus par les candidatsQui sont les candidats déclarés et pressentis ?Comprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                          Eric Woerth annonce qu’il soutient Emmanuel Macron                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","coverageStartTime":"2022-02-09T17:08:13+00:00","coverageEndTime":"2022-02-10T05:08:13+00:00","headline":"Eric Woerth soutient Emmanuel Macron pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse liste ses mes...","description":"Dans une interview au \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains et pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale estime que le pr\u00e9sident \u00ab\u00a0est le mieux \u00e0 m\u00eame de d\u00e9fendre l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France et des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Eric Woerth soutient Emmanuel Macron pour l’élection présidentielle, Valérie Pécresse liste ses mesures en matière d’énergie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une interview au \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains et pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale estime que le pr\u00e9sident \u00ab\u00a0est le mieux \u00e0 m\u00eame de d\u00e9fendre l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France et des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/1/0/3715/2476/1342/696/3/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-02-09T17:08:13+00:00"
,"endDate":"2022-02-10T05:08:13+00:00"
       Fabien Roussel\u202f, \u00e0 Ajaccio le 9 f\u00e9vrier. PASCAL POCHARD-CASABIANCA \/ AFP           Apr\u00e8s Yannick Jadot et Val\u00e9rie P\u00e9cresse, c\u2019est au tour du candidat communiste, Fabien Roussel de se rendre en Corse. A Ajaccio, ce mercredi, il s\u2019est interrog\u00e9 sur \u00ab\u00a0le contenu\u00a0\u00bb d\u2019une \u00e9ventuelle autonomie de la Corse, r\u00e9clam\u00e9e par les nationalistes au pouvoir dans l\u2019\u00eele. \u00ab\u00a0Moi, je veux savoir ce qu\u2019il y a dans le statut d\u2019autonomie, quel contenu on y met, \u00e0 ce statut sp\u00e9cifique. Est-ce un statut fiscal \u00e0 part\u00a0? Un droit social \u00e0 part\u00a0? Un droit du travail \u00e0 part\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-il demand\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est tout le d\u00e9bat que l\u2019on doit avoir avec les Corses et c\u2019est aux Corses de dire tout le contenu qu\u2019ils veulent y mettre\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 en buvant un caf\u00e9 avec quelques militants dans une galerie marchande du quartier populaire des Salines \u00e0 Ajaccio.          \u00ab\u00a0Si, demain, je suis pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et qu\u2019avec une nouvelle majorit\u00e9 nous augmentons le smic \u00e0 1\u00a0800\u00a0euros brut et que nous augmentons les pensions \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros net, est-ce que, dans le cadre d\u2019un statut particulier pour la Corse, \u00e7a s\u2019applique ou pas\u00a0? Si, demain, je r\u00e9tablis l\u2019imp\u00f4t de la solidarit\u00e9 sur la fortune, est-ce que \u00e7a s\u2019applique\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9. Attach\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9 des citoyens\u00a0\u00bb, il a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0on peut modifier la Constitution et la secouer dans tous les sens, \u00e7a ne remplit pas un frigo\u00a0\u00bb.          Il a \u00e9galement rappel\u00e9 avoir sign\u00e9 avec le groupe communiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00ab\u00a0la d\u00e9fense des langues r\u00e9gionales\u00a0\u00bb, ainsi que le soutien au rapprochement en Corse des prisonniers pour qu\u2019ils purgent leur peine \u00ab\u00a0pr\u00e8s de leur famille\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s des rencontres avec des syndicats, M.\u00a0Roussel devait tenir un meeting, mercredi soir, au palais des congr\u00e8s d\u2019Ajaccio.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/b2a04fa_5497642-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En d\u00e9placement en Corse, Fabien Roussel s\u2019interroge sur le contenu d\u2019une \u00ab\u00a0autonomie\u00a0\u00bb de l\u2019\u00ee...","dateModified":"2022-02-09T17:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T17:02:55+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Emmanuel Macron doit se rendre demain \u00e0 Belfort pour pr\u00e9senter son plan de relance du nucl\u00e9aire, la candidate LR, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, d\u00e9voile \u00ab\u00a0son ambition \u00e9nerg\u00e9tique pour la France\u00a0\u00bb, dans un post publi\u00e9 sur LinkedIn. \u00ab\u00a0La premi\u00e8re mission de mon premier ministre sera de mettre en place un plan de sauvetage d\u2019EDF\u00a0\u00bb, \u00e9nonce-t-elle.          Alors que la question du nucl\u00e9aire divise les candidats, Mme\u00a0P\u00e9cresse annonce, elle, qu\u2019elle fera \u00ab\u00a0une relance gaullienne du nucl\u00e9aire, en [s\u2019]appuyant sur cette fili\u00e8re d\u2019excellence de la technologie fran\u00e7aise\u00a0\u00bb et pr\u00e9voit notamment de \u00ab\u00a0lancer imm\u00e9diatement une premi\u00e8re s\u00e9rie de six EPR et de pr\u00e9parer la programmation des s\u00e9ries suivantes\u00a0\u00bb. Elle estime \u00e9galement \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb de vouloir fermer des r\u00e9acteurs \u00ab\u00a0tant qu\u2019ils respectent les normes de s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb. Outre le nucl\u00e9aire, la candidate LR souhaite \u00ab\u00a0d\u00e9velopper les biocarburants, la m\u00e9thanisation et la biomasse mais surtout mieux encourager l\u2019\u00e9lectrification des transports, de l\u2019industrie et des logements\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire les \u00e9nergies \u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre.          Parmi les \u00e9nergies renouvelables, la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France estime qu\u2019au sujet de l\u2019\u00e9olien \u00ab\u00a0le seuil de tol\u00e9rance a \u00e9t\u00e9 atteint dans plusieurs territoires, voire d\u00e9pass\u00e9. A vouloir y aller \u00e0 marche forc\u00e9e, on a braqu\u00e9 les populations et les \u00e9lus\u00a0\u00bb. Si elle est \u00e9lue, \u00ab\u00a0aucun projet ne sera mis en \u0153uvre contre leur volont\u00e9, et les projets non consensuels seront r\u00e9examin\u00e9s sur terre comme en mer\u00a0\u00bb. Alors que la hausse du prix de l\u2019\u00e9nergie est \u00e9galement un sujet souvent \u00e9voqu\u00e9 dans cette campagne, Mme\u00a0P\u00e9cresse souhaite demander \u00ab\u00a0\u00e0 la Commission europ\u00e9enne de revoir son organisation obsol\u00e8te des march\u00e9s \u00e9lectriques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les prix de notre production nationale doivent pouvoir s\u2019appliquer pleinement aux m\u00e9nages fran\u00e7ais. Le march\u00e9 de gros europ\u00e9en, largement distordu, ne donne plus les bons signaux\u00a0\u00bb, conclut-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur LinkedIn, Val\u00e9rie P\u00e9cresse livre son \u00ab\u00a0ambition \u00e9nerg\u00e9tique\u202fpour la France\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-09T17:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T16:28:24+00:00","articleBody":"     Le MoDem a le c\u0153ur sur la main, et des parrainages plein la hotte. Deux ou trois cents \u00e9lus du parti r\u00e9servent leurs signatures, a fait savoir au Monde Patrick Mignola, le pr\u00e9sident du groupe des d\u00e9put\u00e9s centristes, confirmant une information du Parisien, de mani\u00e8re \u00e0 en gratifier les candidats qui auraient du mal \u00e0 atteindre les 500 parrainages requis pour se pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Il s\u2019agit de s\u2019assurer qu\u2019Eric Zemmour, Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui font r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tat de leurs difficult\u00e9s sur ce terrain, ne seront pas emp\u00each\u00e9s de concourir.          A la date du 8\u00a0f\u00e9vrier, le candidat de La France insoumise a recueilli 224 signatures, celui de Reconqu\u00eate\u00a0!, 149, et la candidate du Rassemblement national, 139. Marine Le Pen s\u2019est dite \u00ab\u00a0vraiment inqui\u00e8te\u00a0\u00bb, mercredi, au micro d\u2019Europe 1, expliquant que \u00ab\u00a0beaucoup de maires pensent qu\u2019on les a, parce qu\u2019ils n\u2019imaginent pas qu\u2019une candidate arriv\u00e9e au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle puisse ne pas les avoir\u00a0\u00bb. Pour l\u2019heure, seuls Emmanuel Macron, Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Anne Hidalgo ont pass\u00e9 le cap fatidique.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de soutenir les candidats dont personne ne comprendrait qu\u2019ils ne soient pas qualifi\u00e9s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M. Mignola au Monde. Fin janvier, le patron du parti, Fran\u00e7ois Bayrou, avait d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 que cette initiative n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0un [t\u00e9moignage de] soutien, mais une d\u00e9marche citoyenne de la part d\u2019\u00e9lus qui, soucieux de d\u00e9mocratie, ne voudraient pas pour autant s\u2019engager\u00a0\u00bb.          Cette r\u00e9serve, \u00e9manant essentiellement de maires ruraux, pourrait \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e d\u00e8s la semaine prochaine, \u00e0 quinze jours de la cl\u00f4ture du d\u00e9p\u00f4t des parrainages, le 4\u00a0mars. Pourrait-elle servir \u00e0 Christiane Taubira, derni\u00e8re candidate d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 gauche, qui n\u2019a r\u00e9uni que 36 paraphes\u00a0? Rien n\u2019est moins s\u00fbr, M.\u00a0Mignola se refusant \u00e0 participer \u00e0 ce qu\u2019il appelle une \u00ab\u00a0malheureuse cacophonie\u00a0\u00bb \u00e0 gauche.          Retrouvez notre visuel\u00a0: explorez les parrainages obtenus par les candidats      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le MoDem a constitu\u00e9 une r\u00e9serve strat\u00e9gique de parrainages pour aider certains candidats en difficult...","dateModified":"2022-02-09T16:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T16:00:15+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron cherche \u00e0 recruter \u00e0 gauche pour casser son image de \u00ab\u00a0pr\u00e9sident de droite\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siphonner la droite et recruter \u00e0 gauche\u00a0: la strat\u00e9gie \u00e9lectorale du \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb d\u2019Emma...","dateModified":"2022-02-09T16:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T15:52:52+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en sont les affaires judiciaires d'\u00c9ric Woerth et son ralliement peut il en changer le cours?    Virginie         Bonjour Virginie,          Eric Woerth est toujours mis en examen dans le cadre de l\u2019affaire du financement de la campagne pr\u00e9sidentielle de Nicolas Sarkozy en\u00a02007 pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de financement ill\u00e9gal d\u2019une campagne\u00a0\u00bb et dans celle opposant le Cr\u00e9dit lyonnais \u00e0 l\u2019ancien homme d\u2019affaires Bernard Tapie mort en\u00a02021 pour \u00ab\u00a0concussion\u00a0\u00bb \u2013 le terme employ\u00e9 pour des malversations commises dans l\u2019exercice d\u2019une fonction publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth soutient Emmanuel Macron pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse liste ses mes...","dateModified":"2022-02-09T16:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T15:28:29+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, le pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Damien Abad, regrette la \u00ab\u202fd\u00e9marche solitaire\u202f\u00bb d\u2019Eric Woerth et lui demande de \u00ab\u202fquitter la pr\u00e9sidence de la commission des finances\u202f\u00bb. Ce poste est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un membre de l\u2019opposition, ce qui n\u2019est plus le cas de M. Woerth apr\u00e8s son ralliement \u00e0 Emmanuel Macron.          \u00ab\u202fC\u2019est une question de dignit\u00e9 et de respect vis-\u00e0-vis de nos institutions et de ses ex-coll\u00e8gues LR\u202f\u00bb, estime M. Abad.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 LR Damien Abad demande \u00e0 Eric Woerth de quitter la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-02-09T15:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T15:20:35+00:00","articleBody":"     Dans une lettre obtenue par Le Monde, le d\u00e9put\u00e9 Eric Woerth a annonc\u00e9 au pr\u00e9sident de LR, Christian Jacob, qu\u2019il se \u00ab\u00a0met en cong\u00e9\u00a0\u00bb de la formation de droite \u00ab\u00a0pour \u00eatre en coh\u00e9rence avec [s]a d\u00e9cision de soutenir la candidature \u00e0 venir d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. Dans cette missive, il critique une nouvelle fois le discours et le positionnement de LR de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.          \u00ab\u00a0Je constate avec tristesse et regret l\u2019incapacit\u00e9 de notre mouvement, durant ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 avoir su renouveler ses id\u00e9es, affermir son socle de convictions et tracer des perspectives pour notre pays, lance-t-il. J\u2019ai tent\u00e9 \u00e0 mon niveau de cr\u00e9er les conditions d\u2019une telle \u00e9volution, sans succ\u00e8s.\u00a0\u00bb Dans cette lettre, il rappelle que \u00ab\u00a0Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Xavier Bertrand sont partis en leur temps des R\u00e9publicains pour les m\u00eames raisons qui sont les miennes aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth annonce qu\u2019il se \u00ab\u00a0met en cong\u00e9\u00a0\u00bb de LR apr\u00e8s son ralliement \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-09T15:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T15:07:29+00:00","articleBody":"     A deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u2013 le 10\u00a0avril \u2013, et alors que des premiers doutes apparaissent chez LR sur la campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Eric Woerth critique violemment son parti dans l\u2019interview qu\u2019il a donn\u00e9e au Parisien. \u00ab\u00a0Je n\u2019adh\u00e8re pas au discours de LR, qui d\u00e9crit une France qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait la [sienne], une France nostalgique, recroquevill\u00e9e sur elle-m\u00eame\u00a0\u00bb, explique-t-il.          Alors qu\u2019il n\u2019avait pas particip\u00e9 \u00e0 la campagne du congr\u00e8s LR, le d\u00e9put\u00e9 d\u00e9nonce \u00e9galement \u00ab\u00a0une forme de course-poursuite entre les candidats sur les sujets s\u00e9curitaires, qui sont importants mais ne peuvent \u00e0 eux seuls constituer un projet global\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On peut pas, par ailleurs, n\u2019\u00eatre obnubil\u00e9 que par l\u2019islamisme radical, m\u00eame si c\u2019est fondamental\u00a0\u00bb, estime-t-il aussi. Il regrette que sa formation politique \u00ab\u00a0dont [il est] membre depuis 1981, a d\u00e9riv\u00e9\u00a0\u00bb.          Il rappelle d\u2019ailleurs dans cet entretien que Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Xavier Bertrand avaient quitt\u00e9 LR ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0la droitisation du parti\u00a0\u00bb. Mais la candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0n\u2019y est revenue que pour appuyer sa propre candidature. De mon c\u00f4t\u00e9, j\u2019ai tent\u00e9 de changer les choses en interne, sans beaucoup de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, souligne-t-il, fataliste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La charge d\u2019Eric Woerth contre le discours de LR qui \u00ab\u00a0d\u00e9crit une France nostalgique, recroquevill\u00e9...","dateModified":"2022-02-09T15:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T14:55:42+00:00","articleBody":"     C\u2019est un coup dur pour la campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse. A deux mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et quelques jours avant son grand meeting pr\u00e9vu dimanche \u00e0 Paris, le d\u00e9put\u00e9 LR et pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, Eric Woerth, a annonc\u00e9 son intention de rejoindre Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9part d\u2019Eric Woerth, m\u00eame si je ne partage pas toutes ses options \u00e9conomiques n\u00e9olib\u00e9rales et orthodoxes, est une perte, car il est exp\u00e9riment\u00e9, a regrett\u00e9 dans un tweet le d\u00e9put\u00e9 LR du Vaucluse, Julien Aubert. Apr\u00e8s, je ne sais pas comment on peut critiquer cinq ans un bilan puis le d\u00e9fendre, ce sera son d\u00e9fi pour conserver sa cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb Cette annonce intervient apr\u00e8s celle d\u2019un autre membre LR, Guillaume Peltier, qui a rejoint, de son c\u00f4t\u00e9, Eric Zemmour.          \u00ab\u00a0Pendant cinq ans, Les R\u00e9publicains ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de querelles entre Eric Woerth et Guillaume Peltier sur l\u2019\u00e9conomie. Si c\u2019\u00e9tait pour terminer l\u2019un chez Zemmour, l\u2019autre chez Macron, ils auraient mieux fait de clarifier plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir dans un autre tweet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 LR Julien Aubert regrette une \u00ab\u00a0perte\u00a0\u00bb apr\u00e8s le ralliement de Woerth \u00e0 Macron","dateModified":"2022-02-09T15:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T14:37:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de LR, Christian Jacob, a affirm\u00e9, mercredi, \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019Eric Woerth ne pouvait \u00ab\u00a0en aucun cas\u00a0\u00bb rester membre des R\u00e9publicains, apr\u00e8s son annonce de soutien \u00e0 Emmanuel Macron, et lui a demand\u00e9 de quitter la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Il y a un minimum de dignit\u00e9 \u00e0 avoir envers ceux qui ont toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Jacob, qui a fait part de \u00ab\u00a0beaucoup de d\u00e9ception et de regrets\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0il faut relativiser\u00a0: Eric Woerth est un parlementaire en fin de carri\u00e8re\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ses affaires judiciaires ont sans doute pes\u00e9\u00a0\u00bb dans sa d\u00e9cision, a-t-il ajout\u00e9. Le d\u00e9put\u00e9 LR est toujours mis en examen pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de financement ill\u00e9gal\u00a0\u00bb dans l\u2019affaire du financement libyen de la campagne de Nicolas Sarkozy en\u00a02007, et dans celle opposant le Cr\u00e9dit Lyonnais \u00e0 l\u2019ancien homme d\u2019affaires Bernard Tapie d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob demande \u00e0 Eric Woerth de quitter LR apr\u00e8s l\u2019annonce de son soutien \u00e0 Macron","dateModified":"2022-02-09T14:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T14:30:14+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, le candidat de La France insoumise r\u00e9agit \u00e0 l\u2019interview du d\u00e9put\u00e9 LR qui annonce qu\u2019il soutient d\u00e9sormais Emmanuel Macron.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce une \u00ab\u202fopposition de pacotille\u202f\u00bb apr\u00e8s le ralliement de Woerth \u00e0 la m...","dateModified":"2022-02-09T14:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T14:19:45+00:00","articleBody":"     Alors que le d\u00e9put\u00e9 LR, Eric Woerth, a annonc\u00e9 son ralliement \u00e0 Emmanuel Macron pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, Ugo Bernalicis, se demande \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e s\u2019il doit rester pr\u00e9sident de la commission des finances, poste d\u00e9volu selon le r\u00e8glement \u00e0 un membre de l\u2019opposition. Ce que n\u2019est plus M. Woerth depuis quelques minutes. \u00ab\u202fCe n\u2019est pas ici et maintenant que cette question se r\u00e8glera\u202f\u00bb, lui a r\u00e9pondu la pr\u00e9sidente de s\u00e9ance, Annie Genevard (LR).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth doit-il rester pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u202f? ","dateModified":"2022-02-09T14:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T14:11:17+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur souhaite \u00ab\u202fla bienvenue \u00e0 Eric Woerth, grande voix de la droite gaulliste et lib\u00e9rale\u202f\u00bb, qui vient d\u2019annoncer qu\u2019il soutiendrait Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin se f\u00e9licite du ralliement d\u2019Eric Woerth \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-09T14:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T14:00:42+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait attendu et c\u2019est d\u00e9sormais officiel. Le d\u00e9put\u00e9 LR et pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale annonce dans une interview au Parisien qu\u2019il a \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Emmanuel Macron\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il est le mieux \u00e0 m\u00eame de d\u00e9fendre l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France et des Fran\u00e7ais, explique-t-il. Je pense profond\u00e9ment qu\u2019un second mandat d\u2019Emmanuel Macron serait une chance pour la France, comme \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le cas pour Nicolas Sarkozy.\u00a0\u00bb          S\u2019il dit avoir \u00ab\u00a0du respect et de l\u2019amiti\u00e9 pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0\u00bb, M.\u00a0Woerth \u00ab\u00a0n\u2019adh\u00e8re plus au discours de LR qui d\u00e9crit une France qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait la [sienne], une France nostalgique, recroquevill\u00e9e sur elle-m\u00eame\u00a0\u00bb. Cette annonce intervient quelques jours avant le gros meeting de la candidate LR, pr\u00e9vu dimanche apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Il y a une forme de course-poursuite entre les candidats sur les sujets s\u00e9curitaires, qui sont importants mais ne peuvent \u00e0 eux seuls constituer un projet global. J\u2019ai trouv\u00e9 que ma formation politique, dont je suis membre depuis 1981, a d\u00e9riv\u00e9\u00a0\u00bb, regrette-t-il dans cette interview, disant avoir \u00ab\u00a0tent\u00e9 de changer les choses en interne, sans beaucoup de succ\u00e8s\u00a0\u00bb. A la question \u00ab\u00a0Emmanuel Macron lui a-t-il \u201cpromis un poste\u201d\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 LR r\u00e9pond\u00a0: il \u00ab\u00a0n\u2019y a pas de condition \u00e0 mon soutien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth annonce qu\u2019il soutient Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-09T14:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#184065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T13:42:02+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a reconnu la \u00ab\u00a0lassitude vis-\u00e0-vis de cette \u00e9pid\u00e9mie et des mesures qui continuent \u00e0 s\u2019appliquer\u00a0\u00bb aux Fran\u00e7ais, alors que les appels \u00e0 \u00ab\u00a0rouler sur Paris\u00a0\u00bb pour protester contre le passe vaccinal se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux.  \u00ab\u00a0Il y a plus que quelques centaines de milliers de personnes qui en ont marre de vivre avec ce virus et, en France, comme partout dans le monde, des mouvements politiques, souvent radicaux, ont cherch\u00e9 \u00e0 capitaliser sur cette lassitude\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mais \u00ab\u00a0la France est probablement l\u2019un des pays d\u2019Europe qui a pris le moins de mesures contraignantes, qui entravent la libert\u00e9 de ses concitoyens\u00a0\u00bb, selon le porte-parole. \u00ab\u00a0Nous avons fait ce choix de limiter au maximum les mesures de restriction gr\u00e2ce notamment au (\u2026) passe sanitaire hier, au passe vaccinal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, en assurant que ces mesures seront lev\u00e9es \u00ab\u00a0d\u00e8s lors que la situation s\u2019am\u00e9liore[ra]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19 et \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Attal reconna\u00eet \u00ab\u00a0la lassitude\u00a0\u00bb mais rejette les crit...","dateModified":"2022-02-09T13:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#183951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T13:11:22+00:00","articleBody":"     La politique \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019Emmanuel Macron se retrouve au c\u0153ur de la campagne \u00e0 la veille de ses annonces attendues sur la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, avec Les Verts qui fustigent ses choix \u00ab\u00a0obsol\u00e8tes\u00a0\u00bb, et alors que le \u00ab\u00a0convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb divisent l\u2019opposition.          Le \u00ab\u00a0convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, qui doit \u00ab\u00a0rouler sur Paris\u00a0\u00bb samedi pour protester contre le passe vaccinal, inspir\u00e9 par les routiers canadiens qui bloquent le centre de la capitale Ottawa, s\u2019est d\u00e9j\u00e0 immisc\u00e9 dans la campagne. Ils souhaitent aussi protester contre la hausse du prix de l\u2019\u00e9nergie de ces derniers mois.          Une interview dans Lib\u00e9ration, une autre sur LCI\u00a0: le candidat des Verts Yannick Jadot a multipli\u00e9 les attaques contre la politique \u00e9nerg\u00e9tique du pr\u00e9sident. C\u2019est un \u00ab\u00a0choix obsol\u00e8te et le choix du fiasco\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, rappelant les ann\u00e9es de retard de la mise en service de l\u2019EPR de Flamanville et les surco\u00fbts. Il promet de \u00ab\u00a0mettre le paquet sur les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, d\u00e9ployer les \u00e9nergies renouvelables, et au fur et \u00e0 mesure progressivement fermer\u00a0\u00bb les centrales nucl\u00e9aires.          Marine Le Pen (RN) a dit mercredi sur Europe 1\u00ab\u202fcomprendre\u202f\u00bb le mouvement des \u00ab\u202fconvois de la libert\u00e9\u202f\u00bb oppos\u00e9 au passe vaccinal, en les appelant aussi \u00e0 voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u202fLa mondialisation sauvage, sans r\u00e9gulations, sans limitations pos\u00e9es par le pouvoir politique pour prot\u00e9ger les populations, a fait de nos soci\u00e9t\u00e9s des Cocotte-Minute et le moindre \u00e9v\u00e9nement peut faire sauter le couvercle\u202f\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Elle a assur\u00e9 que son soutien n\u2019\u00e9tait \u00ab\u202fpas de la r\u00e9cup\u00e9ration\u202f\u00bb et a invit\u00e9 \u00ab\u202fceux qui sont scandalis\u00e9s par le passe vaccinal, par la hausse terrible du [prix du] carburant\u202f\u00bb \u00e0 \u00ab\u202fvoter\u202f\u00bb. \u00ab\u202fManifester sa col\u00e8re, oui bien s\u00fbr, alerter le pouvoir, oui bien s\u00fbr, mais le moment venu, et c\u2019est une fois tous les cinq ans, (\u2026) c\u2019est la pr\u00e9sidentielle, c\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que se d\u00e9cident v\u00e9ritablement les grandes orientations de notre pays.\u202f\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, le chef de file des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, Damien Abad, a dit sur Franceinfo qu\u2019il ne \u00ab\u00a0croyait pas \u00e0 la violence, aux oukases. Ce convoi des libert\u00e9s, c\u2019est parfois malheureusement un convoi de l\u2019oppression\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019ins\u00e8re dans la campagne pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-02-09T13:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#183931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T12:30:52+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Fran\u00e7ois Bayrou dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ? J\u2019ai l\u2019impression qu\u2019il est devenu invisible alors qu\u2019il \u00e9tait un acteur important en 2017 et surtout en 2012.    Jaaj         Bonjour Jaaj,          Fran\u00e7ois Bayrou, \u00e0 la diff\u00e9rence de 2007 et 2012, n\u2019est pas candidat. D\u00e9sormais, il fait partie de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle en tant que pr\u00e9sident du MoDem. Son parti est membre \u00e0 part enti\u00e8re de la Maison commune avec l\u2019ensemble des partis de la majorit\u00e9 comme Agir ou encore Ensemble, Citoyens\u202f! Il \u00e9tait pr\u00e9sent dimanche dernier lors des tables rondes organis\u00e9es par ce groupe politique. Ce dernier l\u2019a dernierement nomm\u00e9 haut-commissaire au plan en ao\u00fbt 2020. Un poste prestigieux dans lequel il se montre assez discret.                    Lire aussi :  Fran\u00e7ois Bayrou, un si discret haut-commissaire au plan         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth soutient Emmanuel Macron pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse liste ses mes...","dateModified":"2022-02-09T16:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#183661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T11:45:29+00:00","articleBody":"     Dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, nous \u00e9voquons chaque jour un moment marquant des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de vingt-sept ans\u2026 le 9\u00a0f\u00e9vrier\u00a01995.          Ce jour-l\u00e0, branle-bas de combat dans l\u2019administration. On s\u2019est rendu compte qu\u2019au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, le 23\u00a0avril, toute la France sera en vacances, zones A, B et C confondues. Les \u00e9lecteurs iront-ils tous \u00e0 la p\u00eache\u202f? Heureusement, deux ans plus t\u00f4t, une r\u00e9forme a assoupli les r\u00e8gles du vote par procuration. Jusqu\u2019alors, rappelle notre coll\u00e8gue B\u00e9atrice Gurrey, il \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des situations bien pr\u00e9cises, telles que \u00ab\u202fgardiens de phares, femmes en couches et journalistes en mission\u202f\u00bb. D\u00e9sormais, tout le monde y a droit en cas \u00ab\u202fd\u2019obligations d\u00fbment constat\u00e9es ou de raisons m\u00e9dicales av\u00e9r\u00e9es\u202f\u00bb. Et, surtout, si les cong\u00e9s emportent l\u2019\u00e9lecteur loin de chez lui.          Reste \u00e0 organiser la chose, et la porte n\u2019est qu\u2019\u00e0 \u00ab\u202fdemi-ouverte\u202f\u00bb, constate notre journaliste, car il faut prouver qu\u2019on est bien en vacances. \u00ab\u202fIl va de soi que la notion implique une absence prolong\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire un s\u00e9jour loin de son domicile\u202f\u00bb, pr\u00e9cise doctement une circulaire. Savoir ce que \u00ab\u202floin\u202f\u00bb et \u00ab\u202flongtemps\u202f\u00bb veulent dire reste du ressort de chaque tribunal d\u2019instance, commissariat ou gendarmerie appel\u00e9 \u00e0 enregistrer la procuration. Il incombe au requ\u00e9rant d\u2019\u00ab\u202femporter la conviction\u202f\u00bb, en pr\u00e9sentant qui l\u2019attestation de son employeur, qui son billet de train.          De nos jours, aucun justificatif n\u2019est exig\u00e9\u00a0: il suffit d\u2019un formulaire d\u00fbment rempli et d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019identit\u00e9. Depuis le 1er\u00a0janvier, il est m\u00eame possible de donner procuration \u00e0 un \u00e9lecteur inscrit dans une autre commune que la sienne. Il devra toutefois voter dans le bureau o\u00f9 est inscrit le mandant.               ARCHIVE \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/f5cc501_617346754-procurations.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand la France d\u00e9couvrait les joies de la procuration","dateModified":"2022-02-09T11:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#183438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T10:40:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne comprends pas, \u00e0 la lecture de l'article concernant le d\u00e9bat sur la Seine, pour quelle raison pr\u00e9cise LR a refus\u00e9 de participer au vote. L'article n'est pas explicite sur ce point. Par ailleurs, Rachida Dati semble consid\u00e9rer qu'Edouard Philippe est en campagne contre Emmanuel Macron.... un point m'aurait-il \u00e9chapp\u00e9 ?    Phiippe         Bonjour Philippe,          Il s\u2019agissait d\u2019un vote sur la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9conomie mixte (SEM) Axe Seine Energie et la cr\u00e9ation de l\u2019entente Axe Seine avec Le Havre et Rouen, d\u2019o\u00f9 la pr\u00e9sence d\u2019Edouard Philippe et de Nicolas Mayer-Rossignol, les maires des deux villes. Les R\u00e9publicains ont refus\u00e9 de participer au vote, pour montrer leur d\u00e9sapprobation concernant la mise en sc\u00e8ne entre\u00a0l\u2019ancien premier ministre et\u00a0la maire de Paris, selon eux. Il arrive r\u00e9guli\u00e8rement que le groupe LR refuse de participer \u00e0 un vote au Conseil de Paris.          En ce qui concerne le dernier point de votre question, Rachida Dati fait allusion \u00e0 la relation entre Emmanuel Macron et Edouard Philippe, distendue depuis le d\u00e9part de Matignon du second. Point d\u2019orgue de cette m\u00e9sentente, le refus du chef de l\u2019Etat que le groupe politique de centre droit, Agir, soit absorb\u00e9 par celui d\u2019Edouard Philippe, Horizons. Pour tout comprendre, voici un article qui retrace tr\u00e8s bien les relations entre les deux hommes. Bonne lecture\u202f!                    Lire aussi :  Entre Edouard Philippe et Emmanuel Macron, les relations tournent \u00e0 l\u2019aigre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth soutient Emmanuel Macron pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse liste ses mes...","dateModified":"2022-02-09T11:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#183420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T10:13:09+00:00","articleBody":"      \u00ab\u202fNous refusons de participer \u00e0 cette mascarade.\u202f\u00bb Rachida Dati, la pr\u00e9sidente du groupe LR au Conseil de Paris a annonc\u00e9 le refus des R\u00e9publicains de participer au vote concernant un d\u00e9bat sur le projet intitul\u00e9 \u00ab\u202faxe Seine\u202f\u00bb lanc\u00e9 au\u00a0Havre en\u00a02010. Pour l\u2019occasion, Edouard Philippe, le maire (Horizons) de la ville et ancien premier ministre \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 exceptionnel du conseil municipal. Une man\u0153uvre politicienne, selon les \u00e9lus de droite.          \u00ab\u202fUne fois de plus, la maire de Paris a d\u00e9cid\u00e9 de transformer ce conseil en tribune \u00e9lectorale au m\u00e9pris, toujours, de l\u2019int\u00e9r\u00eat des Parisiens. Deux d\u00e9lib\u00e9rations relatives \u00e0 l\u2019axe Seine figuraient \u00e0 l\u2019ordre du jour. (\u2026) Nous aurions pu parvenir \u00e0 un consensus, tant la Seine en vaut la peine, a rappel\u00e9 Rachida Dati. Malheureusement, comme \u00e0 chaque d\u00e9but de reprise depuis le d\u00e9but de votre campagne pr\u00e9sidentielle, vous pr\u00e9f\u00e9rez utiliser la tribune du conseil de Paris pour relancer une campagne qui ne d\u00e9colle pas.\u00a0\u202f\u00bb           \u00ab\u202fIl est inadmissible que le Conseil de Paris soit ainsi instrumentalis\u00e9 (\u2026) Nous regrettons que le maire du\u00a0Havre se pr\u00eate \u00e0 cette instrumentalisation et au m\u00e9pris des citoyens. (\u2026) Sachez que votre num\u00e9ro de duettiste ne relancera pas vos campagnes respectives contre Emmanuel Macron \u00e0 tous les deux \u2013 dont il se moque, d\u2019ailleurs\u202f\u00bb, a fulmin\u00e9 l\u2019ancienne garde des sceaux avant d\u2019annoncer le refus de voter de son groupe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-09T10:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#183412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T09:53:27+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro 2 de LFI, Adrien Quatennens, a appel\u00e9 ce matin tous ceux qui h\u00e9sitent \u00e0 gauche au \u00ab\u202fvote efficace\u202f\u00bb pour son candidat Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u202fAujourd\u2019hui, clairement, Jean-Luc M\u00e9lenchon incarne ce vote efficace qui permet la qualification au second tour\u202f\u00bb de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a estim\u00e9 sur Franceinfo le d\u00e9put\u00e9 du Nord.          \u00ab\u202fIl est temps maintenant pour les femmes et les hommes de gauche qui h\u00e9sitent de se regrouper autour de cette candidature pour changer la vie vraiment et ne pas en reprendre pour cinq ans d\u2019Emmanuel Macron ou d\u2019une nuance de droite ou d\u2019extr\u00eame droite\u202f\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u202fOn est \u00e0 soixante jours du premier tour et on voit maintenant clairement se d\u00e9tacher le bloc populaire que nous constituons avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, tous les sondages nous donnent maintenant \u00e0 plus de 10 %\u202f\u00bb, a-t-il argument\u00e9 en r\u00e9action \u00e0 une question sur une possible \u00ab\u202ffusion\u202f\u00bb Taubira-Jadot, sujet qui \u00ab\u202fne [l]\u2019int\u00e9resse pas\u202f\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bulletin Jean-Luc M\u00e9lenchon dans l\u2019urne est un \u00ab\u202fvote efficace\u202f\u00bb, selon Adrien Quatennens","dateModified":"2022-02-09T11:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#183368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T09:27:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fA ce d\u00eener, il n\u2019y avait que des hommes. Au nom de l\u2019id\u00e9e qu\u2019il faut faire plier une candidate\u2026 Et \u00e7a, ce n\u2019est pas acceptable. C\u2019est de la politique \u00e0 l\u2019ancienne.\u202f\u00bb Cette phrase de Sandrine Rousseau, qui n\u2019\u00e9tait pas au courant de la r\u00e9union qui s\u2019est tenue dimanche, illustre bien le malaise naissant au sein du camp de Yannick Jadot apr\u00e8s ce coup dans l\u2019eau, puisque Christiane Taubira poursuit sa campagne. Ce matin sur LCI, le candidat \u00e9cologiste a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u202fne comprenait pas\u202f\u00bb la sortie de sa conseill\u00e8re politique.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: \u00e0 gauche, la grande bataille de l\u2019infiniment petit         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cons\u00e9quences de la r\u00e9union secr\u00e8te entre le camp Taubira et Jadot","dateModified":"2022-02-09T09:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#183321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T09:20:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fQuel micmac et, surtout, quelle immaturit\u00e9 de la part de tous ceux qui participent\u202f\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 ce matin sur France 2 l\u2019ancien ministre de l\u2019agriculture socialiste apr\u00e8s la confirmation de discussions entre les \u00e9quipes des deux candidats. \u00ab\u202fJe pense \u00e0 tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 voter \u00e0 cette Primaire populaire (\u2026)\u202f; une r\u00e9union secr\u00e8te pour remettre en cause ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 il y a quinze jours\u00a0: micmac\u202f!\u202f\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9, en se disant \u00ab\u202fd\u00e9sesp\u00e9r\u00e9\u202f\u00bb par tout \u00e7a.          Selon lui, \u00e0 gauche, \u00ab\u202fl\u2019erreur qui p\u00e8se depuis le d\u00e9part, c\u2019est de laisser croire qu\u2019en politique il suffit d\u2019additionner toutes les voix pour faire une dynamique collective\u00a0: non\u202f!\u202f\u00bb. M. Le Foll a aussi jug\u00e9 que \u00ab\u202fla survie du PS est d\u00e9j\u00e0 largement entam\u00e9e\u202f\u00bb, malgr\u00e9 la \u00ab\u202fpugnacit\u00e9\u202f\u00bb d\u2019Anne Hidalgo, qui l\u2019avait battu pour l\u2019investiture du Parti socialiste \u00e0 la mi-octobre. \u00ab\u202fIl fallait avoir un d\u00e9bat un peu plus s\u00e9rieux sur le fond, plut\u00f4t que de s\u2019engager comme \u00e7a, sans savoir o\u00f9 on allait collectivement\u202f\u00bb, a-t-il regrett\u00e9, en interrogeant \u00ab\u202fla capacit\u00e9 de la gauche et du Parti socialiste \u00e0 s\u2019adresser \u00e0 nos concitoyens\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fSi je regarde les intentions de vote, j\u2019ai cru comprendre qu\u2019on pouvait \u00eatre derri\u00e8re le Parti communiste, c\u2019est quand m\u00eame, au vu de l\u2019histoire r\u00e9cente, un sujet d\u2019interrogation\u202f\u00bb, a-t-il analys\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"St\u00e9phane Le Foll juge s\u00e9v\u00e8rement les tractations entre Christiane Taubira et Yannick Jadot","dateModified":"2022-02-09T09:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#183170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T08:51:47+00:00","articleBody":"    MLP affirme avoir 400 parrainages, le Conseil Constitutionnel la cr\u00e9dite de 139. Surprenant, non ???    Suriv         Bonjour Surviv,          Marine Le Pen comptabilise \u00e9galement les promesses de parrainages que son \u00e9quipe a pu obtenir. Pour que cela soit plus clair, voici l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de sa r\u00e9ponse \u00e0 la question des parrainages\u00a0: \u00ab\u202fMoi, je ne veux pas raconter d\u2019histoires \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent. Nous avons 400 et quelques parrainages. Bon, il faut le temps de les envoyer, mais il n\u2019en demeure pas moins qu\u2019il nous en manque 100\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la candidate du Rassemblement national sur Europe 1.          Par ailleurs, la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais a \u00e9galement menac\u00e9 de renvoi du parti les \u00e9lus RN qui ne lui offriraient pas leur parrainage. \u00ab\u202fSi des \u00e9lus qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus gr\u00e2ce au Rassemblement national, qui ont fait leur carri\u00e8re gr\u00e2ce au Rassemblement national, qui ont promis leur parrainage, qui ont sign\u00e9 la promesse de parrainage ne parrainent pas \u00e0 quinze jours de la fin du d\u00e9p\u00f4t des parrainages, c\u2019est la trahison ultime. S\u2019ils faisaient \u00e7a, ils se mettraient ipso facto en dehors du mouvement.\u202f\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth soutient Emmanuel Macron pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse liste ses mes...","dateModified":"2022-02-09T11:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#182907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T08:23:33+00:00","articleBody":"               Invit\u00e9 d\u2019un nouveau format de la matinale de LCI, Yannick Jadot en a profit\u00e9 pour r\u00e9affirmer ses positions sur le nucl\u00e9aire, dont il veut sortir.  \u00ab\u202fAujourd\u2019hui, la France est en grande difficult\u00e9 du fait de la grande fragilit\u00e9 de ses r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Progressivement, nous fermerons les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, promet-il. Moi, je le dis en responsabilit\u00e9s, a-t-il r\u00e9pondu apr\u00e8s que la journaliste lui eut fait remarquer que Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise) proposait une sortie du nucl\u00e9aire pr\u00e9cise, en 2045. \u00ab\u202fOn met le paquet sur les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie et le d\u00e9veloppement durable et au fur et \u00e0 mesure on ferme les r\u00e9acteurs. Si \u00e7a doit prendre vingt ou vingt-cinq ans, on le fera. Je ne mettrai pas en danger les familles. EDF est en danger \u00e0 cause de cette obsession nucl\u00e9aire \u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le candidat \u00e9cologiste a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la r\u00e9union entre ses \u00e9quipes et celles de Christiane Taubira, qui s\u2019est tenue dimanche soir \u00e0 Romainville (Seine-Saint-Denis), comme l\u2019ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Le Monde et Politico. \u00a0\u00ab\u202fLes \u00e9quipes de Taubira voulaient absolument discuter avec nous. Comme nous sommes courtois, nous avons accept\u00e9. Mon \u00e9quipe et mes repr\u00e9sentants ont rappel\u00e9 qu\u2019en 2022, au regard des enjeux climatiques, il y aura une candidature \u00e9cologiste. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Progressivement, nous fermerons les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Yannick Jadot","dateModified":"2022-02-09T09:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#182811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T07:37:06+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national, invit\u00e9e d\u2019Europe 1 en ce moment, s\u2019est dite \u00ab\u202fvraiment inqui\u00e8te\u202f\u00bb concernant le nombre de parrainages qu\u2019elle a obtenus. \u00ab\u202fJe ne vais pas raconter d\u2019histoires \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent. Nous avons 400 et quelques parrainage (\u2026) et il nous en manque 100. C\u2019est un probl\u00e8me d\u00e9mocratique majeur.\u202f\u00bb          Elle a \u00e9galement fait savoir ce qu\u2019elle pensait du syst\u00e8me actuel. \u00ab\u202fLe syst\u00e8me de parrainage est d\u00e9voy\u00e9. Il est utilis\u00e9 par des partis qui sont implant\u00e9s localement mais qui sont souvent assez faibles nationalement (\u2026) Celui qu\u2019on veut voir candidat, on lui donne les parrainages et celui qu\u2019on ne veut pas voir candidat, on donne instructions aux \u00e9lus, notamment par l\u2019interm\u00e9diaire des intercommunalit\u00e9s, pour qu\u2019il ne le soit pas.\u202f\u00bb          \u00ab\u202fJe suis vraiment inqui\u00e8te. Il y a beaucoup de maires qui pensent qu\u2019on les a, parce qu\u2019ils n\u2019imaginent pas qu\u2019une candidate arriv\u00e9e au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle puisse ne pas les avoir, et c\u2019est pourtant la v\u00e9rit\u00e9. Je n\u2019ai aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 le dire et c\u2019est pourtant la v\u00e9rit\u00e9.\u202f\u00bb          D\u2019apr\u00e8s le dernier d\u00e9compte du Conseil constitutionnel, hier \u00e0 17 heures, Marine Le Pen a obtenu 139\u00a0parrainages valid\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fJe suis vraiment inqui\u00e8te\u202f\u00bb, alerte Marine Le Pen concernant ses parrainages","dateModified":"2022-02-09T07:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#182752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T07:11:23+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat, toujours pas officiellement candidat, cherche toujours \u00e0 obtenir des ralliements du c\u00f4t\u00e9 de la gauche. Apr\u00e8s celui de l\u2019ancien porte-parole du Parti socialiste, Eduardo Rihan Cypel, Fran\u00e7ois Rebsamen, l\u2019ancien ministre socialiste du travail, est proche de le rejoindre.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron cherche \u00e0 recruter \u00e0 gauche pour casser son image de \u00ab\u00a0pr\u00e9sident de droite\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Rebsamen, le maire de Dijon, bient\u00f4t soutien d\u2019Emmanuel Macron\u00a0?","dateModified":"2022-02-09T07:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#182684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T06:59:26+00:00","articleBody":"     Dans une longue interview accord\u00e9e au quotidien Lib\u00e9ration, Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Verts) a de nouveau r\u00e9pondu \u00e0 la question sur une \u00e9ventuelle union \u00e0 gauche. Cette fois, il lui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 s\u2019il \u00e9tait capable de travailler avec Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise), Anne Hidalgo (Parti socialiste) et Christiane Taubira (soutenue par le Parti radical de gauche). \u00ab\u202fIl faudra bien s\u00fbr rassembler large, a r\u00e9pondu le candidat \u00e9cologiste. Je pose la question diff\u00e9remment\u00a0: je travaille avec tout le monde \u00e0 condition d\u2019accepter le cadre fix\u00e9. Donc qui accepte le cadre fix\u00e9\u202f? Nos bras sont grands ouverts \u00e0 tous les progressistes et les humanistes (\u2026) L\u2019\u00e9cologie, c\u2019est la ligne claire pour la France.\u202f\u00bb          Hier, au cours de son meeting \u00e0 Rennes, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a \u00e9galement appel\u00e9 les \u00ab\u202fprogressistes et les humanistes\u202f\u00bb \u00e0 venir le rejoindre pour \u00ab\u202ffaire campagne\u202f\u00bb avec lui. Pour autant, ils ont tous affirm\u00e9 vouloir aller au bout de leur candidature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fNos bras sont grand ouverts\u202f\u00bb, r\u00e9p\u00e8te Yannick Jadot aux autres candidats de gauche","dateModified":"2022-02-09T07:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#182631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T06:40:29+00:00","articleBody":"              Questions-r\u00e9ponses. Dans la matin\u00e9e, la candidate de la droite, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, doit parler aux responsables du collectif Le Pacte du pouvoir de vivre. Dans la soir\u00e9e, elle s\u2019entretiendra avec Friedrich Merz, pr\u00e9sident du parti conservateur allemand CDU. Vers midi, le patron de La R\u00e9publique en marche, Stanislas Guerini, a pr\u00e9vu d\u2019\u00e9changer avec l\u2019Association des journalistes parlementaires. Eric Zemmour sera l\u2019invit\u00e9, dans la soir\u00e9e, de \u00ab\u202fLa France dans les yeux\u202f\u00bb, sur BFM-TV. L\u2019\u00e9mission s\u2019installe en Seine-Saint-Denis, o\u00f9 le candidat d\u2019extr\u00eame droite r\u00e9pondra \u00e0 des habitants.          Et ensuite. Plusieurs organisations syndicales de magistrats et de fonctionnaires du minist\u00e8re de la justice organisent une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Paris, mercredi \u00e0 11\u00a0heures, consacr\u00e9e aux suites \u00e0 donner \u00e0 la mobilisation de la fin de l\u2019ann\u00e9e.          L\u2019appel du large. Fabien Roussel, le candidat communiste, est attendu dans la journ\u00e9e en Corse pour un d\u00e9placement de deux jours. Il tiendra un meeting \u00e0 18\u00a0h\u00a030 au Palais des congr\u00e8s d\u2019Ajaccio, o\u00f9 il pr\u00e9sentera son programme \u00ab\u202fcontre l\u2019aust\u00e9rit\u00e9\u202f\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda politique ce mercredi\u00a0:","dateModified":"2022-02-09T06:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#182627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T06:33:06+00:00","articleBody":"     Avant de d\u00e9marrer cette nouvelle journ\u00e9e, jetons un \u0153il sur les principales informations de la journ\u00e9e d\u2019hier avec notre r\u00e9cap politique.                    Lire aussi :  Taubira assume les \u00ab\u00a0rencontres\u00a0\u00bb \u00e0 gauche, Jadot a les bras \u00ab\u00a0grands ouverts\u00a0\u00bb et Macron rentre de Kiev\u00a0: les infos politiques du 8\u00a0f\u00e9vrier         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici ce qu\u2019il faut retenir de l\u2019actualit\u00e9 politique d\u2019hier","dateModified":"2022-02-09T06:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html#182593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/09/les-convois-de-la-liberte-s-inserent-dans-la-campagne-presidentielle-suivez-notre-direct-politique_6112902_823448.html","datePublished":"2022-02-09T06:30:38+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du\u00a0Monde\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 un peu plus de deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/78/0/3715/1857/1342/696/60/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct sp\u00e9cial \u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u202f! ","dateModified":"2022-02-09T06:30:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/1/0/3715/2476/1342/696/3/0/c54b86b_5498290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/09/19-8">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Si les indicateurs de contamination sont en baisse, ceux qui suivent la situation hospitalière poursuivent leur hausse. Le nombre de décès quotidiens à l’hôpital avoisine les 300, en hausse de plus de 9 % en sept jours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                        Planète       Passe vaccinal             Passe vaccinal : l’exécutif n’exclut pas d’y mettre fin dès la « fin mars » ou « début avril »      Si les indicateurs de contamination sont en baisse, ceux qui suivent la situation hospitalière poursuivent leur hausse. Le nombre de décès quotidiens à l’hôpital avoisine les 300, en hausse de plus de 9 % en sept jours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h43, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Faisant allusion à la baisse du taux d’incidence, en chute de près de 30 % en sept jours, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a déclaré, mercredi 9 février, qu’il existait des « raisons d’espérer » que « fin mars-début avril, nous puissions lever le passe vaccinal ». « La baisse franche, nous y sommes », a-t-il ajouté à l’issue du conseil des ministres, en allusion à la décrue des contaminations.            « Le niveau de personnes hospitalisées reste très élevé, supérieur au record que nous avions connu au printemps 2020, mais dans les projections que nous faisons (…), il y a des raisons d’espérer qu’à cet horizon de temps la situation se sera suffisamment améliorée pour que nous soyons en mesure de lever ces ultimes mesures », a-t-il ajouté. Un abandon du passe vaccinal sera ainsi possible « dès lors qu’il y aura une normalisation de la situation à l’hôpital, c’est-à-dire qu’il n’y aura plus un hôpital sous très forte tension du fait du Covid ».            Si les indicateurs de contamination sont en baisse, ceux qui suivent la situation hospitalière poursuivent leur hausse. Au 8 février, 33 352 personnes étaient encore hospitalisées, en hausse de 1,39 % sur sept jours. Un niveau légèrement supérieur au pic des hospitalisations de la première vague, qui s’établissait à un peu plus de 32 100 personnes en avril 2020, mais sous le pic de la deuxième vague, qui s’établissait à plus de 33 460 en novembre 2020. Quant au nombre de décès quotidiens à l’hôpital dus au Covid-19, il avoisine les 300, en hausse de plus de 9 % en sept jours.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "fr";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’horizon d’une vie sans masque ni passe                   Alain Fisher sur la même ligne            Un peu plus tôt, le président du conseil d’orientation de la stratégie vaccinale, Alain Fischer, avait émis la même hypothèse que M. Attal, lors d’une audition au Sénat, estimant qu’une levée du passe vaccinal était envisageable « d’ici la fin mars », voire début « avril », si une série de conditions étaient remplies.              « D’un point de vue scientifique et médical, il faut un taux d’incidence réduit, on est à 2 500. “Réduit”, ça veut dire largement moins, au moins 10 ou 20 fois moins, mais il y a des éléments de contexte, vous donner un chiffre n’aurait pas de sens », a-t-il affirmé. Autres conditions nécessaires pour lever les contraintes : il faut une « couverture vaccinale de rappel élevée » et que « la surcharge hospitalière actuelle ait disparu, que les hôpitaux reviennent à un état de fonctionnement habituel et que les patients non-Covid puissent être traités sans délais, sans retard ». Le « Monsieur Vaccin » du gouvernement a souligné que l’exercice de prospective était « un terrain fragile », mais, selon lui, « ça peut aller assez vite », car l’incidence diminue « assez vite ».            Renforcement du passe le 15 février            Avant un éventuel retrait du passe vaccinal, ce dernier, entré en vigueur le 24 janvier, sera renforcé le 15 février. A cette date, la dose de rappel devra être réalisée dès trois mois après la fin de leur schéma vaccinal initial, et dans un délai de quatre mois maximum, pour les personnes majeures. Selon l’estimation du ministère, entre quatre et cinq millions de personnes de plus de 18 ans et un mois pourraient perdre leur passe dans une semaine.                              Lire aussi   Passe vaccinal : avec les nouvelles règles, votre document sera-t-il toujours valide le 15 février ?                   Une mesure qui devrait entraîner un « regain » des demandes de vaccination dans les jours qui précéderont et qui suivront le 15 février, selon le ministère de la santé, qui a effectué un point-presse mardi. « Tout le monde est sur le pied de guerre pour répondre à la demande », avec « des rendez-vous et des doses disponibles en quantité suffisantes », ainsi que des centres de vaccination et professionnels de ville « mobilisés », a assuré le ministère.             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/02/09/19-9">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La vice-présidente de la Commission européenne Vera Jourova prône un code de bonne conduite afin de réduire la diffusion de fausses informations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 « Calmez-vous, madame, ça va bien se passer » : l’opposition étrille « l’agressivité » de Gérald Darmanin envers Apolline de Malherbe                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Europe             « Les campagnes russes de désinformation sont pensées pour cibler les points faibles dans chaque société »      La vice-présidente de la Commission européenne Vera Jourova prône un code de bonne conduite afin de réduire la diffusion de fausses informations.          Propos recueillis par Stéphanie Le Bars et Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h19    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Vera Jourova, vice-présidente de la Commission européenne chargée des valeurs et de la transparence, à Bruxelles, le 1er février 2022.  JOHN THYS / AFP               Vera Jourova, vice-présidente tchèque de la Commission européenne, dirige les travaux menés par l’institution concernant la lutte contre les ingérences extérieures, la protection de la liberté des médias et la défense de l’Etat de droit.          Quels sont les moyens dont dispose l’Union européenne pour contrer les attaques hybrides (cyberattaques, campagnes de désinformation…) menées par la Russie dans la crise actuelle avec l’Ukraine ?          Le Kremlin utilise ces attaques permanentes depuis longtemps. La première chose que nous devons donc faire est de cesser d’être naïfs et de les sous-estimer. Les campagnes de désinformation sont pensées pour cibler les points faibles dans chaque société. Parfois, il s’agit de réinterpréter l’histoire, ailleurs, de convaincre les gens que la vie sous le régime soviétique était plus juste, plus sûre. Ce récit inonde les réseaux sociaux de beaucoup de pays, dont le mien, la République tchèque.          Dans le contexte de l’escalade des tensions avec l’Ukraine, les messages insistent sur le fait que l’Ukraine et l’OTAN) sont les agresseurs, que Kiev mène un génocide des populations russophones dans la région du Donbass… On a repéré 2 700 exemples de ce type en 2021. Cela montre un plan coordonné. Il est difficile de connaître l’impact de cette désinformation sur les opinions publiques, mais, en Slovaquie par exemple, un récent sondage montre que 44 % des habitants pensent qu’effectivement, l’OTAN est à l’origine de la crise entre la Russie et l’Ukraine. Confrontés à un tel lavage de cerveaux, imaginez les difficultés des gouvernements démocratiques pour convaincre leurs citoyens s’ils devaient agir dans cette crise…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise ukrainienne : entre désinformation et cyberattaques, le front invisible d’un conflit                 En Europe, nous voulons quasiment à tout prix préserver la liberté d’expression. Interdire des contenus ou des médias est une solution de dernier recours. Il faut donc que la propagation de fausses informations devienne plus coûteuse et moins aisée. C’est pourquoi la Commission travaille actuellement à la rédaction d’un code de bonnes pratiques, incitant les entreprises qui achètent de la publicité sur les réseaux à adopter des règles visant à réduire la diffusion de ces messages. Nous voulons aussi que les plates-formes embauchent davantage de personnes, journalistes ou fact-checkers, pour une meilleure distinction entre les faits, les opinons et les fausses informations. On aimerait que ce code soit signé et entre en vigueur d’ici au mois de mars.          Pourquoi les pays de l’ouest de l’Europe apparaissent-ils plus disposés au dialogue avec le Kremlin que les pays de l’Est ?        Il vous reste 56.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/09/vera-jourova-les-campagnes-russes-de-desinformation-sont-pensees-pour-cibler-les-points-faibles-dans-chaque-societe_6112947_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les campagnes russes de d\u00e9sinformation sont pens\u00e9es pour cibler les points faibles dans chaque soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-09T12:00:09+01:00","datePublished":"2022-02-09T12:00:09+01:00","dateModified":"2022-02-09T13:19:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Crise ukrainienne","Europe","Russie","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","M\u00e9dias","International"],"description":"La vice-pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Vera Jourova\u00a0pr\u00f4ne un code de bonne conduite afin de r\u00e9duire la diffusion de fausses informations.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
,{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/437/0/5245/2622/1342/696/60/0/3a8d314_104295251-000-8xc2gp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/09/19-10">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le ministre de l’éducation nationale se félicite depuis près de deux ans d’avoir maintenu les « écoles ouvertes ». Mais au fil des protocoles sanitaires, les critiques ont gonflé, soulignant de l’improvisation et une certaine désinvolture.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 « Calmez-vous, madame, ça va bien se passer » : l’opposition étrille « l’agressivité » de Gérald Darmanin envers Apolline de Malherbe                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Société       Éducation             Jean-Michel Blanquer, ministre poids lourd englué dans la crise sanitaire      Le ministre de l’éducation nationale se félicite depuis près de deux ans d’avoir maintenu les « écoles ouvertes ». Mais au fil des protocoles sanitaires, les critiques ont gonflé, soulignant de l’improvisation et une certaine désinvolture.          Par Mattea Battaglia, Sylvie Lecherbonnier et Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h19    Temps de Lecture 11 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Jeudi 13 janvier, les représentants du monde de l’école ne s’attendaient pas à recevoir un si bon accueil rue de Grenelle. Quelques heures plus tôt, ils battaient le pavé, avec 80 000 autres manifestants à travers la France, contre le ministre de l’éducation et son protocole sanitaire.          A 18 h 30, ils sont une quinzaine à être réunis dans la salle Condorcet de l’hôtel de Rochechouart. Face à eux, le premier ministre, Jean Castex, de qui est partie l’invitation, et un Jean-Michel Blanquer « dans ses petits souliers », diront des participants. Le ministre de la santé, Olivier Véran, positif au Covid-19, n’est présent qu’en « visio ». L’« opération déminage », au soir d’une journée de mobilisation inédite, sonne comme un désaveu pour le ministre de l’éducation. Ou du moins comme une reprise en main de la part de Matignon.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le recul des mathématiques au lycée, un nouveau front politique pour Jean-Michel Blanquer                 Depuis la rentrée de janvier, l’envolée des cas de SARS-CoV-2 à l’école et les queues devant les pharmacies pour tester les enfants cas contact ont fait basculer nombre de parents, à qui M. Blanquer a promis l’« école ouverte », dans le camp des mécontents. Ils y ont rejoint des rangs fournis d’enseignants, éreintés par deux ans de crise sanitaire, et par une énième évolution du protocole sanitaire.          Un message politique clair          Alors ce jeudi soir, Jean-Michel Blanquer se fait « plus discret » qu’à l’accoutumée, raconteront ses interlocuteurs. S’il tient le propos liminaire, il laisse très vite la parole au premier ministre, qui mène les échanges. Les syndicats expriment leurs attentes, chacun à leur tour, par ordre de représentativité. M. Blanquer écoute, Jean Castex relance. Cela dure trois heures trente. Un temps record, aux dires des protagonistes. Il est question des masques que les enseignants attendent depuis deux ans, des remplaçants qui font défaut, des capteurs de CO2 qui manquent, d’un « dialogue de sourds » qui s’est installé entre les parties prenantes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après la grève du 13 janvier, Jean-Michel Blanquer contraint au dialogue et à un changement de méthode                 Quand les organisations syndicales posent la question du bac – et de son possible report pour la troisième année consécutive –, c’est Jean Castex qui fixe le cap : « Je demande au ministre de l’éducation, sur le sujet des examens, de prendre toutes les décisions pour que des évolutions soient [décidées] dans les meilleurs délais », répond-il en substance. Ce sera chose faite le 28 janvier, avec l’annonce du report de mars à mai des épreuves de spécialité.          En quelques heures, ce jeudi, les organisations syndicales présentes sont passées d’une exaspération partagée au soulagement d’être enfin entendues. Le message politique est clair : à cent jours de l’élection présidentielle, le gouvernement n’entend pas laisser un front social se développer. « C’est comme ça qu’on a vécu ce moment-clé du 13 janvier, rapporte un syndicaliste. Matignon veut d’abord sauver le bilan éducation du quinquennat Macron, plus que de sauver Blanquer pour Blanquer. »        Il vous reste 79.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/09/jean-michel-blanquer-ministre-poids-lourd-englue-dans-la-crise-sanitaire_6112964_3224.html"},"headline":"Jean-Michel Blanquer, ministre poids lourd englu\u00e9 dans la crise sanitaire","dateCreated":"2022-02-09T14:00:18+01:00","datePublished":"2022-02-09T14:00:18+01:00","dateModified":"2022-02-09T16:19:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale se f\u00e9licite depuis pr\u00e8s de deux ans d\u2019avoir maintenu les \u00ab\u00a0\u00e9coles ouvertes\u00a0\u00bb. Mais au fil des protocoles sanitaires, les critiques ont gonfl\u00e9, soulignant de l\u2019improvisation et une certaine d\u00e9sinvolture.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
,{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/222/0/5900/2950/1342/696/60/0/3985422_571060922-jmug220118047.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/09/19-11">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Cinq mois après l’ouverture de l’audience, le principal accusé s’est longuement exprimé lors de son premier interrogatoire sur le fond du dossier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 « Calmez-vous, madame, ça va bien se passer » : l’opposition étrille « l’agressivité » de Gérald Darmanin envers Apolline de Malherbe                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Procès des attentats du 13-Novembre : Salah Abdeslam affirme n’avoir ni « tué » ni « blessé » quiconque      Cinq mois après l’ouverture de l’audience, le principal accusé s’est longuement exprimé lors de son premier interrogatoire sur le fond du dossier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Croquis représentant Salah Abdeslam, le 2 novembre 2021 au palais de justice de Paris.  BENOIT PEYRUCQ / AFP                 « Je n’ai tué personne et je n’ai blessé personne. Même une égratignure, je ne l’ai pas faite. » Ces mots sont ceux de Salah Abdeslam, le seul membre encore en vie des commandos qui ont fait 130 morts à Paris et Saint-Denis le 13 novembre 2015, mercredi 9 février, devant la cour d’assises spéciale de Paris. Cinq mois après l’ouverture de l’audience, le principal accusé du procès des attentats du 13-Novembre s’est longuement exprimé lors de son premier interrogatoire sur le fond du dossier.            « Depuis le début de cette affaire, on n’a cessé de me calomnier », a déclaré le Français de 32 ans, qui revendique toujours son adhésion au groupe Etat islamique (EI). « Je comprends que la justice veuille faire des exemples », mais elle envoie, selon lui, un « message ». « A l’avenir, quand un individu montera dans un métro ou un bus avec une valise remplie de 50 kilos d’explosifs et qu’au dernier moment il va se dire “je vais faire marche arrière”, il saura qu’il n’a pas le droit, sinon on va l’enfermer ou le tuer », a affirmé Salah Abdeslam.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, la vie « simple » d’avant de Salah Abdeslam                   Détailler son parcours            Son premier interrogatoire sur les faits depuis l’ouverture du procès, le 8 septembre, est prévu sur deux jours. Il ne sera questionné que sur la période antérieure à septembre 2015. La cour va notamment interroger Salah Abdeslam sur son basculement dans la radicalité, lui qui avait une réputation de « fêtard », adepte des casinos et des boîtes de nuit.              Il devrait être aussi entendu sur le séjour en Syrie de son frère Brahim – futur tueur des terrasses parisiennes – début 2015, et sur son ami Abdelhamid Abaaoud, qui deviendra le coordinateur des attentats parisiens. Un « chouette gars » avec qui il avait perdu contact, avait-il assuré aux policiers belges en février 2015. La cour devrait également tenter de faire la lumière sur un mystérieux voyage que Salah Abdeslam a lui-même fait en Grèce l’été suivant, avec l’un de ses coaccusés.            Salah Abdeslam avait gardé le silence pendant l’enquête, de manière quasi constante. Il avait parlé une fois pour dédouaner un coaccusé, une autre pour se lancer dans une tirade religieuse. Mais depuis le début du procès, il a largement fait connaître sa position : le premier jour, en se présentant comme un « soldat » de l’Etat islamique, puis plus tard, en déclarant que « le 13-Novembre était inévitable », à cause des interventions françaises en Syrie. Avant d’en appeler au « dialogue » pour éviter d’autres attaques, sous le regard atterré des parties civiles.            Depuis le début des interrogatoires des quatorze accusés présents devant la cour à la mi-janvier, deux de ses coaccusés ont exercé leur droit au silence. Le Suédois Osama Krayem d’abord, pour qui « ce procès est une illusion » et qui refuse d’assister aux audiences, puis le Belgo-Marocain Mohamed Bakkali. « Ma parole est toujours suspecte, elle n’a pas de valeur », a-t-il expliqué, résigné, à la cour.              La mère, la sœur et l’ex-petite amie de Salah Abdeslam, qui devaient témoigner ce mercredi, « ne viendront pas », a fait savoir le président de la cour d’assises spéciale de Paris, Jean-Louis Périès.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, le « M. Radicalisme » de Molenbeek et les mille nuances d’un concept                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/09/proces-des-attentats-du-13-novembre-salah-abdeslam-affirme-n-avoir-ni-tue-ni-blesse-quiconque_6112970_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: Salah Abdeslam affirme n\u2019avoir ni \u00ab\u00a0tu\u00e9\u00a0\u00bb ni \u00ab\u00a0bless\u00e9\u00a0\u00bb quiconque","dateCreated":"2022-02-09T14:26:02+01:00","datePublished":"2022-02-09T14:26:02+01:00","dateModified":"2022-02-09T15:57:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"description":"Cinq mois apr\u00e8s l\u2019ouverture de l\u2019audience, le principal accus\u00e9 s\u2019est longuement exprim\u00e9 lors de son premier interrogatoire sur le fond du dossier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/02/0/0/5120/2560/1342/696/60/0/9fc431b_5938234-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-12">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’initiative du parti allié à la majorité présidentielle vise à s’assurer qu’Eric Zemmour, Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon puissent valider leur candidature, par souci du pluralisme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       François Bayrou             Présidentielle 2022 : le MoDem à la rescousse des « gros candidats » en manque de parrainages      L’initiative du parti allié à la majorité présidentielle vise à s’assurer qu’Eric Zemmour, Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon puissent valider leur candidature, par souci du pluralisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h28, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le MoDem et son chef de file s’affichent en rempart de la démocratie et du pluralisme. François Bayrou avait proposé, dès le 20 janvier, auprès de l’Agence-France-Presse (AFP) que des maires centristes s’organisent en « réserve de signatures disponibles », afin de parrainer des candidats à l’élection présidentielle « légitimes » qui peinent à atteindre les 500 signatures. Cette réserve a, depuis, vu le jour. « Deux cents à trois cents élus MoDem réservent leurs parrainages pour l’instant », a affirmé, mercredi, au Monde Patrick Mignola, président du groupe des députés centristes, confirmant une information du Parisien.            L’initiative vise à s’assurer qu’Eric Zemmour, Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon, qui font régulièrement état de leurs difficultés à recueillir les 500 signatures d’élus nécessaires, malgré leur poids électoral mesuré dans les urnes ou dans les sondages, puissent valider leur candidature à l’élection présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Difficile récolte des parrainages pour Mélenchon, Le Pen et Zemmour                   « Personne ne comprendrait qu’ils ne soient pas qualifiés »            A la date du 8 février, dernière mise à jour du nombre des parrainages reçus par le Conseil constitutionnel, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a recueilli 224 signatures tandis qu’Eric Zemmour en a collecté, pour le moment, 149 et Marine Le Pen 139. Seuls Emmanuel Macron (926), puis Valérie Pécresse et Anne Hidalgo (939 et 652) ont, pour l’instant, dépassé le cap des 500 parrainages.                             Notre visuel :  explorez les parrainages obtenus par les candidats                   « Il s’agit de soutenir les candidats dont personne ne comprendrait qu’ils ne soient pas qualifiés », précise M. Mignola au Monde. « Nous pensons qu’il faut combattre les extrêmes par l’élection, pas par la sélection », a assumé le centriste auprès du Parisien. Fin janvier, M. Bayrou avait lui aussi avancé que cette réserve n’était pas « un [témoignage de] soutien, mais une démarche citoyenne de la part d’élus qui, soucieux de démocratie, ne voudraient pas pour autant s’engager ».              Cette réserve, émanant essentiellement de maires ruraux, pourrait être déclenchée dès la semaine prochaine, à quinze jours de la clôture du dépôt des parrainages. Pourrait-elle aussi servir à Mme Taubira, dernière candidate déclarée à gauche, qui n’a, pour l’instant, réuni que 36 signatures ? « Pas au point de participer à la malheureuse cacophonie de la gauche qui sera bien – peut-être trop – représentée », balaye M. Mignola auprès du Monde.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La règle des « 500 signatures », un système de parrainage des candidats à la présidentielle contesté et perfectible                   Marine Le Pen se dit « vraiment inquiète »            Les quelque 42 000 élus habilités à accorder leur parrainage ont jusqu’au vendredi 4 mars, 18 heures, pour faire parvenir leur signature par voie postale au Conseil constitutionnel. Marine Le Pen s’est dite, mercredi, « vraiment inquiète » concernant sa récolte de parrainages, au micro d’Europe 1. « Il y a beaucoup de maires qui pensent qu’on les a, parce qu’ils n’imaginent pas qu’une candidate arrivée au second tour de l’élection présidentielle puisse ne pas les avoir », a poursuivi la candidate d’extrême droite, avant d’ajouter : « Nous avons 400 et quelques [promesses de] parrainage (…) et il nous en manque 100. C’est un problème démocratique majeur. »            Maire de Pau, François Bayrou avait souligné à la fin du mois de janvier qu’il pourrait, « pourquoi pas », faire partie d’une telle réserve de parrainages, malgré son soutien actif à Emmanuel Macron. A cette date, il n’a, pour l’instant, pas accordé sa signature. Reste à savoir en faveur de quel candidat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : les maires au cœur de la bataille des parrainages                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/09/presidentielle-2022-le-modem-a-la-rescousse-des-gros-candidats-en-manque-de-parrainages_6112971_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: le MoDem \u00e0 la rescousse des \u00ab\u00a0gros candidats\u00a0\u00bb en manque de parrainages","dateCreated":"2022-02-09T14:28:27+01:00","datePublished":"2022-02-09T14:28:27+01:00","dateModified":"2022-02-09T16:20:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fran\u00e7ois Bayrou"],"keywords":["Fran\u00e7ois Bayrou","Modem","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019initiative du parti alli\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle vise \u00e0 s\u2019assurer qu\u2019Eric Zemmour, Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon puissent valider leur candidature, par souci du pluralisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/799/118/5912/2956/1342/696/60/0/568d176_5475609-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fran\u00e7ois Bayrou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/francois-bayrou/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-13">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le club anglais a infligé « la plus grosse amende possible » au défenseur, notamment visé par une pétition réclamant des poursuites et recueillant plus de 170 000 signatures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Football             Kurt Zouma sanctionné par son club après une vidéo montrant le footballeur français en train de maltraiter son chat      Le club anglais de West Ham a infligé « la plus grosse amende possible » au défenseur, notamment visé par une pétition réclamant des poursuites et ayant recueilli plus de 200 000 signatures.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h32, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Kurt Zouma, le 8 février 2022, lors du match opposant son club de West Ham à Watford.  GLYN KIRK / AFP                 Kurt Zouma, défenseur des Bleus et du club anglais de West Ham, provoque de vives réactions depuis la diffusion, mardi 8 février, de vidéos où on le voit frapper son chat.            Dans les deux clips diffusés sur Snapchat, que le tabloïd The Sun a relayés, on peut voir Zouma, 27 ans, poursuivre son chat dans sa maison de la banlieue de Londres, lui donner un coup de pied, avant de lui lancer une chaussure et, finalement, de lui donner une gifle sur le museau alors que l’animal est dans les bras d’un enfant.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En quelques années, le bien-être animal est devenu une cause politique                   Toute la scène se déroule avec des rires en arrière-plan et des émojis rieurs incrustés sur les images. Selon le Sun, le défenseur aux onze sélections en équipe de France aurait été furieux, car son chat aurait brisé un vase et arraché un luminaire. « Je tiens à m’excuser pour mes actions », a réagi Kurt Zouma dans un communiqué. « Il n’y a pas d’excuses pour mon comportement, que je regrette sincèrement. Je veux également dire à quel point je suis profondément désolé pour tous ceux qui ont été bouleversés par la vidéo. Je tiens à assurer à tous que nos deux chats vont parfaitement bien et sont en bonne santé. »              West Ham, le club qu’il a rejoint en août 2021 en provenance de Chelsea, a annoncé, mercredi, avoir infligé à son défenseur la « plus grosse amende possible ». Le montant maximal d’une amende qu’un club peut infliger à son joueur est généralement de deux semaines de salaire, ce qui, dans le cas du Français, s’élèverait à près de 300 000 euros. « Le joueur a immédiatement accepté l’amende et a demandé que le montant soit versé à une organisation de protection des droits des animaux », a précisé le club.            Une pétition en ligne            L’équipementier sportif Adidas a annoncé plus tard, dans la journée, avoir rompu le contrat le liant au footballeur. « Nous avons clos notre enquête et nous pouvons confirmer que Kurt Zouma n’est plus un athlète sous contrat avec Adidas », a affirmé l’entreprise basée en Allemagne dans un courriel à l’Agence France-Presse (AFP).            Le geste de Zouma est un « acte de violence gratuit, bête et méchant », a, pour sa part, réagi Noël Le Graët, le président de la Fédération française (FFF), dans une déclaration écrite transmise à l’AFP. « C’est un garçon connu pour être respectueux (…). Je note, cependant, ses excuses ; j’espère qu’il en tire la leçon qui s’impose », a-t-il ajouté.              Peu avant cette annonce, la Royal Society for the Prevention of Cruelty to Animals (RSPCA), la plus importante des associations de protection de la cause animale, a annoncé sur Twitter que les deux chats du joueur lui avaient été retirés : « Nous tenons à rassurer tout le monde sur le fait que nous enquêtons et que les chats sont en sécurité et que nous en prenons soin ». La veille, l’association avait qualifié la vidéo de « bouleversante ».            Une pétition, postée sur la plate-forme Change.org, recueillait plus de 200 000 signatures, mercredi après-midi. « Au Royaume-Uni, nous avons des lois contre la maltraitance des animaux, des lois qui devraient s’appliquer à tous, riches ou pauvres, célèbres ou non ! Nous demandons à la police métropolitaine et à la RSPCA de mener une enquête urgente et de poursuivre les auteurs de cet acte odieux », selon le texte de la pétition. L’affaire est remontée jusqu’au maire de Londres, Sadiq Khan, qui a qualifié les actes de Zouma de « méprisables ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans la jungle des pétitions en ligne, la défense de la cause animale se taille la part du lion                   « Voilà ce que ton chat ressent »            Le club de West Ham a tout de même aligné son défenseur en soirée contre Watford, pour la 24e journée de la Premier League. Lors de ce match remporté 1-0 et que Zouma a disputé dans son intégralité, le Français a été constamment hué par les supporteurs adverses, et parfois même par ceux de West Ham. A un moment, les fans de Watford ont chanté « voilà ce que ton chat ressent » en réaction à une faute commise par Josh King sur Kurt Zouma.              Son entraîneur David Moyes, qui « aime beaucoup les animaux », a justifié sa décision de le titulariser en expliquant que son travail était « de choisir la meilleure équipe et [que] Kurt en faisait partie ». « Certaines personnes en seront déçues et je comprends cela », a-t-il aussi admis. Un des sponsors de West Ham, Experience Kissimmee, un lieu de villégiature en Floride, a annoncé qu’il allait revoir ses liens financiers avec le club.            Le Dagenham and Redbridge FC, club de cinquième division, a annoncé qu’il allait prendre des sanctions contre le frère de Kurt Zouma, Yoan, qui y joue et qui a filmé la scène. Le joueur de 23 ans a fait part de ses « profonds regrets pour [sa] participation à la vidéo ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/09/le-footballeur-francais-kurt-zouma-maltraite-son-chat-dans-une-video-et-declenche-un-tolle_6112983_3242.html"},"headline":"Kurt Zouma sanctionn\u00e9 par son club apr\u00e8s une vid\u00e9o montrant le footballeur fran\u00e7ais en train de maltraiter son chat","dateCreated":"2022-02-09T15:32:11+01:00","datePublished":"2022-02-09T15:32:11+01:00","dateModified":"2022-02-09T18:48:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football","Plan\u00e8te","Condition animale"],"description":"Le club anglais a inflig\u00e9 \u00ab\u00a0la plus grosse amende possible\u00a0\u00bb au d\u00e9fenseur, notamment vis\u00e9 par une p\u00e9tition r\u00e9clamant des poursuites et recueillant plus de 170\u00a0000 signatures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/134/0/4000/1997/1342/696/60/0/e7e33ea_5496310-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-14">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Notion à la fois stigmatisante et valorisante, la radicalité est un vocable politique qui est en train de passer de la gauche à la droite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Débats       Notions             La radicalité, de l’analyse des racines à l’intransigeance de la pensée      Notion à la fois stigmatisante et valorisante, la radicalité est un vocable politique qui est en train de passer de la gauche à la droite.          Par Nicolas Truong         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. C’est le mot repoussoir. Ou bien une posture brandie comme un étendard. La radicalité est plus souvent employée pour discréditer une pensée et renvoyer à l’outrance, voire à la violence d’un mouvement ou d’un camp. Dans le langage courant, la radicalité se confond souvent avec l’extrémisme. Mais elle est parfois revendiquée afin de désigner l’urgence d’un constat ou l’intransigeance d’un combat.          Aujourd’hui, explique l’historien des idées François Cusset, l’usage du terme « radical » est « une stratégie de délégitimation de toute forme d’opposition politique non électorale, et une manière de renvoyer dos à dos l’extrême gauche et l’extrême droite, qui depuis toujours vise à faire passer le mouvement social pour un fascisme rouge, une hystérie politique dangereuse ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les trois « vagues » successives qui ont construit le féminisme moderne                 Actuellement, résument Valérie Bonnet, Béatrice Fracchiolla et Lilian Mathieu, chercheurs en sciences sociales qui ont coordonné un dossier de la revue Mots consacrée au sujet, « la radicalité peut autant être revendiquée comme un label valorisant – par ses connotations d’intransigeance, voire de rudesse politique, comme dans le cas du groupuscule néofasciste Unité radicale –, ou jouer comme un stigmate – comme lorsque le qualificatif de radical sert à disqualifier un féminisme considéré comme outrageusement hostile aux hommes ou trop exigeant » (« De la racine à l’extrémisme. Discours des radicalités politiques et sociales », Mots, n° 123, ENS éditions, juillet 2020).          Une radicalité « enracinée »          « Radical » est un mot forgé sur le bas latin radicalis, issu de radix, radicis (« racine »), qui désigne, depuis le XVe  siècle « ce qui tient à la racine, au principe d’un être ou d’une chose, donc ce qui est profond », rappelle le Dictionnaire historique de la langue française, dirigé par le linguiste Alain Rey (Le Robert, 2002). Nombre d’auteurs qui se réclament d’une certaine radicalité n’hésitent pas à renvoyer à son origine latine. Ainsi pour Marx, être radical, c’est « saisir les choses à la racine », écrit-il dans Critique de la philosophie du droit de Hegel (1844). Dans cette acception, la radicalité ce n’est pas l’extrémisme, mais tout d’abord une pensée conséquente de l’analyse des fondements (d’un problème, d’une question, d’une condition). Dans un usage plus courant, elle désigne l’intransigeance d’une pensée qui va jusqu’au bout de ses conséquences, parfois même une forme de rigorisme ou d’intégrisme. Toutefois, soutiennent l’historien Nicolas Lebourg et le politologue Xavier Crettiez, « la  “radicalité” a à voir avec les processus de “radicalisation” ». D’où la volonté des chercheurs de la décliner au pluriel, comme l’illustre la création du programme de recherche sur les « Violences et radicalités militantes ».        Il vous reste 50.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/09/la-radicalite-de-l-analyse-des-racines-a-l-intransigeance-de-la-pensee_6112956_3232.html"},"headline":"La radicalit\u00e9, de l\u2019analyse des racines \u00e0 l\u2019intransigeance de la pens\u00e9e","dateCreated":"2022-02-09T13:00:20+01:00","datePublished":"2022-02-09T13:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Notions"],"keywords":["Politique","Histoire","D\u00e9bats","Notions"],"description":"Notion \u00e0 la fois stigmatisante et valorisante, la radicalit\u00e9 est un vocable politique qui est en train de passer de la gauche \u00e0 la droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Truong"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Notions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/notions/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/09/19-15">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le nombre de victimes pourrait encore augmenter, alors que certains villages dans les zones les plus touchées restent coupés du monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Madagascar             A Madagascar, le bilan officiel du cyclone Batsirai passe à au moins 92 morts      Le nombre de victimes pourrait encore augmenter, alors que certains villages dans les zones les plus touchées restent coupés du monde.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h51, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Bureau national de gestion des risques et des catastrophes (BNGRC) recense plus de 94 000 sinistrés à la suite du passage du cyclone.  ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                 Le bilan humain du cyclone Batsirai, qui s’est éloigné de Madagascar lundi, est passé à 92 morts, selon un nouveau décompte annoncé par les autorités, mercredi 9 février. Le nombre de morts pourrait encore augmenter, alors que, dans les zones les plus touchées, certains villages restent coupés du monde.            Parmi ces victimes, soixante et onze ont été recensées dans le district d’Ikongo, dans l’est de l’île de l’océan Indien, a détaillé l’organisme public.              Le Bureau national de gestion des risques et des catastrophes (BNGRC), qui compile les éléments remontés des régions les plus touchées, notamment sur la côte orientale de l’île, avait annoncé trente morts, mardi.                              Lire aussi   A Madagascar, des dizaines de milliers de sinistrés après le passage du cyclone Batsirai                   Le BNGRC recense en outre plus de 94 000 sinistrés et près de 60 000 déplacés, alors que de nombreuses organisations non gouvernementales (ONG) et agences de l’Organisation des Nations unies (ONU) ont commencé à déployer des ressources et des équipes pour venir en aide aux victimes de ces pluies torrentielles.            Le cyclone, qui avait précédemment survolé l’île française de La Réunion, a frappé Madagascar dans la nuit de samedi à dimanche sur la côte orientale, dans une zone de 150 kilomètres de long, peu densément peuplée et agricole. Le cyclone s’est ensuite déplacé vers le centre, ravageant le « grenier à riz » du pays, ce qui fait craindre une crise humanitaire.              Batsirai a épargné la capitale, Antananarivo, et le principal port du pays, Tamatave (nord-est). Mais il a laissé un sillage de maisons détruites ou inondées, des écoles et des centres de soins ravagés et une vingtaine de routes ainsi que dix-sept ponts impraticables, ce qui complique considérablement les opérations de secours.            « Récoltes de riz perdues »            Des experts allemands sont arrivés dans le pays, un des plus pauvres de la planète, pour « appuyer la réponse humanitaire dans les zones de passage de Batsirai », précise le BNGRC, et des travaux sont en cours sur la voirie.            « Les rizières sont endommagées, les récoltes de riz perdues. C’est la principale culture des Malgaches et leur sécurité alimentaire sera sérieusement affectée dans les trois à six prochains mois si nous n’agissons pas immédiatement », a expliqué Pasqualina Disirio, directrice du Programe alimentaire mondial (PAM) dans le pays.              De nombreuses ONG, parmi lesquelles Action contre la faim, Handicap International, Save the Children ou Médecins du monde, s’étaient mobilisées en amont du cyclone, positionnant au préalable du matériel et des médicaments. Parallèlement à l’aide apportée par le gouvernement, elles ont porté assistance aux sinistrés : nourriture, soins de santé primaires et distribution de matériel de cuisine, de couvertures et de produits d’hygiène.            Ce nouveau coup dur survient alors qu’une grave sécheresse dans le Sud malgache a plongé plus d’un million de personnes dans la malnutrition aiguë, avec des poches de famine.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 10 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                                           Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Ve République  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/09/a-madagascar-le-bilan-officiel-du-cyclone-batsirai-passe-a-au-moins-quatre-vingts-morts_6112995_3212.html"},"headline":"A Madagascar, le bilan officiel du cyclone Batsirai passe \u00e0 au moins 92\u00a0morts","dateCreated":"2022-02-09T16:51:40+01:00","datePublished":"2022-02-09T16:51:40+01:00","dateModified":"2022-02-09T17:55:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Madagascar"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Le Monde Afrique","Madagascar"],"description":"Le nombre de victimes pourrait encore augmenter, alors que certains villages dans les zones les plus touch\u00e9es restent coup\u00e9s du monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/364/0/3499/1749/1342/696/60/0/0734aa8_ppp-ako108-africa-cyclone-0208-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Madagascar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/madagascar/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/09/19-16">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les 42 milliards d’euros mobilisés par l’Union européenne sont l’occasion d’attirer les investissements vers le premier pôle de compétences en microélectronique du continent, situé à Dresde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Allemagne             Semi-conducteurs : la « Silicon Saxony », en Allemagne, espère profiter du plan européen      Les 42 milliards d’euros mobilisés par l’Union européenne sont l’occasion d’attirer les investissements vers le premier pôle de compétences en microélectronique du continent, situé à Dresde.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 17h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un employé du fabricant de semi-conducteurs Bosch, à Dresde, en Allemagne, le 31 mai 2021.  JENS SCHLUETER / AFP               Berlin a salué, mardi 8 février, l’initiative annoncée par la Commission européenne le même jour pour soutenir la filière microélectronique à travers un plan d’investissement public à hauteur de 42 milliards d’euros. L’objectif est de doubler la part de marché de l’Europe en matière de semi-conducteurs, pour la faire passer de 10 % à 20 % d’ici à 2030.          L’Allemagne, qui paye actuellement au prix fort la pénurie de semi-conducteurs qui affecte son industrie automobile, veut profiter de ce plan pour attirer les investissements dans un secteur où elle s’estime bien placée. Le pôle de compétences de Dresde, en Saxe, baptisé « Silicon Saxony » depuis le début des années 2000, est le premier site européen consacré à la microélectronique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Semi-conducteurs : le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne                 Berlin espère notamment remporter les faveurs des géants du secteur, le taïwanais TSMC et l’américain Intel, en pourparlers avec le gouvernement pour investir dans leur outil de production en Europe. Dans une interview au quotidien allemand Handelsblatt, le 4 février, le patron d’Intel, Pat Gelsinger, a annoncé qu’il prendrait « dans les prochains mois » sa décision, très attendue, sur les lieux implantation de ses futures usines européennes.          Selon des sources proches du dossier, précise le quotidien, l’Allemagne aurait de bonnes chances d’être choisie par Intel… au même titre que la France et l’Italie, la Belgique ou les Pays-Bas, qui jouissent d’une longue tradition dans la microélectronique. Tout dépend des subventions que les gouvernements voudront bien accorder aux projets du patron américain, qui espère au moins 8 milliards d’euros.          Compétitivité technique          Si Intel se décidait pour l’Allemagne, ce serait un nouveau coup gagnant pour le pôle de Dresde, en Saxe. En juin 2021, la ville avait déjà célébré un investissement majeur : le groupe allemand Bosch, le plus gros sous-traitant automobile du monde, y a inauguré sa nouvelle usine de semi-conducteurs, pierre angulaire de sa stratégie dans la voiture autonome. L’investissement, de 1 milliard d’euros, fortement subventionné, est le plus important de l’histoire du groupe.          L’usine est la première de ce type construite en Allemagne depuis vingt ans. Dans la région, 70 000 personnes travaillent aujourd’hui dans le secteur, au sein de 2 500 entreprises, actives sur toute la chaîne de valeur. La bonne fortune actuelle de la cité de Saxe est une revanche pour un site industriel longtemps soutenu à bout de bras par les pouvoirs publics, à travers les revers de l’histoire et les retournements de conjoncture. La spécialité de microélectronique remonte à l’époque de la République démocratique allemande (RDA).        Il vous reste 54.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/09/en-allemagne-la-silicon-saxony-espere-profiter-du-plan-europeen-sur-les-semi-conducteurs_6112940_3234.html"},"headline":"Semi-conducteurs\u00a0: la \u00ab\u00a0Silicon Saxony\u00a0\u00bb, en Allemagne, esp\u00e8re profiter du plan europ\u00e9en","dateCreated":"2022-02-09T10:59:31+01:00","datePublished":"2022-02-09T10:59:31+01:00","dateModified":"2022-02-09T17:26:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Entreprises","Industrie","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","International","Europe","Allemagne"],"description":"Les 42\u00a0milliards d\u2019euros mobilis\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne sont l\u2019occasion d\u2019attirer les investissements vers le premier p\u00f4le de comp\u00e9tences en micro\u00e9lectronique du continent, situ\u00e9 \u00e0 Dresde.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/666/0/4802/2398/1342/696/60/0/b695a87_823705723-000-9b46z9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/09/19-17">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : Chloé Trespeuch médaillée d’argent en snowboardcross, nouvelle désillusion pour Mikaela Shiffrin   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Huit ans après, Chloé Trespeuch est remontée sur un podium olympique en décrochant la médaille d’argent en snowboardcross, le 9 février, à Zhangjiakou (Chine).  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 Nouvelle journée et nouvelle médaille pour la délégation française. En bronze, il y a huit ans à Sotchi (Russie), Chloé Trespeuch est montée d’une marche en décrochant l’argent en snowboardcross, mercredi 9 février. Avec cette médaille – la 5e en argent pour le contingent français, la 6e en tout à Pékin –, la Savoyarde perpétue une tradition : depuis son apparition aux JO de Turin en 2006, le snowboardcross a toujours apporté une médaille à la France. De son côté, Julia Pereira de Sousa, vice-championne olympique en 2018, n’a pas pu rééditer son exploit. La Tricolore de 20 ans a chuté alors qu’elle était en tête de sa demi-finale. Elle a tout de même remporté la « petite finale », finissant ainsi à la cinquième place.            MÉDAILLE D'ARGENT POUR CHLOÉ TRESPEUCH 🇫🇷 !!! 🤩  Après le bronze à Sotchi en 2014, la Française remporte une deuxiè… https://t.co/TDrBsG2NKJ— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Il n’y a pas eu de miracle pour Nastasia Noens. La Française de 33 ans, qui disputait ses derniers Jeux olympiques, a terminé 19e du slalom femmes remporté par Petra Vlhova. Après son échec sur le géant lundi 7 février (14e), la Slovaque a failli connaître la même mésaventure en ne signant que le 8e temps de la première manche, avant de se rattraper et décrocher le premier titre en ski alpin de son pays.              Si l’épreuve sur tremplin normal de combiné nordique a sacré l’Allemand Vinzenz Geiger, elle n’a pas souri aux Français. Douzième après le concours de saut à ski, Mattéo Baud, premier Tricolore, a finalement terminé à la 18e place, tandis que Laurent Muhlethaler et Gaël Blondeau se sont classés respectivement 28e et 31e. Quant à Antoine Gérard, ses rêves de podium se sont envolés dès le premier saut à cause… d’un trou, dans sa combinaison, qui lui a valu une disqualification.            ⛷️ Triste mésaventure pour le Français Antoine Gérard, disqualifié en combiné nordique.


<article-nb="2022/02/09/19-18">
<filnamedate="20220209"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220209"><AAMMJJHH="2022020919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Mortalité due au Covid-19, inflation, limitations du droit de vote par des majorités républicaines… Meurtrie, la communauté afro-américaine attend des gestes de la part du président démocrate.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Politique « Convoi de la liberté » : une mobilisation qui s’immisce dans la campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen revient sur la retraite à 60 ans, sans prévenir ses équipes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un compte universel de formation permettrait de faire l’union sacrée autour de la gestion des compétences »   Mathias Nirman Fondateur de Chefcab, cabinet de conseil spécialisé dans les champs de l’emploi et la formation              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Claude Evin : « Les groupes privés ont, en partie, pris leur place dans le secteur des Ehpad par manque d’argent public »   Claude Evin Ancien ministre de la santé                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Et si le ministère se chargeait (vraiment) de l’éducation nationale ? »   Roger-François Gauthier Spécialiste de l'éducation comparée                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Allez visiter nos prisons, leurs cellules ! »   Dominique Simonnot Contrôleuse générale des lieux de privation de liberté              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Pour toujours » : deux hommes et deux enfants font fondre l’Italie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aux origines du populisme. Histoire du boulangisme (1886-1891) », de Bertrand Joly : quand la République tenait bon                   Culture « Chine : le drame ouïghour », sur Arte : la genèse des camps de concentration au Xinjiang                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Enquête sur un scandale d’Etat » : un thriller paranoïaque sur fond de trafic de drogue             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       États-Unis             Joe Biden confronté à la déception de l’électorat noir      Mortalité due au Covid-19, inflation, limitations du droit de vote par des majorités républicaines… Meurtrie, la communauté afro-américaine attend des gestes de la part du président démocrate.          Par Piotr Smolar(Atlanta (Géorgie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 02h46, mis à jour à 14h39    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Joe Biden avec la famille de Martin Luther King Jr. devant la crypte du révérend, à Atlanta, en Géorgie, le 11 janvier 2022.  JIM WATSON / AFP               On peut appeler cela un pèlerinage politique incontournable. Le 12 janvier, en déplacement à Atlanta (Géorgie), Joe Biden s’est recueilli devant la tombe de Martin Luther King, au centre construit à sa mémoire. Il cherchait ainsi une reconnexion symbolique avec une frange de l’électorat décisive dans sa victoire en 2020. Si Joe Biden s’était attardé dans la boutique de souvenirs, au milieu des mugs, des tee-shirts et des stylos, il aurait peut-être lu cette citation de l’icône des droits civiques, déclinée sur des magnets colorés destinés à des frigos philosophes : « Nos vies commencent à finir le jour où nous devenons silencieux au sujet des choses qui importent. »           Il serait faux de dire que le président américain a été silencieux, jusqu’à lors, à propos des préoccupations de la communauté noire. Le problème se situe plutôt dans ses priorités – essentiellement économiques – et la pénible traduction de ses intentions en actes lorsqu’il s’agit des droits des minorités. D’où une déception prégnante, en particulier à Atlanta, l’un des hauts lieux de la lutte pour l’égalité civique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le Parti démocrate américain semble de plus en plus s’aliéner les personnes de couleur »                 Quelques absences ont été remarquées ce jour-là parmi les invités au centre universitaire, lorsque Joe Biden a pris la parole pour annoncer la poursuite de « la bataille pour l’âme de l’Amérique ». « On est au-delà des discours », a expliqué LaTosha Brown, cofondatrice de l’organisation Black Voters Matter. « Problème d’agenda », a prétendu Stacey Abrams, figure militante du Parti démocrate.  « J’ai été derrière eux pendant toute ma carrière », s’est justifié Joe Biden, le 19 janvier, reconnaissant tout juste un problème de « communication ».          La question du droit de vote          La précipitation avec laquelle, une semaine plus tard, la Maison Blanche a confirmé son intention de désigner une Afro-Américaine comme candidate à la Cour suprême pour succéder à Stephen Breyer a été parlante. Elle a donné le sentiment que ce critère d’origine prévalait sur la compétence. Un soupçon injuste pour les magistrates de valeur le plus souvent citées dans la presse. Mais la Maison Blanche ne veut pas tergiverser : pour une fois, elle peut envoyer un message positif et concret à la communauté noire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au sud d’Atlanta, des Afro-Américains rêvent d’un refuge sûr                 Les études d’opinion indiquent un décrochage de cet électorat. Plusieurs facteurs entrent en compte. Le premier est le Covid-19, son taux de mortalité plus élevé au sein des minorités et la perception négative des obligations de vaccination que la Maison Blanche a voulu imposer dans certaines entreprises. Ensuite, malgré un taux de chômage historiquement bas dans le pays, les Noirs américains sont durement touchés par l’inflation – 7 % en un an.        Il vous reste 63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/09/joe-biden-face-a-la-deception-de-l-electorat-noir_6112881_3210.html"},"headline":"Joe Biden confront\u00e9 \u00e0 la d\u00e9ception de l\u2019\u00e9lectorat noir","dateCreated":"2022-02-09T02:46:25+01:00","datePublished":"2022-02-09T02:46:25+01:00","dateModified":"2022-02-09T14:39:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Mortalit\u00e9 due au Covid-19, inflation, limitations du droit de vote par des majorit\u00e9s r\u00e9publicaines\u2026 Meurtrie, la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine attend des gestes de la part du pr\u00e9sident d\u00e9mocrate.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Atlanta (G\u00e9orgie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/100/0/6048/3024/1342/696/60/0/fad67ad_622779325-000-9vy8wa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
