<FILE-date="2022/11/24/19">

<article-nb="2022/11/24/19-1">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ En conclusion du cinquième jour du Mondial, la Seleçao de Neymar est opposée, jeudi 24 novembre à 20 heures, à la Serbie, dans le groupe G.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Brésil - Serbie, en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022 En conclusion du cinquième jour du Mondial, la Seleçao de Neymar est opposée, jeudi 24 novembre à 20 heures, à la Serbie, dans le groupe G.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il était une fois dans « Le Monde »                     « Il paraîtrait que tout ce qui est Brésil est d’or, que ces gens sont tous des magiciens, comme d’autres sont toutes rousses, qu’ils sont nés comme Pelé, faits pour cela. C’est, alors, que les magiciens brésiliens ont perdu leur poudre de perlimpinpin, l’alchimique secret du football philosophale. Les magiciens endorment le spectateur autant que l’adversaire. »          En 1986, Pierre Georges conte la victoire brésilienne face à la Pologne (4-0), en huitièmes de finale, à Guadalajara. Une victoire large, quoique trompeuse tant le Brésil de Socrates (buteur ce jour-ci) ne séduit pas. Elle sera d’ailleurs éliminée au tour suivant, en quarts de finale, par l’équipe de France (1-1, 4-3 aux t.a.b.).             Lire aussi :     Fantômes et magiciens                        18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 4 live dans la journée avec vous ; dites le moi franchement, mon cas est-il  désespéré ?    Edgar Dien But          L’amour n’est jamais désespéré.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment est-ce que le Brésil s'est relevé de la défaite contre l'Allemagne en 2014 ? Est-ce que les deux équipes se sont de nouveau affrontées depuis ?     Ahem         Les deux équipes se sont défiées à deux reprises depuis la correction infligée en 2014 (7-1). Le Brésil s’était imposé 1-0 en 2018 avant un match nul en 2020 (0-0).                    18:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  C’est beau un stade la nuit (qui tombe à 17h à Doha). Ce Brésil - Serbie va se dérouler dans le stade de Lusail qui peut accueillir 80 000 personnes et risque d’être surtout jaune ce soir. Les Brésiliens sont en force, les Serbes, eux, doivent être devant leur télé.                                 18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Ghana réduit l’écart !        Fin de match folle entre le Portugal et le Ghana. Les Black Stars viennent de réduire l’écart grâce à Osman Bukari. Il n’est pas trop tard pour rejoindre Valentin et Grégor puisque neuf minutes de temps additionnel viennent d’être annoncées.             Lire aussi :   Portugal - Ghana en direct : Osman Bukari permet aux Ghanéens d’y croire encore                        18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un air de déjà vu        Les deux équipes figuraient déjà dans le même groupe lors du Mondial 2018. Dans la poule E de la Coupe du monde russe, se trouvaient également la Suisse et le Costa Rica. Programmée en troisième et dernière journée du premier tour, le Brésil s’était imposé 2-0 grâce à des buts de Paulinho et Thiago Silva.                              18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Portugal reprend l’avantage au score !        Le match s’emballe chez Grégor et Valentin. André Ayew avait égalisé pour le Ghana mais Joao Felix puis Rafael Leao viennent d’inscrire deux buts en deux minutes. 3-1 pour la Seleçao !             Lire aussi :   Portugal - Ghana en direct : Rafael Leao et Joao Felix permettent aux Portugais de faire le break                        18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Serbie vise les huitièmes        Un groupe homogène mais ouvert : la Serbie peut croire légitimement à s’extirper de la poule G composée du Brésil, de la Suisse et du Cameroun. Ce serait une performance pour la nation des Balkans qui n’a jamais participé aux huitièmes de finale depuis l’explosion de la Yougoslavie malgré trois participations. Voici la fiche « non officielle » de la Serbie.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Serbie                        18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cristiano Ronaldo libère le Portugal !        Sur penalty, CR7 a ouvert le score pour le Portugal face au Ghana. Une rencontre que vous pouvez suivre en direct en rejoignant Grégor Brandy et Valentin Moinard.             Lire aussi :   Portugal - Ghana en direct : Cristiano Ronaldo libère la Seleçao sur pénalty                        18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est ce que vous préférez Neymar ou Djoko?    DZDRANCY         Oui. (Une façon de ne pas répondre à la question).                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Brésil, grand favori        Cela faisait un moment que le Brésil ne s’était pas présenté avec autant d’armes lors d’une Coupe du monde. Cinq fois champions du monde, les Brésiliens nourrissent d’énormes ambitions dans les pas d’un Neymar en pleine forme. Sur les douze dernières éditions, la Seleçao n’a été éliminée avant les quarts de finale qu’en 1990. En 2018, elle avait été sortie par la Belgique (2-1). Dégustez notre fiche « non officielle » du Brésil.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Brésil                        18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous !        Bonjour et bienvenue sur ce live consacré à la deuxième rencontre du groupe G entre le Brésil et la Serbie. On ne cache pas notre impatience de voir la Seleçao débuter ce Mondial 2022.          Venez nombreux passer cette soirée en notre compagnie et nous illuminer de vos commentaires tout au long de la partie. Bon match !                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Brésil et la Serbie, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième rencontre du groupe G, entre l’un des grands favoris du Mondial, le Brésil, et la Serbie.         Où ? Au stade de Lusail, à Lusail (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Vincent Daheron depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition probable des équipes :         Brésil         Alisson - Danilo, T. Silva (cap.), Marquinhos, A. Telles - Paqueta, Casemiro - Raphinha, Neymar, Vinicius Jr - Richarlison.         Sélectionneur : Tite.         Serbie         V. Milinkovic-Savic - Milenkovic, Veljkovic, S. Pavlovic - Zivkovic, Lukic, Gudelj, Kostic - S. Milinkovic-Savic, D. Tadic (cap.) - Vlahovic.         Sélectionneur : Dragan Stojkovic.         Qui arbitre ? L’Iranien Alireza Faghani.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Lutz Huelle et Alexandra Bircken liés corps et art.         A lire en attendant         Sûr de ses forces, le Brésil entame sa conquête d’une sixième étoile face à la Serbie         Le Brésil, grand favori, entre en scène         La détection semi-automatique du hors-jeu, dernière-née de l’arbitrage et déjà « star » du Mondial         La fiche « non officielle » du Brésil         La fiche « non officielle » de la Serbie         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-24T17:00:21+00:00","coverageEndTime":"2022-11-25T05:00:21+00:00","headline":"Br\u00e9sil - Serbie, en direct\u00a0: suivez le\u00a0match de\u00a0la\u00a0Coupe du\u00a0monde 2022","description":"En conclusion du cinqui\u00e8me jour du Mondial, la Sele\u00e7ao de Neymar est oppos\u00e9e, jeudi\u00a024\u00a0novembre \u00e0 20 heures, \u00e0 la Serbie, dans le groupe G.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Brésil - Serbie, en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En conclusion du cinqui\u00e8me jour du Mondial, la Sele\u00e7ao de Neymar est oppos\u00e9e, jeudi\u00a024\u00a0novembre \u00e0 20 heures, \u00e0 la Serbie, dans le groupe G.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/aadc158_1669046340797-2-3-bresil-serbie.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-11-24T17:00:21+00:00"
,"endDate":"2022-11-25T05:00:21+00:00"
                \u00ab\u00a0Il para\u00eetrait que tout ce qui est Br\u00e9sil est d\u2019or, que ces gens sont tous des magiciens, comme d\u2019autres sont toutes rousses, qu\u2019ils sont n\u00e9s comme Pel\u00e9, faits pour cela. C\u2019est, alors, que les magiciens br\u00e9siliens ont perdu leur poudre de perlimpinpin, l\u2019alchimique secret du football philosophale. Les magiciens endorment le spectateur autant que l\u2019adversaire.\u00a0\u00bb          En 1986, Pierre Georges conte la victoire br\u00e9silienne face \u00e0 la Pologne (4-0), en huiti\u00e8mes de finale, \u00e0 Guadalajara. Une victoire large, quoique trompeuse tant le Br\u00e9sil de Socrates (buteur ce jour-ci) ne s\u00e9duit pas. Elle sera d\u2019ailleurs \u00e9limin\u00e9e au tour suivant, en quarts de finale, par l\u2019\u00e9quipe de France (1-1, 4-3 aux t.a.b.).             Lire aussi :     Fant\u00f4mes et magiciens          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/5af9535_1669286064125-1986-06-18-fantoi-mes-et-magiciens-page-0001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il \u00e9tait une fois dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-24T18:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#746956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:54:45+00:00","articleBody":"    4 live dans la journ\u00e9e avec vous ; dites le moi franchement, mon cas est-il  d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 ?    Edgar Dien But          L\u2019amour n\u2019est jamais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/aadc158_1669046340797-2-3-bresil-serbie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil - Serbie, en direct\u00a0: suivez le\u00a0match de\u00a0la\u00a0Coupe du\u00a0monde 2022","dateModified":"2022-11-24T17:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#746939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:52:36+00:00","articleBody":"    Comment est-ce que le Br\u00e9sil s'est relev\u00e9 de la d\u00e9faite contre l'Allemagne en 2014 ? Est-ce que les deux \u00e9quipes se sont de nouveau affront\u00e9es depuis ?     Ahem         Les deux \u00e9quipes se sont d\u00e9fi\u00e9es \u00e0 deux reprises depuis la correction inflig\u00e9e en 2014 (7-1). Le Br\u00e9sil s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 1-0 en 2018 avant un match nul en 2020 (0-0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/aadc158_1669046340797-2-3-bresil-serbie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil - Serbie, en direct\u00a0: suivez le\u00a0match de\u00a0la\u00a0Coupe du\u00a0monde 2022","dateModified":"2022-11-24T17:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#746933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:52:20+00:00","articleBody":"     C\u2019est beau un stade la nuit (qui tombe \u00e0 17h \u00e0 Doha). Ce Br\u00e9sil - Serbie va se d\u00e9rouler dans le stade de Lusail qui peut accueillir 80 000 personnes et risque d\u2019\u00eatre surtout jaune ce soir. Les Br\u00e9siliens sont en force, les Serbes, eux, doivent \u00eatre devant leur t\u00e9l\u00e9.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/295f64d_1669312154769-20221124-182655.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil - Serbie, en direct\u00a0: suivez le\u00a0match de\u00a0la\u00a0Coupe du\u00a0monde 2022","dateModified":"2022-11-24T17:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#746909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:50:04+00:00","articleBody":"     Fin de match folle entre le Portugal et le Ghana. Les Black Stars viennent de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart gr\u00e2ce \u00e0 Osman Bukari. Il n\u2019est pas trop tard pour rejoindre Valentin et Gr\u00e9gor puisque neuf minutes de temps additionnel viennent d\u2019\u00eatre annonc\u00e9es.             Lire aussi :   Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/aadc158_1669046340797-2-3-bresil-serbie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Ghana r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#743416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:45:04+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes figuraient d\u00e9j\u00e0 dans le m\u00eame groupe lors du Mondial 2018. Dans la poule E de la Coupe du monde russe, se trouvaient \u00e9galement la Suisse et le Costa Rica. Programm\u00e9e en troisi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e du premier tour, le Br\u00e9sil s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 2-0 gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Paulinho et Thiago Silva.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/aadc158_1669046340797-2-3-bresil-serbie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un air de d\u00e9j\u00e0 vu","dateModified":"2022-11-24T17:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#746805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:41:22+00:00","articleBody":"     Le match s\u2019emballe chez Gr\u00e9gor et Valentin. Andr\u00e9 Ayew avait \u00e9galis\u00e9 pour le Ghana mais Joao Felix puis Rafael Leao viennent d\u2019inscrire deux buts en deux minutes. 3-1 pour la Sele\u00e7ao\u00a0!             Lire aussi :   Portugal - Ghana en direct\u00a0: Rafael Leao et Joao Felix permettent aux Portugais de faire le break          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/aadc158_1669046340797-2-3-bresil-serbie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Portugal reprend l\u2019avantage au score\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#743397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:30:02+00:00","articleBody":"     Un groupe homog\u00e8ne mais ouvert\u00a0: la Serbie peut croire l\u00e9gitimement \u00e0 s\u2019extirper de la poule G compos\u00e9e du Br\u00e9sil, de la Suisse et du Cameroun. Ce serait une performance pour la nation des Balkans qui n\u2019a jamais particip\u00e9 aux huiti\u00e8mes de finale depuis l\u2019explosion de la Yougoslavie malgr\u00e9 trois participations. Voici la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de la Serbie.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe de Serbie          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/c3baa84_1668607023951-fiche-serbie-mediaappel.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Serbie vise les huiti\u00e8mes","dateModified":"2022-11-24T17:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#746750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:28:29+00:00","articleBody":"     Sur penalty, CR7 a ouvert le score pour le Portugal face au Ghana. Une rencontre que vous pouvez suivre en direct en rejoignant Gr\u00e9gor Brandy et Valentin Moinard.             Lire aussi :   Portugal - Ghana en direct\u00a0: Cristiano Ronaldo lib\u00e8re la Sele\u00e7ao sur p\u00e9nalty          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/aadc158_1669046340797-2-3-bresil-serbie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cristiano Ronaldo lib\u00e8re le Portugal\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:28:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#746705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:19:07+00:00","articleBody":"    Est ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez Neymar ou Djoko?    DZDRANCY         Oui. (Une fa\u00e7on de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 la question).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/aadc158_1669046340797-2-3-bresil-serbie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil - Serbie, en direct\u00a0: suivez le\u00a0match de\u00a0la\u00a0Coupe du\u00a0monde 2022","dateModified":"2022-11-24T17:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#743361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:15:01+00:00","articleBody":"     Cela faisait un moment que le Br\u00e9sil ne s\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9sent\u00e9 avec autant d\u2019armes lors d\u2019une Coupe du monde. Cinq fois champions du monde, les Br\u00e9siliens nourrissent d\u2019\u00e9normes ambitions dans les pas d\u2019un Neymar en pleine forme. Sur les douze derni\u00e8res \u00e9ditions, la Sele\u00e7ao n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e avant les quarts de finale qu\u2019en 1990. En 2018, elle avait \u00e9t\u00e9 sortie par la Belgique (2-1). D\u00e9gustez notre fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb du Br\u00e9sil.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du Br\u00e9sil          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/17b15b3_1668597972964-fiche-bresil-mediaappel.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil, grand favori","dateModified":"2022-11-24T17:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html#743357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/bresil-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151479_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:00:03+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me rencontre du groupe G entre le Br\u00e9sil et la Serbie. On ne cache pas notre impatience de voir la Sele\u00e7ao d\u00e9buter ce Mondial 2022.          Venez nombreux passer cette soir\u00e9e en notre compagnie et nous illuminer de vos commentaires tout au long de la partie. Bon match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/aadc158_1669046340797-2-3-bresil-serbie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/aadc158_1669046340797-2-3-bresil-serbie.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/24/19-2">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le Pas-de-Calais est devenu officiellement, mercredi, département étape du futur relais de la flamme, entre avril et juillet 2024. Plusieurs départements ont refusé de s’associer à cette opération du Comité d’organisation des Jeux en raison des 180 000 euros à acquitter.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : le relais de la flamme mobilisera une soixantaine de départements, mais son coût suscite des tensions      Le Pas-de-Calais est devenu officiellement, mercredi, département étape du futur relais de la flamme, entre avril et juillet 2024. Plusieurs départements ont refusé de s’associer à cette opération du Comité d’organisation des Jeux en raison des 180 000 euros à acquitter.          Par Agathe Beaudouin(Nîmes, correspondante ), Hélène Pommier, Florence Traullé(Lille, correspondante) et Philippe Le Coeur         Publié le 26 octobre 2022 à 13h31, republié à 16h46, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Relais de la flamme olympique de Tokyo 2020, le 23 juillet 2021, à Tokyo, avant la cérémonie d’ouverture.  YUKI IWAMURA / AFP               Pour le Pas-de-Calais, c’est signé. Le département sera l’une des étapes officielles du relais de la flamme olympique, entre avril et juillet 2024. Jean-Claude Leroy (Parti socialiste, PS), le président du conseil départemental, et Thierry Rey, conseiller spécial du Comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (Cojop) de Paris 2024, ont paraphé, mercredi 23 novembre, une convention qui acte ce futur passage.          Deux jours plus tôt, la Vendée avait fait de même. A l’image d’autres départements ces dernières semaines. Au total, une soixantaine d’entre eux (sur 101) ont répondu à l’appel à candidatures lancé par le Cojop pour être associés à ce relais qui cheminera à travers la France. La liste exacte de ces départements étapes ne sera communiquée que début 2023 et il faudra attendre mi-2023 pour connaître le détail précis du tracé - l’objectif étant de passer dans environ 700 villes.          Dans le récit officiel des Jeux, ce relais de la flamme symbolise « le partage de l’esprit olympique ». C’est ce que l’on en attend dans le Pas-de-Calais : « Nous sommes dans des terres de gens simples qui aiment les sports populaires. Les JO, c’est exceptionnel, une marche que nous ne pouvons pas rater, une proposition qui a du sens », explique Ludovic Loquet, vice-président chargé du sport et des grands événements sportifs.          Le discours est identique chez le voisin du Nord. « Il faut profiter de ce genre de manifestations pour emporter les populations, témoigner de l’amour que nous portons aux valeurs de l’olympisme. C’est une chance ! », avance François-Xavier Cadart (divers droite), vice-président du conseil départemental délégué au sport.          « Pour un événement d’un jour, c’est une somme énorme »          La mise en place du relais n’a pas suscité partout une telle adhésion. Plusieurs départements ont ostensiblement refusé de s’y associer : la Creuse a été la première à l’annoncer, suivie, en février, par une dizaine d’autres collectivités. Au cœur de ce refus : les 180 000 euros (toutes taxes comprises) à acquitter au Cojop. « Tout simplement impossible », relève Marie-Christine Bunlon (Les Républicains, LR), vice-présidente du conseil de la Creuse chargée des sports.          « La flamme au pont du Gard, l’image aurait été belle. Mais pour un événement d’un jour, c’est une somme énorme », appuie Vincent Bouget, conseiller départemental du Gard (dirigé par une union de la gauche), délégué aux sports. « Et c’est sans compter les animations à organiser, qui font que l’on arrive facilement à 250 000 euros », ajoute le président du conseil de la Haute-Vienne, Jean-Claude Leblois (PS), pour qui « marchandiser » le passage de la flamme apparaît « contraire aux valeurs olympiques ».        Il vous reste 64.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/24/jo-2024-le-relais-de-la-flamme-olympique-mobilisera-une-soixantaine-de-departements-mais-suscite-des-tensions_6147417_3243.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: le relais de la flamme mobilisera une soixantaine de d\u00e9partements, mais son co\u00fbt suscite des tensions","dateCreated":"2022-11-24T16:46:39+01:00","datePublished":"2022-11-24T16:46:39+01:00","dateModified":"2022-11-24T17:07:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024"],"description":"Le Pas-de-Calais est devenu officiellement, mercredi, d\u00e9partement \u00e9tape du futur relais de la flamme, entre avril et juillet\u00a02024. Plusieurs d\u00e9partements ont refus\u00e9 de s\u2019associer \u00e0 cette op\u00e9ration du Comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux en raison des 180\u00a0000 euros \u00e0 acquitter.","author":[{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
,{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Pommier"}
,{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Le Coeur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/23/410/0/4913/2456/1342/671/60/0/7c55576_5263355-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-3">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Derrière sa superstar Neymar et épargnée par les blessures, la Seleçao aborde le Mondial au Qatar avec plus de certitudes collectives que lors des précédentes éditions. Premier défi, jeudi 24 novembre, face aux outsiders serbes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : sûr de ses forces, le Brésil entame sa conquête d’une sixième étoile face à la Serbie      Derrière sa superstar Neymar et épargnée par les blessures, la Seleçao aborde le Mondial au Qatar avec plus de certitudes collectives que lors des précédentes éditions. Premier défi, jeudi 24 novembre, face aux outsiders serbes.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des décorations dans le quartier de Ceilandia, à Brasilia, le 17 novembre 2022.  ADRIANO MACHADO / REUTERS                 Un sélectionneur du Brésil sans ambition serait un oxymore. Et Tite, à 61 ans, actuel détenteur du très convoité siège sur le banc de la Seleçao, ne manque guère de certitudes. « On a atteint la Coupe du monde, maintenant il est temps d’atteindre la finale et d’être champions du monde. Voilà la vérité », assénait le technicien brésilien en juin, interrogé par The Guardian.            Un sélectionneur devrait-il faire profil bas ? « Au contraire, au Brésil, personne ne comprendrait si notre entraîneur ne visait pas le titre, rétorque l’ancien attaquant Sonny Anderson. Le peuple brésilien ne veut pas entendre son sélectionneur dire “on va essayer de la gagner”. Avec une équipe pareille, affirmer son intention de victoire finale, c’est juste assumer notre statut. »                 Les joueurs – successeurs des Pelé, Zagallo, Tostao, et autres Garrincha – à la tunique jaune frappée de cinq étoiles se savent attendus au moment d’entrer dans la compétition face à la Serbie, jeudi 24 novembre. « C’est la seule équipe qui arrive avec des certitudes », observe Omar da Fonseca. Pour l’ancien joueur argentin, désormais consultant pour les chaînes du réseau BeIN Sports, le Brésil offre des garanties de stabilité dans cette Coupe du monde au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre) où l’incertitude règne.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Brésil                   Automnal, intercalé au chausse-pied dans un calendrier compressé, le Mondial 2022 est une plongée dans une terra incognita – et pas uniquement parce qu’il se déroule au Qatar. Entre les blessures, les joueurs fatigués et l’absence de préparation, bien malin qui pourra anticiper ses résultats. « Beaucoup de sélections sont dans la même situation d’incertitude que nous, comme la France ou l’Allemagne. Je pense que ce sera un tournoi très ouvert », a résumé le sélectionneur anglais, Gareth Southgate, avant la compétition.            Pourtant, le Brésil fait l’unanimité chez les observateurs. « Pour l’avoir regardé ces dernières années, c’est mon favori », a exposé Jürgen Klinsmann. Interrogé par la FIFA à quelques jours de la compétition, l’ancien joueur et entraîneur allemand s’est dit « vraiment impressionné par la manière dont les Brésiliens ont dominé leur phase de qualification, alors que l’Amérique du Sud est sans doute le continent où il est le plus dur de se qualifier ».            « Briser la domination européenne »            Eliminés en quarts de finale du dernier Mondial par la Belgique (1-2), au terme d’un match « tellement beau » mais « dur à avaler » pour l’entraîneur Tite, les Brésiliens ont renoué avec le succès en remportant la Copa America en 2019, en développant un jeu léché. « C’est une équipe qui prend très peu de buts, et en marque énormément. On a des bons joueurs partout, et ils arrivent à jouer ensemble », synthétise Sonny Anderson.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   L’ancien buteur de l’Olympique lyonnais, aujourd’hui consultant pour BeIN Sports, insiste sur le collectif mis en place par Tite. « Ce n’est plus un jeu individualiste autour d’un seul joueur. C’est un collectif très, très fort. » Dont la quasi-totalité des joueurs évoluent dans les plus grands clubs du monde. Portée par l’émergence d’une nouvelle génération talentueuse en attaque – de Vinicius à Richarlison en passant par Antony et Raphinha –, la sélection auriverde offre à Tite pléthore d’options.                De quoi faire oublier l’époque où Neymar était l’homme-orchestre, chargé de tout – y compris de la déroute, en son absence, en demi-finale du Mondial 2014 à domicile (1-7). Désormais, tous jouent à l’unisson. « Rodrygo et Vinicius savent que, dans quatre ans, ce seront eux les stars de l’équipe. Mais, aujourd’hui, comme les autres, malgré leur très grand talent, ils acceptent d’être les musiciens au service du premier violon, Neymar », note Omar da Fonseca. Epargnés par les blessures depuis deux ans, les Brésiliens ont aussi pu travailler leurs gammes, à la différence de nombreux adversaires.                             Lire aussi :  Le sport en 2014 : et l'Allemagne humilia le Brésil (10/10)                   Depuis le dernier sacre du Brésil, il y a vingt ans au Japon, les équipes européennes – Italie en 2006, Espagne en 2010, Allemagne en 2014 et France en 2018 – ont monopolisé le trophée imaginé par le sculpteur italien Silvio Gazzaniga. Parvenue à maturité, la Seleçao voit dans la Coupe du monde au Qatar l’occasion de « rompre la malédiction » et de « briser la domination européenne », selon les mots du capitaine de la Seleçao titrée en 2002, Cafu.            Reste une incertitude, que seul le terrain pourra gommer. « Depuis deux ans, le Brésil n’a pas été mis en difficulté dans un match, ils maîtrisent leur sujet, expose Sonny Anderson. Mais comment vont-ils réagir s’ils se font malmener d’entrée ? » Réponse à compter du 24 novembre, face à la Serbie.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                              Clément Martel(Doha, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-sur-de-ses-forces-le-bresil-entame-sa-conquete-d-une-sixieme-etoile-face-a-la-serbie_6151446_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: s\u00fbr de ses forces, le Br\u00e9sil entame sa conqu\u00eate d\u2019une sixi\u00e8me \u00e9toile face \u00e0 la Serbie","dateCreated":"2022-11-24T16:00:25+01:00","datePublished":"2022-11-24T16:00:25+01:00","dateModified":"2022-11-24T16:47:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Br\u00e9sil","Football","Sport"],"description":"Derri\u00e8re sa superstar Neymar et \u00e9pargn\u00e9e par les blessures, la Sele\u00e7ao aborde le Mondial au Qatar avec plus de certitudes collectives que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions. Premier d\u00e9fi, jeudi 24 novembre, face aux outsiders serbes.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/531/0/6355/3177/1342/671/60/0/05543d8_1668716059760-2022-11-17t201238z-1143381962-rc2unx9lq08i-rtrmadp-3-soccer-worldcup-brazil.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-4">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ L’ancien gardien de but du Cameroun Joseph-Antoine Bell porte un regard acéré sur le manque de développement du football au sein du continent et prône la construction d’un modèle africain unique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : « Le problème du football africain, ce sont les dirigeants »      L’ancien gardien de but du Cameroun Joseph-Antoine Bell porte un regard acéré sur le manque de développement du football au sein du continent et prône la construction d’un modèle africain unique.          Propos recueillis par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Joseph-Antoine Bell au Cap (Afrique du Sud), en 2009.  ALEXANDER JOE / AFP               Ancien gardien de but emblématique de l’Olympique de Marseille, des Girondins de Bordeaux et de Saint-Etienne, Joseph-Antoine Bell a par ailleurs été sélectionné à 70 reprises au sein de la sélection camerounaise des Lions indomptables (1976-1994). A 68 ans, il livre son analyse du football africain et plaide pour la conception d’un modèle unique continental.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : le football africain veut viser plus haut                 On parle plus facilement de football « africain » que de football « européen ». Or il n’existe bien entendu pas qu’un seul football africain. Cette généralisation vous agace-t-elle ?          On utilise aussi la généralité « football européen » sans que personne ne s’énerve. On sait que les Allemands sont des Allemands, les Anglais des Anglais, etc. Même si les défenseurs de l’Afrique ont tendance à s’énerver trop facilement à propos de cette question, il est aussi vrai que quand les Européens disent « Africains », ce n’est pas toujours dans le même sens que quand ils disent « Européens ». Je me souviens que, dans ma jeunesse, un journaliste français me parlait de mon « compatriote sénégalais ». Il n’y aurait donc que les Africains qui constitueraient un continent et qui seraient frères entre eux ?          Passé cette généralité, il faut bien regarder chaque équipe, qui ne représente qu’elle-même. Il existe une sorte de logique du plus faible. A partir du moment où les Africains ne gagnent pas la Coupe du monde, si le Cameroun se hisse en quarts de finale, c’est tout le continent qui va le célébrer.          Comment expliquez-vous qu’aucune équipe africaine n’ait jamais franchi le cap des quarts de finale ?          Nous, les Africains, avons parfois tendance au nombrilisme, dans le sens où l’on oublie qu’en Asie ou en Amérique du Nord, les gens jouent aussi au football. Nous sommes convaincus d’être seuls, avec l’Europe où vont jouer nos joueurs. Le Cameroun, par exemple, est resté bloqué sur son quart de finale [lors du Mondial 1990]. Oui, on a été les premiers du football africain à aller en quarts, mais depuis on est sorti cinq fois au premier tour. D’autres ont fait mieux : la Corée du Sud a été en demi-finale. On doit tout dépoussiérer pour aller plus loin.                            Lire aussi   « Avec la CAN 2022, j’ai replongé » : au Sénégal, la fièvre des paris sportifs en ligne                 Notre jugement sur nos sélections est aussi altéré par la Coupe d’Afrique des nations (CAN). En Afrique, la compétition qui suit la Coupe du monde, c’est la CAN. C’est comme si vous aviez une course de haies et ensuite une course de plat. Vous vous dites : « Je me suis amélioré. » Mais c’est parce que vous jouez contre des équipes moins fortes… En Europe, après le Mondial, même si vous pouvez affronter une équipe faible, comme le Luxembourg, vous pouvez aussi vous mesurer à de grandes affiches contre des équipes qui figurent dans le top 10 ou top 20 mondial.        Il vous reste 61.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-probleme-du-football-africain-ce-sont-les-dirigeants_6151441_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me du football africain, ce sont les dirigeants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-24T15:29:51+01:00","datePublished":"2022-11-24T15:29:51+01:00","dateModified":"2022-11-24T16:02:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Cameroun","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019ancien gardien de but du Cameroun Joseph-Antoine Bell\u00a0porte un regard ac\u00e9r\u00e9 sur le manque de d\u00e9veloppement du football au sein du continent et pr\u00f4ne la construction d\u2019un mod\u00e8le africain unique.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/724/0/2051/1025/1342/671/60/0/98d49a9_1669299742011-000-dv610933.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-5">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Le Portugal de Cristiano Ronaldo défie le Ghana, jeudi 24 novembre, pour son premier match de la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Coupe du monde 2022 : le Portugal s’impose dans la douleur face au Ghana Le Portugal de Cristiano Ronaldo défie le Ghana, jeudi 24 novembre, pour son premier match de la Coupe du monde.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé ! Le Portugal a résisté et l’emporte 3 à 2 !                                 18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              OOOOOOH le Ghana tout près de profiter d’une boulette de la défense portugaise !        C’est finalement dégagé en catastrophe, quelle fin de match !                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un tir de loin complètement improbable d’un Portugais dans les arrêts de jeu. Ça ne vous rappelle rien ?    2016         Rien. Rien de rien. Ca n’a jamais existé. Comme Alésia.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pendant ce temps-là, Cristiano Ronaldo se la joue coach sur le banc de touche.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bujari tente d’enfiler le costume de sauveur        C’était quand même pas évident comme position de frappe. Et sa tentative s’envole.                         18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Portugais obtiennent une faute près du poteau de corner, et grapillent encore un peu de temps...                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mazette, je quitte le bureau pour rentrer à la maison, et bing 5 buts ! Faut il que je ressorte ?     Juju         Ça dépend si vous êtes plus pour le Portugal ou le Ghana.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que trois minutes pour égaliser pour le Ghana                            18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans la pagaille, Bruno Fernandes a pris son carton jaune.                         18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Leao encore !        Le Portugais porte tous les ballons et tente même sa chance de loin. C’est contré par la défense.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Oh Rafael Leao !        L’ailier joue parfaitement le coup, mais sa dernière passe ne trouve pas preneur dans la surface.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce match est dingue !    Dinguerie          Complètement fou                                                  18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Ghanéens se ruent à l’attaque mais leur centre file en sortie de but. Autant vous dire que le gardien Diogo Costa prend tout son temps pour dégager.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Kyereh et Semenyo entrent à la place de Samed et Salisu côté Ghana.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neuf minutes de temps additionnel       Là, on est au moins à 9 minutes de temps additionnel    Ovalie         Bingo !                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LA VOILA                                 18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Faute complètement inutile de Williams, qui prend son carton jaune. William Carvalho est aussi averti pour avoir répondu.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sinon, c'est bien d'être payé à regarder des matchs de foot?     M. Ciotti                                                           18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE GHANA REVIENT AU SCORE ! !             Mission accomplie vraiment ? De la tête Osman Bukari réduit la marque et promet une fin de match sous pression pour la défense portugaise !                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Cristiano Ronaldo, Joao Felix et Bernardo Silva laissent leur place sous une ovation. Palhinha, Joao Mario et Ramos entrent en jeu. Mission accomplie pour les attaquants portugais.                           Le programme       Live  animé par Grégor Brandy et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Portugal et le Ghana, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la (probable) dernière chance pour Cristiano Ronaldo de remporter la Coupe du monde. Le Portugal affronte le Ghana pour son entrée en lice dans la compétition.         Où ? Au stade 974, à Doha.         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Grégor Brandy et Valentin Moinard, depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition probable des équipes :         Portugal         Diogo Costa - Guerreiro, Danilo Pereira, Ruben Dias, Cancelo - Bruno Fernandes, Neves, Bernardo Silva - Joao Félix, Cristiano Ronaldo, Otavio.         Sélectionneur : Fernando Santos         Ghana         Ati-Zigi - Seidu, Djiku, Amartey, Salisu, Baba - Kudus, Partey, Abdul Samed, A. Ayew (cap.). - Inaki Williams         Sélectionneur : Otto Addo         Qui arbitre ? Ismail Elfath (Maroc).         De quoi ne parlera-t-on pas ? D’archéologie et des pillards, qui effacent des pans de l’histoire         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : les très bonnes audiences de la Coupe du monde rassurent diffuseurs et annonceurs         En battant l’Argentine, l’Arabie saoudite crée la première surprise de la Coupe du monde 2022         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Portugal         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Ghana         Notre guide non officiel de la Coupe du monde         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-24T17:59:19+00:00","coverageEndTime":"2022-11-25T05:59:19+00:00","headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","description":"Le Portugal de Cristiano Ronaldo d\u00e9fie le Ghana, jeudi 24 novembre, pour son premier match de la Coupe du monde.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Coupe du monde 2022 : le Portugal s’impose dans la douleur face au Ghana","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Portugal de Cristiano Ronaldo d\u00e9fie le Ghana, jeudi 24 novembre, pour son premier match de la Coupe du monde.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/4035/2690/1342/894/3/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-11-24T17:59:19+00:00"
,"endDate":"2022-11-25T05:59:19+00:00"
             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Le Portugal a r\u00e9sist\u00e9\u00a0et l\u2019emporte 3 \u00e0 2\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:57:59+00:00","articleBody":"     C\u2019est finalement d\u00e9gag\u00e9 en catastrophe, quelle fin de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OOOOOOH le Ghana tout pr\u00e8s de profiter d\u2019une boulette de la d\u00e9fense portugaise\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:56:32+00:00","articleBody":"    Un tir de loin compl\u00e8tement improbable d\u2019un Portugais dans les arr\u00eats de jeu. \u00c7a ne vous rappelle rien ?    2016         Rien. Rien de rien. Ca n\u2019a jamais exist\u00e9. Comme Al\u00e9sia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:56:29+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps-l\u00e0, Cristiano Ronaldo se la joue coach sur le banc de touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:56:04+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait quand m\u00eame pas \u00e9vident comme position de frappe. Et sa tentative s\u2019envole.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bujari tente d\u2019enfiler le costume de sauveur","dateModified":"2022-11-24T17:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:54:59+00:00","articleBody":"     Les Portugais obtiennent une faute pr\u00e8s du poteau de corner, et grapillent encore un peu de temps...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:54:23+00:00","articleBody":"    Mazette, je quitte le bureau pour rentrer \u00e0 la maison, et bing 5 buts ! Faut il que je ressorte ?     Juju         \u00c7a d\u00e9pend si vous \u00eates plus pour le Portugal ou le Ghana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:54:10+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que trois minutes pour \u00e9galiser pour le Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:53:52+00:00","articleBody":"     Dans la pagaille, Bruno Fernandes a pris son carton jaune.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:53:25+00:00","articleBody":"     Le Portugais porte tous les ballons et tente m\u00eame sa chance de loin.\u00a0C\u2019est contr\u00e9 par la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Leao encore\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:52:54+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier joue parfaitement le coup, mais sa derni\u00e8re passe ne trouve pas preneur dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh Rafael Leao\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:52:38+00:00","articleBody":"    Ce match est dingue !    Dinguerie          Compl\u00e8tement fou                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:51:10+00:00","articleBody":"     Les Ghan\u00e9ens se ruent \u00e0 l\u2019attaque mais leur centre file en sortie de but. Autant vous dire que le gardien Diogo Costa prend tout son temps pour d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:50:29+00:00","articleBody":"          Kyereh et Semenyo entrent \u00e0 la place de Samed et Salisu c\u00f4t\u00e9 Ghana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:49:00+00:00","articleBody":"    L\u00e0, on est au moins \u00e0 9 minutes de temps additionnel    Ovalie         Bingo\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-11-24T17:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:48:11+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA VOILA","dateModified":"2022-11-24T17:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:47:46+00:00","articleBody":"          Faute compl\u00e8tement inutile de Williams, qui prend son carton jaune. William Carvalho est aussi averti pour avoir r\u00e9pondu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:47:37+00:00","articleBody":"    Sinon, c'est bien d'\u00eatre pay\u00e9 \u00e0 regarder des matchs de foot?     M. Ciotti                                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:46:30+00:00","articleBody":"          Mission accomplie vraiment\u00a0? De la t\u00eate Osman Bukari r\u00e9duit la marque et promet une fin de match sous pression pour la d\u00e9fense portugaise\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE GHANA REVIENT AU SCORE\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:45:32+00:00","articleBody":"          Cristiano Ronaldo, Joao Felix et Bernardo Silva laissent leur place sous une ovation. Palhinha, Joao Mario et Ramos entrent en jeu. Mission accomplie pour les attaquants portugais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:44:58+00:00","articleBody":"    \u00e7a pique (je parle d'un certain choix \"musical\")    Grincheux         Sachez qu\u2019on a encore mieux en stock, mais on vous garde \u00e7a pour la suite de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:44:07+00:00","articleBody":"    quel type de but ronaldo a marqu\u00e9    mulky         Un penalty, qu\u2019il avait lui m\u00eame obtenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:44:03+00:00","articleBody":"               Celui du 2-1, qui a refroidi les Ghan\u00e9ens.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Joao Felix en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T17:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:43:49+00:00","articleBody":"    Du coup Mme Ihman est pardonn\u00e9 ?     Mathilda         Et hop on place un nouveau Johnny. Merci Madame Irma\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:43:12+00:00","articleBody":"     Les Portugais ont de plus en plus d\u2019espace en contre, attention \u00e0 ce que \u00e7a ne tourne pas \u00e0 la correction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:42:31+00:00","articleBody":"    Qui a marqu\u00e9 le 3\u00e8me but     Adri          Rafael Leao, le joueur du Milan AC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:41:40+00:00","articleBody":"    Vos doigts arrivent \u00e0 suivre le rythme?    Ovalie         Quatre buts en 15 minutes, on est pr\u00e8s du claquage\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:41:15+00:00","articleBody":"     Quelle magnifique parade du gardien ghan\u00e9en\u00a0! CR7 \u00e9tait hors-jeu, mais le portier m\u00e9rite son Gif.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zigi devant Ronaldo\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:41:03+00:00","articleBody":"               Deux buts ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s depuis par les Portugais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but d\u2019Ayew en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T17:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:40:01+00:00","articleBody":"     Pas de buts pendant une heure et puis bim, bam, boum                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:39:21+00:00","articleBody":"     Sorti \u00e0 1-1 il y a quelques minutes, Andr\u00e9 Ayew est fou de rage sur le banc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:37:39+00:00","articleBody":"          Mais qu\u2019est ce que c\u2019est que cette fin de match\u00a0? Bruno Fernandes est encore \u00e0 l\u2019animation et trouve Leao sur un contre. L\u2019ailier ajuste le gardien d\u2019une superbe frappe \u00e0 la Thierry Henry. 3 \u00e0 1 pour le Portugal\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET ENCORE UN BUUUUT POUR LE PORTUGAL ","dateModified":"2022-11-24T17:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:36:42+00:00","articleBody":"     Pas mal cette fin de match non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:35:20+00:00","articleBody":"          Le Portugal reprend d\u00e9j\u00e0 les devants\u00a0! Bruno Fernandes sert Joao Felix qui bat le gardien d\u2019une frappe du droit. 2 \u00e0 1 pour le Portugal\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JOAO FELIX REDONNE L\u2019AVANTAGE AU PORTUGAL","dateModified":"2022-11-24T17:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:34:12+00:00","articleBody":"          Bukari et Jordan Ayew entrent \u00e0 la place et de Kudus et Andr\u00e9 Ayew.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changements au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:32:33+00:00","articleBody":"     \u00c7a promet cette fin de match. Il reste des 15 minutes aux deux \u00e9quipes pour se d\u00e9partager\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:30:25+00:00","articleBody":"          Kudus d\u00e9borde c\u00f4t\u00e9 gauche et arrive \u00e0 trouve Andr\u00e9 Ayew tout seul dans la surface, qui marque du droit. 1 partout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019EGALISATION DU GHANA\u00a0! ANDRE AYEW\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:30:09+00:00","articleBody":"    Team Ronaldo ou team Messi ?    Le messie         Parce qu\u2019il y a encore d\u00e9bat\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:29:28+00:00","articleBody":"    Le vid\u00e9os pour moi ne sont pas visibles. C'est normal ?    Rap Ace         Pensez \u00e0 autoriser les cookies (et \u00e0 d\u00e9sactiver votre bloqueur de publicit\u00e9s)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:29:10+00:00","articleBody":"     Ronaldo ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0 et tente de lancer Joao F\u00e9lix en profondeur. La d\u00e9fense du Ghana arrive \u00e0 se tirer de ce mauvais pas ce coup-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:28:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seul tout en haut","dateModified":"2022-11-24T17:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:27:37+00:00","articleBody":"    Mais du coup, si vous n'avez pas le choix et que vous devez n'en choisir qu'un... Ronaldo ou Giroud ?    Complotiste         Vrais reconnaissent vrais                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:27:15+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:26:33+00:00","articleBody":"     Les Ghan\u00e9ens repartent \u00e0 l\u2019attaque, mais \u00e7a fait un bon moment qu\u2019ils n\u2019ont pas trouv\u00e9 de position de frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:26:28+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le p\u00e9nalty de CR7 en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T17:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:24:24+00:00","articleBody":"    Il porte bien son surnom : penaldo     Bouboule         C\u2019est vrai, mais encore faut-il les mettre. Demandez \u00e0 un certain attaquant du Bar\u00e7a si c\u2019est si facile que \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:24:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:24:19+00:00","articleBody":"     C\u2019est un bon joueur Ronaldo non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:23:36+00:00","articleBody":"            PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/cb8c93b_5828101-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un homme en mission","dateModified":"2022-11-24T17:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:22:34+00:00","articleBody":"     Ronaldo devient le premier joueur \u00e0 marquer dans cinq \u00e9ditions de Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\/5","dateModified":"2022-11-24T17:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:22:09+00:00","articleBody":"          Le Portugais ne tremble pas et marque en force\u00a0! La gardien \u00e9tait pourtant parti du bon c\u00f4t\u00e9,\u00a0mais n\u2019a rien pu faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"RONALDO LE TRANSFORME 1 A 0\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:21:13+00:00","articleBody":"    Il va tirer au dessus.    Karma         Hop, karma annul\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:20:15+00:00","articleBody":"    Y\u2019a pas de petites \u00e9quipes (\u00e0 part le Costa Rica)    Le dicton du pro         Si le Costa Rica affronte le Qatar, on obtient un score n\u00e9gatif, le continuum espace-temps cesse de fonctionner, un trou noir se forme et nous sommes tous aval\u00e9s dedans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:20:00+00:00","articleBody":"          Ronaldo s\u2019\u00e9croule dans la surface et l\u2019arbitre n\u2019h\u00e9site pas\u00a0: il siffle penalty\u00a0! \u00c7a ne semble pourtant pas \u00e9vident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PENALTY POUR LE PORTUGAL ","dateModified":"2022-11-24T17:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:19:40+00:00","articleBody":"    M'est avis que le \"goat\" va devenir ch\u00e8vre si \u00e7a continue comme \u00e7a     Medhi Zan         Ah non pas de d\u00e9bat Federer\/Nadal\/Djokovic ici\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:18:24+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 contact de Salisu sur Bernardo Silva, qui fait s\u2019envoler le milieu de Manchester City. L\u2019arbitre ne bronche pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:17:36+00:00","articleBody":"    Je pronostique un carton rouge pour Ronaldo d\u00fb \u00e0 sa frustration...    Cancoillotte         Il inaugurerait alors notre Gif \u00ab\u00a0carton rouge\u00a0\u00bb. La marque des grands joueurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:16:51+00:00","articleBody":"    Ils pensent qu'ils jouent \u00e0 la plage ou quoi ?    En souvenir de mon Papa portugais         Triples champions du monde de beach soccer les Portugais. Loin des 14 titres br\u00e9siliens, mais quand m\u00eame...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:16:44+00:00","articleBody":"          Carton pour Alidu Seidu apr\u00e8s une faute sur Joao F\u00e9lix. Un t\u00eate contre t\u00eate qui aurait pu co\u00fbter encore plus cher au Ghan\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:14:44+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le community manager du Portugal tente de voler Madame Irma","dateModified":"2022-11-24T17:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:14:19+00:00","articleBody":"    Est ce que le Ghana a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 un grand \u00e9v\u00e9nement (coupe du monde ect...)?     Lili         En 2006, 2010 et 2014. Les Black Stars auraient m\u00eame pu attendre les demi-finales en 2010, sans une main de Luis Suarez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:13:46+00:00","articleBody":"          Il est remplac\u00e9 par William Carvalho.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Otavio reste au sol, cette fois il ne pourra pas continuer","dateModified":"2022-11-24T17:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:13:04+00:00","articleBody":"          La frappe du Ghan\u00e9en fuit de peu le cadre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooooh Kudus Mohammed passe tour pr\u00e8s d\u2019ouvrir la marque\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:12:45+00:00","articleBody":"    Le positionnement de Vitinha est int\u00e9ressant. C'est exactement le m\u00eame qu'au PSG.    Popeyou                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:12:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:11:39+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe de Gr\u00e9gor tient son score !    Tartine         Gr\u00e9gor a l\u00e2chement chang\u00e9 son score deux minutes avant le coup d\u2019envoi et est pass\u00e9 de 0-0 \u00e0 3-0 pour les Portugais. Ca fait beaucoup rire Valentin depuis le d\u00e9but du match.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:11:26+00:00","articleBody":"     Seidu Alidu tente une audacieuse reprise de vol\u00e9e en dehors de la surface. C\u2019est rat\u00e9, et bien rat\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:10:35+00:00","articleBody":"    Quand on est publi\u00e9 deux fois au JSUL, on devient JSEUL?    Encore une l\u00e9gende          Le jeu va s\u2019appeler Je suis une l\u00e9gen(deux).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:09:51+00:00","articleBody":"     Ronaldo reste au sol apr\u00e8s un contact. Il se rel\u00e8ve en grima\u00e7ant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:08:47+00:00","articleBody":"     Les Ghan\u00e9ens arrivent \u00e0 ressortir le ballon, mais pas bien loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:08:29+00:00","articleBody":"    Quel est le niveau des 2 \u00e9quipes au classement FifA?    Popeyou         Les Portugais sont 9es et les Ghan\u00e9ens 61es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:06:43+00:00","articleBody":"          Ayew logiquement averti. Otavio venait de r\u00e9aliser un superbe dribble pour se d\u00e9barrasser de deux Ghan\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:05:44+00:00","articleBody":"     On commence la deuxi\u00e8me mi-temps comme on a termin\u00e9 la premi\u00e8re\u00a0: le Portugal tient le ballon et encha\u00eene les passes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:04:18+00:00","articleBody":"        Lire aussi :     Paris sportifs et publicit\u00e9\u00a0: le secteur somm\u00e9 de se mod\u00e9rer                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus s\u00e9rieusement, si vous voulez en savoir plus sur le sujet","dateModified":"2022-11-24T17:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:03:44+00:00","articleBody":"    Je me lance dans le monde du pari pour la premi\u00e8re fois, svp j'ai besoin de la chance du d\u00e9butant    Anubis         Vous \u00eates VRAIMENT tomb\u00e9s au mauvais endroit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:02:56+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez on veut des buts\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:02:17+00:00","articleBody":"            ARIEL SCHALIT \/ AP          #JSUL : \u00ab\u00a0j\u2019arr\u00eate le foot, j\u2019me lance dans le breakdance\u00a0\u00bb    Rappe ta Coupe, bro!        JSUL L\u2019axe des x \u00e9tant en rouge et vert, l\u2019axe des y \u00e9tant en blanc, donnez les coordonn\u00e9es du ballon.     Footeux        #JSUL Eh, T'as vu mes nouveaux crampons ??    Sur un malentendu        #JSUL  Monsieur Irma tente de faire diversion    Pou\u00eat               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/f37a5bb_ec1a585a2b0840059bce7486e08f42d5-0-fcfd63981e33410580da39f53bc388b1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous pour vos l\u00e9gendes\u00a0: les vraies l\u00e9gendes du #JSUL, c\u2019est vous","dateModified":"2022-11-24T17:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:01:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vais changer mon prono. Cristiano Ronaldo, Joao Felix et Bernardo Silva, \u00e7a fera jamais 0-0. Je vais mettre un bon 3-0.\u00a0\u00bbLiveur inconnu, le 24\/11\/2022 \u00e0 16h58.                 PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/89e5150_5827321-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:54:35+00:00","articleBody":"    Sommes-nous en train de nous diriger vers le 5\u00e8me 0-0 de cette Coupe du Monde??    Filou         RENDS L\u2019ARGENT LES BUTS      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:52:00+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: s\u00fbr de ses forces, le Br\u00e9sil entame sa conqu\u00eate d\u2019une sixi\u00e8me \u00e9toile face \u00e0 la Serbie                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour patienter pendant la mi-temps, et entre deux propositions pour le #JSUL","dateModified":"2022-11-24T16:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:49:24+00:00","articleBody":"     Ils ne sont certes pas Portugais, mais ils s\u2019expriment dans la langue de CR7.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pause musicale","dateModified":"2022-11-24T16:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:48:01+00:00","articleBody":"            ARIEL SCHALIT \/ AP           Vous connaissez le principe\u00a0: vous avez 10 minutes pour donner votre meilleure l\u00e9gende \u00e0 cette photo. A vos claviers\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/f37a5bb_ec1a585a2b0840059bce7486e08f42d5-0-fcfd63981e33410580da39f53bc388b1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de ton joueur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\u00a0: le #JSUL (Je suis une l\u00e9gende)","dateModified":"2022-11-24T16:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:47:56+00:00","articleBody":"          0-0. Le Portugal domine, mais ne marque pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:45:46+00:00","articleBody":"    + 8 min de temps additionnel , je vous le dis!    Mme Irma               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et non seulement deux\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T16:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:45:46+00:00","articleBody":"          Kudus logiquement averti pour un pied tr\u00e8s haut sur Cancelo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:45:29+00:00","articleBody":"    Carton Jaune pour Madame Irma    Chris         Allez on accepte le carton jaune.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:45:24+00:00","articleBody":"     Le centre d\u2019Otavio se transforme en frappe rat\u00e9 qui passe au-dessus du but de Zigi qui peut relancer tranquillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:44:38+00:00","articleBody":"     Oh quel petit num\u00e9ro de Kudus alors que les Portugais r\u00e9clamaient un coup-franc pour une faute sur Joao Felix \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Le Ghan\u00e9en parvient \u00e0 dribbler trois adversaires avant de provoquer la faute et de casser un peu le rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:44:32+00:00","articleBody":"    CR7 n'est pas en forme a se qu'on voit     On veut des buttttttts         Normalement c\u2019est quand on commence \u00e0 dire \u00e7a qu\u2019il envoie une frappe de 35 m\u00e8tres en pleine lucarne. M\u00e9fiance m\u00e9fiance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:43:20+00:00","articleBody":"            HASSAN AMMAR \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/f752338_523b437a9d1b4444858c9a52125094a0-0-6bbfa73c66b242088e7b35555854ef91.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Portugais sont frustr\u00e9s pour l\u2019instant","dateModified":"2022-11-24T16:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:42:38+00:00","articleBody":"    Si mon employeur me surprend sur votre live, quelle est votre part de responsabilit\u00e9 ?    Cpasmoi         100%, nous sommes m\u00eame pr\u00eats \u00e0 vous faire un mot d\u2019excuse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:42:37+00:00","articleBody":"     Oh Ronaldo\u00a0: le Portugais d\u00e9borde sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, puis revient et tente un relais avec Bernardo Silva, mais le centre qui suit est contr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:42:07+00:00","articleBody":"    coup dur pour Madame Irma...    Clapbonjo        Mme Irma, rendez l'argent!    Fran\u00e7ois F        C'est la 40\u00e8me minute, pas de but, Irma m'a tromp\u00e9    Charlatan        Irma avait jur\u00e9 ses grands astres qu'il y aurait un but ? Tout fout le camp    Rozencrantz          Vous \u00eates beaucoup \u00e0 oser critiquer Madame Irma. Vous noterez quand m\u00eame que Ronaldo a marqu\u00e9 un but avant la 40e minute. Certes il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, mais vous jouez sur les mots l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:41:19+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but refus\u00e9 \u00e0 Cristiano Ronaldo en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T16:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:40:43+00:00","articleBody":"    Allez les Bleus !! Oups pas encore    Yolo         Il n\u2019y a jamais de mauvais moment\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:39:26+00:00","articleBody":"     Rare incursion ghan\u00e9enne dans le camp portugais. Mais sur le corner qui suit, les Black Stars commettent une faute et les Portugais peuvent rapidement r\u00e9cup\u00e9rer la possession du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:37:26+00:00","articleBody":"     Otavio tente sa chance \u00e0 son tour. Le Portugais se retourne \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface et frappe, mais ne trouve toujours pas le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:35:38+00:00","articleBody":"    Pourquoi le but de Ronaldo n\u2019a ps \u00e9t\u00e9 prit en compte     Tatiana          Le Portugais a jou\u00e9 des \u00e9paules pour se faire sa place dans la surface. Un beau but au final, mais c\u2019\u00e9tait le mauvais sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:35:01+00:00","articleBody":"    Bruno Fernandes c'est lui qui a \u00e9crit born to be Alive ?    Rozencrantz         Presque (mais merci pour la passe d\u00e9\u2019).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:34:28+00:00","articleBody":"    Vous pensez que Ronaldo est meilleur au foot que Dupont au rugby?    CR7 ou AD9         Retentez votre chance ce soir, mais l\u00e0 vous adressez \u00e0 un Toulousain. Je ne r\u00e9pondrai m\u00eame pas \u00e0 cette question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:34:13+00:00","articleBody":"     Encore un corner pour les Portugais apr\u00e8s un ballon d\u00e9gag\u00e9 de la t\u00eate par Ayew. Mais \u00e7a ne donne rien. Toujours 0-0 dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:33:56+00:00","articleBody":"    Pronostic, Ronaldo marque et comme c\u00e9l\u00e9bration fait un V avec ses bras pour Vincent. J'y crois     Lolo         Ce serait le plus beau des hommages, et il le m\u00e9rite apr\u00e8s des lives de souffrance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/336/0/4035/2017/1342/671/60/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal s\u2019impose dans la douleur face au Ghana","dateModified":"2022-11-24T16:40:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/4035/2690/1342/894/3/0/a136ca3_5828374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/24/19-6">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Avant l’entrée en lice du Portugal face au Ghana jeudi 24 novembre, les débats autour de la situation du capitaine de la Seleçao, qui a rompu son contrat avec Manchester United mardi, ont monopolisé l’attention médiatique. Au point d’irriter ses partenaires de sélection.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Cristiano Ronaldo, ce sujet de discussion unique qui fatigue les Portugais      Avant l’entrée en lice du Portugal face au Ghana jeudi 24 novembre, les débats autour de la situation du capitaine de la Seleçao, qui a rompu son contrat avec Manchester United mardi, ont monopolisé l’attention médiatique. Au point d’irriter ses partenaires de sélection.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cristiano Ronaldo, lors d’un entraînement du Portugal, le 21 novembre 2022 à Al-Samriya (Qatar).  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                 Il n’était pas prévu au programme, mais Cristiano Ronaldo s’est invité devant les médias, lundi 21 novembre, trois jours avant l’entrée du Portugal dans le tournoi contre le Ghana, jeudi au stade 974, à Doha. Souriant et détendu, « CR7 » a un message à délivrer. « Quand un joueur vient ici en conférence de presse, ne lui parlez pas de moi : parlez de la Coupe du monde, parlez de l’équipe nationale », conseille le capitaine de la Seleçao. Et d’ajouter plus loin : « Vous n’avez plus besoin de parler de Cristiano. »            Une déclaration étonnante pour un adepte de la troisième personne du singulier. Le quintuple Ballon d’or aime son pays, le représenter, marquer pour lui, mais, jusqu’à présent, il ne s’était jamais trop préoccupé de dévorer tout l’espace médiatique. Il a sans doute deviné l’irritation de certains de ses partenaires à jouer les consultants pour commenter ses faits, ses gestes et, surtout, ses déboires des derniers mois. Il y a de quoi dire. Mardi 22 novembre, Ronaldo s’est à nouveau retrouvé au cœur de l’actualité avec l’annonce de la rupture de contrat avec Manchester United.                 La veille, le pourtant très poli Bernado Silva a ainsi donné le ton. Interrogé sur l’interview au lance-flamme accordée par Ronaldo au journaliste Piers Morgan pour la chaîne britannique Talk TV, dans laquelle il règle ses comptes avec son club de Manchester United, le milieu de Manchester… City n’a pas masqué son irritation : « On ne parle que de ça lors des dernières conférences de presse, alors que le Portugal a une Coupe du monde à jouer qui est plus importante que cela. »            🏆 #beINFWC2022 
— beinsports_FR (@beIN SPORTS)              L’ancien joueur de Monaco cible les médias – à commencer par les journalistes anglais, très présents et plus intéressés par les états d’âme de Ronaldo que par le destin du Portugal dans ce Mondial –, mais sa déclaration en dit long sur la fatigue d’une génération montante et talentueuse, agacée d’être considérée comme de simples supplétifs de leur capitaine superstar de 37 ans.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Portugal                   A commencer par Bruno Fernandes. Coéquipier de « CR7 » à Manchester avant ce Mondial, le meneur de jeu s’épanouit à nouveau depuis la relégation de son compatriote sur le banc de touche. Au Portugal, la relation entre les deux hommes donne une matière inépuisable aux nombreuses émissions de débats sur le ballon rond. Surtout, depuis la vidéo de leur poignée de main très fraîche, publiée le 15 novembre par la fédération portugaise. « J’ai une très bonne relation avec lui, c’était seulement une blague, assure Ronaldo. Son avion avait été retardé, c’est pour ça que je lui ai demandé s’il était venu en bateau. »            « Moins de Ronaldo, plus de Portugal »            Deux jours plus tôt, Fernandes confirmait la version du capitaine chambreur au micro de Sky Sports et regrettait l’ampleur prise par l’épisode. « Au Portugal, nous avons un problème : je regardais la télévision et ils ont parlé de cette affaire pendant quarante-cinq minutes, expliquant qu’il y avait un froid. Et quand l’audio de la vidéo a dévoilé qu’il s’agissait en réalité de blagues entre nous, ils ont fait machine arrière. »                Cette mise au point n’exclut pas une question, plus si taboue : Cristiano Ronaldo peut-il à son âge commencer une carrière de remplaçant de luxe ? En club comme en sélection, Bruno Fernandes paraît plus libéré sans sa présence devant lui. Un constat valable en équipe nationale pour Bernado Silva ou encore Joao Felix, étincelant lors de la victoire (4-0) en match de préparation contre le Nigeria, le 17 novembre, en l’absence de Ronaldo, victime d’une gastro-entérite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le crépuscule de Cristiano Ronaldo, superstar du football qui divise jusque dans son propre pays                   Fin septembre, A Bola – le quotidien sportif le plus vendu du pays – exigeait, en « une », « Moins de Ronaldo, plus de Portugal » après une victoire probante 4-0 contre la République tchèque en Ligue des nations. Le journal pointait son « volume de jeu réduit » et « un pourcentage de buts en baisse », et publiait un sondage dans lequel 57 % des internautes désiraient le voir débuter sur le banc contre l’Espagne lors du match suivant. Avec un Ronaldo titulaire, le Portugal s’inclinera 1-0.            Ce débat n’existe pas dans l’esprit d’un homme : Fernando Santos. Le sélectionneur a même défendu son capitaine pour son entretien à Piers Morgan dont la seconde partie a été diffusée pendant le match contre le Nigeria. Un timing qui pose pourtant question. « C’est une interview personnelle, très personnelle en fait. Cristiano Ronaldo n’est-il pas un homme libre ? C’était sa décision et nous devons la comprendre et la respecter », déclare Santos. Depuis sa nomination en 2014, ce catholique revendiqué s’en remet toujours à Dieu et à Cristiano. Et il n’y a aucune raison de le voir changer de religion pendant cette Coupe du monde.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                          

<article-nb="2022/11/24/19-7">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Dans la première rencontre du groupe H de la Coupe du monde, jeudi 24 novembre, la Céleste de Luis Suarez et les Guerriers Taeguk de Son Heung-min se sont neutralisés (0-0).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Grégor, un français qui n'aime pas le fromage. De quoi remettre à 0 tout les clichés     Poulini         C’est peut-être l’exception qui confirme la règle.                    15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Caceres repousse un bon centre de Cho à ras-de-terre. Ca pousse dans cette fin de match.                    15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour savoir ce que l'on rate, placez-vous ce match au même niveau que les autres 0-0 ?    Buuuuuuuuuuuuut         Mieux que le Maroc-Croatie mais moins bien que le Danemark-Tunisie. Le point commun ? Vincent était à chaque fois au live ! Le dernier 0-0 entre le Mexique et la Pologne, je vous rassure, Vincent n’y était pas.                    15:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce déjà arrivé que 2 équipes du même groupe se retrouvent en finale de la World Cup ?    Thomas         Ce n’est plus arrivé depuis 1962 entre le Brésil et la Tchécoslovaquie, finale remportée par la Séleçao (3-1).                    15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Oh le retour de Valverde        Il vient de fêter un tacle à 45 mètres de son but comme un but à la 90e.                    15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept minutes de temps additionel                                   Le programme       Live  animé par Grégor Brandy et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre l’Uruguay et la Corée du Sud, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la première rencontre d’un groupe H ouvert, entre l’Uruguay et la Corée du Sud. Prochains adversaires pour les deux équipes : le Portugal et le Ghana.         Où ? Au stade Education City, à Al-Rayyan (Qatar).         A quelle heure ? 14 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Grégor Brandy et Vincent Daheron depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Uruguay         Rochet - Caceres, Godin (cap.), Gimenez, Olivera - Vecino, Bentancur, Valverde, Pellistri - Nunez, L. Suarez.         Sélectionneur : Diego Alonso.         Corée du Sud         Kim S. - Kim M., Kim M., Kim Y., Kim J. - Lee J., Jung W., Hwang I - Na S., Hwang U., Son H.         Sélectionneur : Paulo Bento.         Qui arbitre ? Le Français Clément Turpin.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la pomme, un produit, deux possibilités.         A lire en attendant         Le Brésil, grand favori, entre en scène         La détection semi-automatique du hors-jeu, dernière-née de l’arbitrage et déjà « star » du Mondial         La fiche « non officielle » de l’Uruguay         La fiche « non officielle » de la Corée du Sud         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-24T15:00:13+00:00","coverageEndTime":"2022-11-25T03:00:13+00:00","headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","description":"Dans la premi\u00e8re rencontre du groupe H de la Coupe du monde, jeudi 24 novembre, la C\u00e9leste de Luis Suarez et les Guerriers Taeguk de Son Heung-min se sont neutralis\u00e9s (0-0).","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Uruguay-Corée du Sud : aucun vainqueur dans un match intense et équilibré","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans la premi\u00e8re rencontre du groupe H de la Coupe du monde, jeudi 24 novembre, la C\u00e9leste de Luis Suarez et les Guerriers Taeguk de Son Heung-min se sont neutralis\u00e9s (0-0).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/4656/1342/894/3/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-11-24T15:00:13+00:00"
,"endDate":"2022-11-25T03:00:13+00:00"
  Cette 22e \u00e9dition de la Coupe du monde est partag\u00e9e entre des scores fleuves ou des 0-0. Cet Uruguay-Cor\u00e9e du Sud, premier match du groupe H, n\u2019a pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle. En se quittant sur un score nul et vierge (0-0), les deux \u00e9quipes ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 le quatri\u00e8me match du Mondial sans le moindre but apr\u00e8s Danemark-Tunisie, Mexique-Pologne et Maroc-Croatie.          La C\u00e9leste aurait peut-\u00eatre m\u00e9rit\u00e9 un peu mieux. Elle a touch\u00e9 \u00e0 deux reprises les montants du gardien sud-cor\u00e9en Kim Seunggyu. D\u2019abord Diego Godin de la t\u00eate \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un corner bien tir\u00e9 par Federico Valverde (43e). Puis ce dernier, souvent buteur avec le Real Madrid (huit buts en vingt matchs) cette saison, a envoy\u00e9 une lourde frappe pr\u00e8s de l\u2019\u00e9querre de Kim Seunggyu en toute fin de match (89e).          Les Guerriers Taeguk de Son Heungmin, titulaire masqu\u00e9 apr\u00e8s sa fracture orbitaire de l\u2019oeil gauche, \u00e9taient pourtant tr\u00e8s bien entr\u00e9s dans la partie. Ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 se montrer dangereux sur une occasion de Hwang Uijo. L\u2019ancien Bordelais a envoy\u00e9 au-dessus de la lucarne son plat du pied apr\u00e8s un super centre de Kim Moon-hwan (34e). Leur plus grosse opportunit\u00e9 de la rencontre.          Dans le groupe H, le Portugal et le Ghana sont oppos\u00e9s \u00e0 17 heures. Lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de cette poule, lundi, la Cor\u00e9e du Sud d\u00e9fie le Ghana et l\u2019Uruguay joue face au Portugal.                  PABLO PORCIUNCULA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/f8bcf06_5826696-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 du match\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T15:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T15:15:25+00:00","articleBody":"     On se quitte apr\u00e8s un match nul et vierge un peu d\u00e9cevant entre la Cor\u00e9e du Sud et l\u2019Uruguay (0-0). Si vous n\u2019avez pas reni\u00e9 Gr\u00e9gor en raison de son d\u00e9samour du fromage, vous pouvez toujours le rejoindre sur le live de Portugal-Ghana puisqu\u2019il encha\u00eene. Bon match et \u00e0 tr\u00e8s vite\u00a0!                 SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE              Lire aussi :   Portugal - Ghana en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0af939f_1669046340774-2-3-portugal-ghana.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9 (sauf pour Gr\u00e9gor\u00a0!)","dateModified":"2022-11-24T15:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T15:03:58+00:00","articleBody":"    Merci pour le match ! On a (quand m\u00eame) pass\u00e9 un bon moment !    Gwen         De rien, mais ne partez pas si vite. On se retrouve tout de suite, pour Portugal-Ghana. Venez nous faire un petit coucou.             Lire aussi :   Portugal - Ghana en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T15:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T15:01:34+00:00","articleBody":"    L'urugay, pas si leste que cel\u00e0...    Pierrefeu                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T15:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:59:27+00:00","articleBody":"    J'ose le dire : notre bonne vieille Ligue 1 est plus spectaculaire que cette coupe du monde.    RIP G\u00e9g\u00e9 Baticle         Le football, il a chang\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:58:45+00:00","articleBody":"    Tout \u00e7a pour \u00e7a ?    et en plus loup\u00e9 la tartiflette          Tout \u00e7a pour \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:56:06+00:00","articleBody":"          Match nul entre l\u2019Uruguay et la Cor\u00e9e du Sud, 0 \u00e0 0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est finito","dateModified":"2022-11-24T14:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:55:34+00:00","articleBody":"     Cl\u00e9ment Turpin annihile la probable derni\u00e8re occasion uruguayenne. Au duel avec un Cor\u00e9en, Varela le pousse l\u00e9g\u00e8rement et provoque sa chute. Il y avait un 2 contre 2 \u00e0 jouer ensuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:55:15+00:00","articleBody":"    Vivement le br\u00e9sil pour amener un peu de folie dans les matchs du jour...    toujoursennui         Br\u00e9sil-Serbie, 20 heures\u00a0: Walid et Vincent dans la place. Oui, avec Vincent, le 0-0 est une grande possibilit\u00e9\u00a0! Mais il a aussi liv\u00e9 Angleterre-Iran (6-2) et Espagne-Costa Rica (7-0), c\u2019est tout ou rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:54:10+00:00","articleBody":"    Je suis en cours. J'ai interdit \u00e0 me \u00e9l\u00e8ves de suivre le match. Mais moi je ne m'en prive pas, et ils ne me remarquent pas.    La prof         On a pourtant eu un de vos \u00e9l\u00e8ves il y a quelques minutes, un petit malin assur\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:53:37+00:00","articleBody":"    Gregor n'a donc pas mang\u00e9 de tartiflette \u00e0 midi ? Il aurait pu au moins laisser sa part \u00e0 Vincent...     Tartiflette for ever         Il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le thon, en revanche c\u2019est Valentin qui n\u2019a pas eu de tartiflette, peut-\u00eatre \u00e0 cause de Vincent qui n\u2019a pas laiss\u00e9 passer sa chance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:53:35+00:00","articleBody":"     Bonne intervention de Kim sur un corner uruguayen. Le portier cor\u00e9en rassure sa d\u00e9fense tranquillement et envoie le ballon loin devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:52:56+00:00","articleBody":"    Et 20 des 34 buts (59%) ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s sur 3 matches !    LaStat         Angleterre-Iran (6-2), Espagne-Costa Rica (7-0) et France-Australie (4-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:52:48+00:00","articleBody":"               Quelle mine\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe sur le poteau de Valverde en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T14:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:52:14+00:00","articleBody":"    \u00ab J\u2019aime pas le fromage mais libre \u00e0 vous de manger du lait p\u00e9rim\u00e9 \u00bb, tacle Gr\u00e9gor.\r\nGr\u00e9gor, un fran\u00e7ais qui n'aime pas le fromage. De quoi remettre \u00e0 0 tout les clich\u00e9s     Poulini         C\u2019est peut-\u00eatre l\u2019exception qui confirme la r\u00e8gle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:51:07+00:00","articleBody":"     Caceres repousse un bon centre de Cho \u00e0 ras-de-terre. Ca pousse dans cette fin de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:51:01+00:00","articleBody":"    Pour savoir ce que l'on rate, placez-vous ce match au m\u00eame niveau que les autres 0-0 ?    Buuuuuuuuuuuuut         Mieux que le Maroc-Croatie mais moins bien que le Danemark-Tunisie. Le point commun\u00a0? Vincent \u00e9tait \u00e0 chaque fois au live\u00a0! Le dernier 0-0 entre le Mexique et la Pologne, je vous rassure, Vincent n\u2019y \u00e9tait pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:50:27+00:00","articleBody":"    Est-ce d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que 2 \u00e9quipes du m\u00eame groupe se retrouvent en finale de la World Cup ?    Thomas         Ce n\u2019est plus arriv\u00e9 depuis 1962 entre le Br\u00e9sil et la Tch\u00e9coslovaquie, finale remport\u00e9e par la S\u00e9le\u00e7ao (3-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:49:31+00:00","articleBody":"     Il vient de f\u00eater un tacle \u00e0 45 m\u00e8tres de son but comme un but \u00e0 la 90e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh le retour de Valverde","dateModified":"2022-11-24T14:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:48:31+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept minutes de temps additionel","dateModified":"2022-11-24T14:48:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:48:11+00:00","articleBody":"          Rochet rate compl\u00e8tement sa relance, plein axe. Son tente sa chance, pied gauche, sans contr\u00f4ler mais manque le cadre. C\u2019\u00e9tait la r\u00e9ponse \u00e0 la tentative de Valverde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SON QUI MANQUE L\u2019OUVERTURE DU SCORE","dateModified":"2022-11-24T14:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:47:20+00:00","articleBody":"          Le joueur du Real vient d\u2019envoyer une mine des 30 m\u00e8tres qui s\u2019\u00e9crase sur le poteau de Kim. Quelle frappe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE POTEAU POUR VALVERDE","dateModified":"2022-11-24T14:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:46:28+00:00","articleBody":"     Superbe retour de Vina, qui vient gratter le ballon dans les pieds de Cho, qui partait pour s\u2019empaler sur la d\u00e9fense uruguayenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:45:36+00:00","articleBody":"    que 18 ballons pour Suarez ? Il avait pas les crocs aujourd'hui... L'age peut-\u00eatre...    la dent dure         Bien musel\u00e9 par la d\u00e9fense cor\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:45:22+00:00","articleBody":"     Cavani tente de reprendre de la t\u00eate un centre de Bentancur venu de la droite, mais il est un peu court et ne peut cadrer sa tentative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:45:02+00:00","articleBody":"    Question des enfants :\u00a0\u00ab\u00a0pourquoi tu as le droit de suivre la coupe du monde via la Live du Monde quand tu trouves qu\u2019on perd notre temps \u00e0 regarder un influenceur sur Twitch commenter la performance d\u2019un joueur de jeux vid\u00e9os ?\u00a0\u00bb  Vous avez des arguments ?    ParentingHelp         Vous pouvez dire \u00e0 vos enfants que les livers du Monde sont aussi jeunes que les influenceurs sur Twitch. C\u2019est un argument valable, n\u2019est-ce pas\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:44:11+00:00","articleBody":"    Vous avez moyen de savoir combien de travailleur acharn\u00e9 suivent le live ?    Si si je code         Non, mais \u00e0 lire vos nombreux commentaires, l\u2019\u00e9conomie du pays devrait avoir un mois de novembre compliqu\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:43:59+00:00","articleBody":"     Cavani pr\u00e9f\u00e8re ne pas y aller seul et attend du soutien alors qu\u2019il avait un un contre un \u00e0 jouer \u00e0 30 m\u00e8tres du but. Le probl\u00e8me, c\u2019est que personne n\u2019a suivi dans le bon tempo et que les Uruguayens ratent une belle opportunit\u00e9 d\u2019ouvrir le score \u00e0 cinq minutes du terme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:43:25+00:00","articleBody":"    je suis en cour la prof a interdit de suivre le match elle me remarque meme pas    trop32         Vous \u00eates bien trop discret mais soyez prudent tout de m\u00eame\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:43:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:42:44+00:00","articleBody":"    O\u00f9 se classe cette CDM en termes de buts marqu\u00e9s apr\u00e8s 13 matchs    ennui         Nous sommes \u00e0 34 buts en 14 rencontres (en comptant Uruguay-Cor\u00e9e du Sud). Nous \u00e9tions \u00e0 32 en 2018 au m\u00eame niveau du tournoi, 44 en 2014, seulement 17 en 2010.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:41:40+00:00","articleBody":"     Darwin tente de trouver Bentancur sur une passe cach\u00e9e dans la surface, mais c\u2019est trop long. Dommage pour ses trois co\u00e9quipiers qui attendaient dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:39:01+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant uruguayen se retourne \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface et tente de trouver le petit filet oppos\u00e9. Ca passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DARWIN\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T14:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:38:43+00:00","articleBody":"    Pour patienter avant le premier but (j'ai pronostiqu\u00e9 3-2, donc il DOIT y avoir des buts); c'est quoi votre fromage pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?    DerkleineNils         Tr\u00e8s Brillat-Savarin pour Vincent, \u00ab\u00a0J\u2019aime pas le fromage mais libre \u00e0 vous de manger du lait p\u00e9rim\u00e9\u00a0\u00bb, tacle Gr\u00e9gor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:38:19+00:00","articleBody":"     Et toujours pas le moindre but dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore dix minutes","dateModified":"2022-11-24T14:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:37:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, les deux \u00e9quipes d'un m\u00eame groupe qui se qualifient peuvent se rencontrer \u00e0 nouveau \u00e0 quel moment ?    Au travail         Pas avant la finale, le tournoi est pas trop mal fait\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:37:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:36:30+00:00","articleBody":"    Sinon pour vous mettre une autre musique en t\u00eate, un petit \"Wake me up\" ?    D\u00e9sol\u00e9 ou pas         Wake Uruguay and South Korea up\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:36:06+00:00","articleBody":"          Vina et De la Cruz remplacent Vecino et Olivera      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement uruguayen","dateModified":"2022-11-24T14:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:35:22+00:00","articleBody":"     Cho\u00a0! Apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9gagements dignes d\u2019un match anglais des ann\u00e9es 90, Cho h\u00e9rite du ballon \u00e0 25 m\u00e8tres, se retourne et tente sa chance, mais ce n\u2019est pas cadr\u00e9 et \u00e7a n\u2019inqui\u00e8te pas Rochet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:34:48+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud a eu peur pour son d\u00e9fenseur central de Naples, Kim Minjae. Touch\u00e9 au mollet, il a bien repris sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:33:16+00:00","articleBody":"     Le centre de Son, qui s\u2019\u00e9tait fait une petite place sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface, est repouss\u00e9 par un pied uruguayen. C\u2019\u00e9tait une belle occasion pour les Cor\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:32:36+00:00","articleBody":"    Votre avis sur la prestation de Cl\u00e9ment Turpin ?    St\u00e9phanie F         Solide, en ma\u00eetrise, peu de contestations, ce qui n\u2019est jamais une gageure avec l\u2019Uruguay. Mais on attend avec impatience votre premi\u00e8re prestation en tant qu\u2019arbitre principale Mme Frappart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:32:21+00:00","articleBody":"          Hwang Uijo, Na Sangho et Lee Jaesung laissent leur place \u00e0 Cho Gesung, Son Junho et Lee Kangin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement cor\u00e9en","dateModified":"2022-11-24T14:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:31:25+00:00","articleBody":"    Est ce que le fait que la coupe du monde se d\u00e9roule en hiver ne pourrait pas expliquer l'impression de nivelement des niveaux ?    MC         Difficile de se prononcer, j\u2019aurais tendance \u00e0 penser l\u2019inverse. En fin de saison, on peut aussi penser que les \u00e9quipes plus denses ont des joueurs plus fatigu\u00e9s car ceux-ci ont encha\u00een\u00e9 les rencontres dans toutes les comp\u00e9titions qu\u2019ils ont disput\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:30:54+00:00","articleBody":"     Sur un long ballon, Caceres cherche Darwin Nunez, mais ne trouve que le sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:30:19+00:00","articleBody":"    je bosse aujourd'hui et je profite des pauses (genre ouah ouah...) pour vous lire mais \u00e7a va trop vite... pas le match semble-t-il mais vos challenges et debats !!! bon j'y vais...    Zan          On se voit \u00e0 la prochaine pause\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:29:54+00:00","articleBody":"    La derni\u00e8re fois, la cor\u00e9e avait vaincu l'Allemagne 2 \u00e0 0. M\u00eame si elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e, elle a entra\u00een\u00e9 les allemands dans sa chute    Frodon          C\u2019est vrai, avec deux buts \u00e0 la 90e+4 et la 90e+6\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:29:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:29:02+00:00","articleBody":"     Godin, pas le plus rapide \u00e0 la course, g\u00eane suffisamment Hwang Uijo sur un long ballon a\u00e9rien pour permettre \u00e0 son gardien de vite sortir hors de sa surface et de repousser un ballon de la t\u00eate. Toujours 0-0 apr\u00e8s 71 minutes dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA BONNE SORTIE DE ROCHET\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T14:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:28:25+00:00","articleBody":"    Hier notre professeur avait une notification sur son ordi \u00e0 chaque but ca mettait du rythme (surtout avec le match espagnol) aujourd'hui c'est le calme plat. Heureusement que vous \u00eates l\u00e0 pour mettre l'ambiance    Un juriste qui s'ennuie         Vous pouvez lui proposer de mettre une notification \u00e0 chaque message publi\u00e9 sur le live mais \u00e7a risque d\u2019\u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s bruyant \u00e0 force\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:27:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Uruguay pousse depuis quelques minutes. Les Sud-Am\u00e9ricains confisquent le ballon dans le camp sud-cor\u00e9en, mais ne trouvent pas de bonne position de frappe pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:27:43+00:00","articleBody":"    A combien s'\u00e9l\u00e8ve la c\u00f4te pour une morsure de Luis Suarez dans ce mondial?    Pari Express         Pour aujourd\u2019hui, il y a plus de chances que ce soir sur un co\u00e9quipier puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Edinson Cavani \u00e0 l\u2019heure de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:26:53+00:00","articleBody":"    \"Une quatri\u00e8me place lors du Mondial 2022 que la Cor\u00e9e du Sud avait co-organis\u00e9 avec le Japon.\"\r\n\r\nC'est donc \u00e7a qu'on appelle le multivers ?    Marc         Il fallait \u00e9videmment comprendre 2002, merci pour votre vigilance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:26:24+00:00","articleBody":"    Et le prono de Gr\u00e9gor pour ce match est ?     DarKnight         Il pr\u00e9voyait un 2-1, il ne perd pas espoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:25:54+00:00","articleBody":"    Vincent a marabout\u00e9 Darwin Nunez ?     Maxime L         Il n\u2019a pas besoin de moi pour cela\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:25:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:25:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Uruguay use et abuse des ballons par-dessus la d\u00e9fense cor\u00e9enne. Mais la tentative de Bentancur vers Pellistri finit en touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:24:09+00:00","articleBody":"     Luis Suarez, seulement 18 ballons touch\u00e9s avant sa sortie, sept passes r\u00e9ussies sur 14 et surtout aucun tir. Tr\u00e8s discret l\u2019attaquant qui dispute sa quatri\u00e8me Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:23:14+00:00","articleBody":"     Kim Minjae a l\u2019air touch\u00e9 au mollet apr\u00e8s le d\u00e9bordement de Darwin Nunez, le long du c\u00f4t\u00e9 gauche. Il parvient cependant \u00e0 reprendre sa place pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:23:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:21:59+00:00","articleBody":"     Vous vivez la seconde p\u00e9riode avec la chanson d\u2019Amel Bent en t\u00eate depuis le #JSUL d\u2019Alexis Robert ?     Abel Ment         Vous n\u2019y \u00e9chapperez pas.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:21:55+00:00","articleBody":"          Cavani remplace Suarez pour les 25 derni\u00e8re minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:21:32+00:00","articleBody":"     Sur une superbe ouverture de Godin, il d\u00e9pose son adversaire qui chute. L\u2019Uruguayen d\u00e9borde, rentre dans la surface et centre vers Suarez, mais bien trop pr\u00e8s de Kim Seunggyu, qui repousse du gant, avant que la d\u00e9fense ne d\u00e9gage le ballon loin de l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DARWIN MANGE LA FEUILLE\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T14:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:19:32+00:00","articleBody":"     Joli contr\u00f4le du dos de Na Sangho. Le centre, lui, est repouss\u00e9 par Gimenez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:19:28+00:00","articleBody":"    ON VEUT DES BUTS    j'aipari\u00e92-1         On ne veut pas de buts\u00a0! (Vincent a pronostiqu\u00e9 0-0)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:19:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:18:42+00:00","articleBody":"     Edinson Cavani va faire son entr\u00e9e c\u00f4t\u00e9 uruguayen. Il re\u00e7oit les derni\u00e8res consignes tactiques sur le banc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:18:27+00:00","articleBody":"    Soit le niveau mondial s'est resserr\u00e9, soit ce n'est pas une coupe du monde impressionnante pour l'instant...    Laurent         J\u2019aurais tendance \u00e0 penser que c\u2019est la premi\u00e8re option qui prime. La Cor\u00e9e du Sud montre de vraies qualit\u00e9s, comme le Japon hier face \u00e0 l\u2019Allemagne (2-1) ou m\u00eame le Canada, d\u00e9fait contre le cours du jeu par la Belgique (1-0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:17:17+00:00","articleBody":"     Bonne sortie de Kim Seunggyu, devant Olivera, lanc\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s loin. Le jeu uruguayen est tr\u00e8s brouillon dans cette seconde p\u00e9riode. Les Sud-Am\u00e9ricains ont du mal \u00e0 trouver leurs attaquants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:16:55+00:00","articleBody":"    Je me souviens de la Coupe du monde entre CM1 et CM2 - France 23 Allemagne 10 dans le pr\u00e9au de 1982. C'est valide ?    de memoire         M\u2019en parlez pas, je me remets \u00e0 peine de l\u2019\u00e9limination pr\u00e9coce \u00e0 la Coupe du coll\u00e8ge avec la 6e 1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:16:14+00:00","articleBody":"    Selon wikip\u00e9dia, le record est \u00e0 31-0 entre l'Australie et les Samoa am\u00e9ricaines en qualifications pour le mondial 2002.     2tropcourt         Si on commence \u00e0 s\u2019int\u00e9resser aux \u00e9liminatoires, nous ne sommes pas sortis de l\u2019auberge\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:15:50+00:00","articleBody":"    Il s'appelle Yves Rochet?     Pierre-Yves         Un petit coucou \u00e0 La Gacilly, son magnifique festival photos et, aussi, le si\u00e8ge social d\u2019Yves Rocher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:15:01+00:00","articleBody":"          Caceres est logiquement averti. Son remet sa chaussure et reprend sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:14:56+00:00","articleBody":"    J'avais une question pour les livers... Pensez-vous que la pomme est un fruit qui permet de multiples possibilit\u00e9s culinaires ?    Richus         On a dit qu\u2019on en parlerait pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:14:31+00:00","articleBody":"    Japon et Cor\u00e9e peuvent-ils se rencontrer dans cette coupe du monde, en cas de qualification ?    elv1987         Oui, ils peuvent se rencontrer \u00e0 partir des quarts de finale si les deux nations ne terminent pas \u00e0 la m\u00eame place dans leur groupe respectif. Si elles terminent \u00e0 la m\u00eame place, cela ne peut pas \u00eatre avant une \u00e9ventuelle finale qui serait tout de m\u00eame assez improbable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:14:26+00:00","articleBody":"     Son reste au sol apr\u00e8s une grosse charge dans son dos de Caceres. L\u2019Uruguayen lui a notamment \u00e9cras\u00e9 le tendon d\u2019achille droit. Dans le choc, le Cor\u00e9en a perdu son crampon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:13:09+00:00","articleBody":"     Kim Minjae, vigilant, se place parfaitement devant Bentancur qui armait sa frappe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. On en reste \u00e0 0-0 dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:13:00+00:00","articleBody":"    Qui est en t\u00eate des paris parmi la Team des liveurs? Si un de chez vous avait mis\u00e9 sur une d\u00e9faite de l'Argentine et de l'Allemagne, y a de quoi demander une belle promotion!    durdurdebosser         C\u2019est votre serviteur Gr\u00e9gor, le tout sans parier sur les surprises Japon et Arabie saoudite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:11:52+00:00","articleBody":"    Quel est l'historique des rencontres entre les deux \u00e9quipes ?    DarKnight         Deux confrontations en phase finale de Coupe du monde, deux victoires de l\u2019Uruguay\u00a0: au premier tour en 1990 (1-0) et en huiti\u00e8mes de finale en 2010 (2-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:11:35+00:00","articleBody":"     Les Cor\u00e9ens r\u00e9clamaient un p\u00e9nalty apr\u00e8s une poussette de Bentancur sur Kim Jinsu dans la surface. M. Turpin, contact\u00e9 par l\u2019arbitre VAR, d\u00e9cide de reprendre le jeu. Pas de p\u00e9nalty pour Lyon la Cor\u00e9e du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPAPENO","dateModified":"2022-11-24T14:11:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:10:30+00:00","articleBody":"    R\u00e9ponse pour Yves68 : le Portugal avait \u00e9galement battu la Cor\u00e9e du nord en 2010 par 7 buts \u00e0 0.    Joao         C\u2019est aussi valid\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:09:58+00:00","articleBody":"    A votre avis, de quel c\u00f4t\u00e9 la balance risque t-elle le plus de tourner ?    DarKnight         Du mauvais c\u00f4t\u00e9 apr\u00e8s la tartiflette ingurgit\u00e9e \u00e0 midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:09:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:09:44+00:00","articleBody":"     Premier corner de cette seconde p\u00e9riode pour les Cor\u00e9ens. C\u2019est frapp\u00e9 par Son et repouss\u00e9 des poings par Rochet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:09:02+00:00","articleBody":"    Moi je voudrais voir la Cor\u00e9e aller plus loin pour changer un peu.. C'est quoi leur meilleur perf en mondial ?    Gwen         Une quatri\u00e8me place lors du Mondial 2002 que la Cor\u00e9e du Sud avait co-organis\u00e9 avec le Japon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:08:50+00:00","articleBody":"          GIMENEZ SAUVE LA NATION\u00a0! Le d\u00e9fenseur uruguayen tacle parfaitement Son dans la surface, alors que le Cor\u00e9en semblait s\u2019\u00eatre ouvert le chemin du but. C\u2019\u00e9tait moins une.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:08:36+00:00","articleBody":"    Pour yves68 : \r\n10-1 pour la Hongrie contre le Salvador en 1982 et 9-0 pour la Yougoslavie contre le Za\u00efre en 1974.    Al        Je me souviens d'un 10-1, Hongrie-Salvador 1982    Wiki est mon ami        Regardez du c\u00f4t\u00e9 de 1982 quand la Hongrie avait humili\u00e9 le Salvador 10 buts \u00e0 1    Seb du Chaudron (le vrai (;)))         Votre m\u00e9moire est bien meilleure que la n\u00f4tre (il faut aussi pr\u00e9ciser que nous \u00e9tions pas n\u00e9s, mais ce n\u2019est pas une excuse\u00a0!). En effet, la Hongrie avait battu le Salvador 10-1 en 1982. Le 9-0 entre la Yougoslavie et le Za\u00efre, c\u2019est \u00e9galement valid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:06:55+00:00","articleBody":"     Belle ouverture de Gimenez, mais Darwin et Suarez font le m\u00eame appel dans le dos de la d\u00e9fense, et sont signal\u00e9s hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:06:25+00:00","articleBody":"    Il faut que l'Uruguay gagne 2-1 sinon je finis dernier sur monpetitprono    MPP         Surtout, on ne change rien\u00a0: le premier score exact de la comp\u00e9tition pour Vincent est \u00e0 ce prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:05:53+00:00","articleBody":"    faut il se m\u00e9fier de l Uruguay si elle rencontre la France    yoyo         Si l\u2019on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l\u2019histoire des confrontations en phase finale de la Coupe du monde, les Bleus ont perdu qu\u2019une seule fois conter l\u2019Uruguay\u00a0: en 1966 (2-1). Depuis, il y a eu deux matchs nuls et vierge en 2002 et 2010. Et vous vous souvenez s\u00fbrement de la victoire de l\u2019\u00e9quipe de France en quarts de finale (2-0), lors du Mondial 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:05:14+00:00","articleBody":"     Son est un peu gourmand face \u00e0 deux adversaires, et oublie son co\u00e9quipier. Ballon perdu le long de la ligne de touche gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:05:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:04:13+00:00","articleBody":"     Les Uruguayens repartent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019attaque, mais Pellistri commet une faute aux abords de la surface. Les Cor\u00e9es vont pouvoir se d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:02:49+00:00","articleBody":"          Pas de buts \u00e0 la mi-temps. Toujours 0-0. Le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode est donn\u00e9 par l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est retipaaaar\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T14:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:02:46+00:00","articleBody":"    Je repose ma question.\r\nL'Espagne a marqu\u00e9 7 buts contre le Costa-Rica, ce qui fait +7 sur un match.\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent record \u00e9tait +6 -Allemagne-Br\u00e9sil 2014 7-1.\r\nY a-t-il eu des r\u00e9sultats sup\u00e9rieurs? Je n'en ai pas trouv\u00e9 mais j'ai pu rater quelques matches    yves68         De t\u00eate, il y a au moins le 8-0 de l\u2019Allemagne contre les Saoudiens en 2002.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T14:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T14:00:10+00:00","articleBody":"     Bravo \u00e0 toutes et tous pour vos propositions. Ca a \u00e9t\u00e9 dur, mais il a fallu choisir des vainqueurs.                 JEWEL SAMAD \/ AFP           La plus cin\u00e9phile         Il est o\u00f9 le ballon ? Ils ont mang\u00e9 le ballon ?     Gwen         La plus Perrault         #JSUL Anne ma s\u0153ur Anne ne vois-tu rien venir    LC         La plus p\u00e9age         #JSUL Quand tu penses que la voiture ne va pas passer en dessous la barri\u00e8re    Pik         La plus g\u00e9opolitique         JSUL : un missile cor\u00e9en, mieux vaut esquiver !    JLT le boss         La plus FUT         #JSUL Quand tu joues \u00e0 FIFA avec 500 de ping    aled         La plus m\u00e8me         #JSUL                   THE JOKE\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n                                                                                          YOU    Alba Thar         La plus philosophe         @JSUL \"Quand le sage d\u00e9signe le ballon, Valverde regarde le doigt\"    Maxime L         La plus ann\u00e9es 2000         #JSUL  : \u00ab\u00a0viser le nul, \u00e7a ne leur fait pas peur\u00a0\u00bb.     Alexis Robert                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/a502b4a_5825971-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-11-24T14:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:58:04+00:00","articleBody":"               Si vous nous rejoignez (et m\u00eame si vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\u00a0!), voici en vid\u00e9o la plus grosse occasion de la premi\u00e8re p\u00e9riode\u00a0: le poteau de Diego Godin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le poteau de Godin en vid\u00e9o\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T13:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:49:10+00:00","articleBody":"     Et a en croire nos voisins de T\u00e9l\u00e9rama, ils sont juste au-dessous, on compte au moins une Uruguayenne parmi les membres de Los Bitchos. Une bonne raison de les \u00e9couter \u00e0 la mi-temps.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pause musicale","dateModified":"2022-11-24T13:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:47:28+00:00","articleBody":"     Vous connaissez la recette\u00a0: une photo, une l\u00e9gende \u00e0 trouver. Les meilleures seront publi\u00e9es dans ce live avant la reprise. A vos claviers\u00a0!                 JEWEL SAMAD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/a502b4a_5825971-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-11-24T13:47:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:46:42+00:00","articleBody":"          Pas de but dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode mais quand m\u00eame de grosses occasions des deux c\u00f4t\u00e9s\u00a0: pour Hwang Uijo chez la Cor\u00e9e du Sud et Diego Godin, pour l\u2019Uruguay, qui a trouv\u00e9 le poteau de la t\u00eate. 0-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T13:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#746001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:46:04+00:00","articleBody":"     La t\u00eate en reculant de Jose Gimenez ne trouve pas le cadre de Kim Seunggyu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T13:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#745993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:44:39+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait la plus belle occasion cor\u00e9enne de ce d\u00e9but de match                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rat\u00e9 de Hwang en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T13:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#745980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:43:50+00:00","articleBody":"    On a eu le c\u0153ur qui fait : Inbeom !     Edgar Dien But          Boum, quand vot\u2019 moteur fait Boum\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T13:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#745984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:43:29+00:00","articleBody":"          Quelle occasion pour l\u2019Uruguay. Sur le corner, tir\u00e9 par Federico Valverde, Diego Godin s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de tout le monde pour d\u00e9poser sa t\u00eate d\u00e9crois\u00e9e qui termine sa course sur le poteau de Kim Seunggyu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le poteau de Diego Godin\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T13:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#745982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:43:05+00:00","articleBody":"     Par contre, le danger est constant sur chaque r\u00e9cup\u00e9ration de balle uruguayenne. La Celeste s\u2019est projet\u00e9e, Facundo Pellistri, lanc\u00e9 sur la gauche par Federico Valverde, a tent\u00e9 de retrouver Luis Suarez dans la surface. Le danger est repouss\u00e9 en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T13:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#745978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:41:57+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud s\u2019est r\u00e9install\u00e9e dans le camp uruguayen depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T13:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html#745974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/uruguay-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151418_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T13:40:39+00:00","articleBody":"    Et Forlan, dans tout \u00e7a?    Jacques C.         A la retraite depuis 2019 et un dernier passage par un club hongkongais, apr\u00e8s \u00eatre all\u00e9 faire un tour au Japon et en Inde. Mais on n\u2019oublie pas ses golazos de la Coupe du monde 2010.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uruguay-Cor\u00e9e du Sud\u00a0: aucun vainqueur dans un match intense et \u00e9quilibr\u00e9","dateModified":"2022-11-24T13:40:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6984/4656/1342/894/3/0/2a95e83_5826487-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/24/19-8">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Nabil Ennasri, docteur en sciences politiques, répond à vos questions sur le rôle du sport dans la politique du Qatar à partir de 10 heures.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Si le seul et unique objectif est de rayonner et d'afficher une image impeccable, c'est surprenant que pas grand chose ne se passe comme prévu.    Michel         Bonjour Michel,          Tout dépend d’où est porté le regard sur cette Coupe du monde. Il y a effectivement, dans une grande partie de la presse occidentale, beaucoup de reportages mettant en évidence les couacs, ratés et autres déconvenues de ce Mondial. Néanmoins, ils ne sont pas perçus de la même manière en Afrique, dans le monde arabe, voire en Asie, où beaucoup minimisent ces imperfections en pardonnant à un petit pays les impondérables qui sont inévitables dans pareille circonstance. L’enjeu pour le Qatar est de parfaire coûte que coûte sa logistique et son organisation afin de réduire ces critiques et de crédibiliser sa capacité à accueillir les grands événements mondiaux. Car en ligne de mire, d’aucuns à Doha émettent le souhait d’accueillir les Jeux olympiques d’été et il y a des chances que l’émirat se porte candidat pour l’édition 2036 après avoir été battu par Brisbane (Australie) pour l’accueil de celle de 2032.        Nabil Ennasri, spécialiste du Qatar            10:12   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce le sport ou l’industrie médiatique qui participe au rayonnement du Qatar ? Ou les 2 à la fois ? Le sport seul ne me semble pas être une fin en soi    B@li         Bonjour,          Aux yeux des autorités, le sport est surtout un moyen, un levier qui permet de rendre positive la réputation du pays et d’entretenir une crédibilité devant asseoir la place de Doha comme carrefour majeur de l’entertainment mondial. Toute une industrie autour du sport a été construite dans le pays, ce qui lui permet d’accueillir, en dehors de la Coupe du monde, de nombreux événements d’ampleur régionale, voire continentale. Depuis l’an dernier, la formule 1 pose ses valises chaque année dans le circuit international de Lusail (ville nouvelle située près de Doha) et l’émirat accueillera la Coupe d’Asie des nations de football l’an prochain, à la place de la Chine qui a déclaré forfait il y a quelques semaines pour cause de Covid-19. L’ambition du régime est également de baser une partie de la diversification de son économie sur cette mécanique du sport, afin de sortir de la monodépendance au gaz.        Nabil Ennasri, spécialiste du Qatar            10:05   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quelle part des investissements à l’étranger du Qatar le sport représente-t-il ? N’est-ce pas une très petite partie qui cache des participations dans des secteurs plus sensibles et plus stratégiques ?    Félix         Bonjour Félix          Vous avez raison, la part du sport dans les investissements globaux du Qatar à l’étranger reste minime. Le fonds souverain du Qatar nommé Qatar Investment Authority (QIA) dispose d’un trésor de guerre de plus de 450 milliards de dollars et sa filiale sportive Qatar Sports Investment (QSI) n’en gère qu’une petite partie. Cet investissement du Qatar dans le sport international donne l’impression d’être insatiable, parce qu’il vise des acteurs au capital symbolique puissant, comme avec le PSG, lui-même sous dépendance de QSI, que je viens d’évoquer.        Nabil Ennasri, spécialiste du Qatar            10:03   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi les méthodes du Qatar dérangent plus que celles d’autres pays de la région qui utilisent la violence..?    Pueblo         Bonjour Pueblo,          C’est une bonne question. Disons que le Qatar a fait irruption sur la scène mondiale en entrant par effraction dans une arène qui n’est pas habituée à accueillir en son sein des Etats aussi petits affichant des ambitions aussi démesurées. Le problème du Qatar est la fulgurance de sa « success story ». Alors que Doha n’était en 1990 qu’une petite bourgade dotée de deux feux rouges, la ville fait désormais partie des capitales mondiales du sport, de la culture, de l’entertainment, voire même de la diplomatie, comme on a pu le voir l’an dernier avec la place stratégique du Qatar dans la résolution de la crise avec les talibans en Afghanistan. Les Etats voisins, en particulier l’Arabie saoudite et les Emirats, ont aussi connu des phases d’ascension, mais de manière plus fluide et moins expressive.        Nabil Ennasri, spécialiste du Qatar            10:00   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Que recherche le Qatar comme position dans le monde ? Comment la coupe du monde l'aidera-t-il ?    Pierre          Bonjour Pierre,          Le Qatar cherche à se positionner sur la carte du monde comme un acteur international crédible et reconnu. Cette politique de rayonnement international est surtout le fait de la doctrine politique de Cheikh Hamad Ben Khalifa Al Thani, le père de l’actuel émir Tamim. Quand il accède au pouvoir, en juin 1995, le Qatar est un Etat inconnu sur la scène internationale qui dépend étroitement de son puissant et encombrant voisin saoudien. Cheikh Hamad va donc chercher à sortir de cet isolement en adoptant une intense politique de projection par les médias – avec le lancement de la chaîne Al Jazeera – et le sport. Dans ce cadre, il mobilise l’ensemble de l’appareil d’Etat pour construire une infrastructure capable de donner au pays l’organisation de grands événements, dont le Mondial de football est l’aboutissement.        Nabil Ennasri, spécialiste du Qatar            09:57   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Début du tchat !        Nabil Ennasri, coauteur du livre L’Empire du Qatar : le nouveau maitre du jeu ? (Broché) et spécialiste du Qatar, va répondre à vos questions sur la stratégie géopolitique de l’émirat à partir de 10 heures.                    09:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Crucifiez-moi mais ne critiquez pas le Qatar !  » : le virulent plaidoyer de Gianni Infantino, président de la FIFA        S’il n’a jamais été un footballeur de haut niveau, Gianni Infantino est un indiscutable titulaire en défense centrale de l’équipe « Mondial au Qatar ». Et samedi 19 novembre, il a multiplié les tacles. A la veille du coup d’envoi de la Coupe du monde (du 20 novembre au 18 décembre), le président de la Fédération internationale de football (FIFA) a pris la parole, tançant les « hypocrites » des pays occidentaux qui s’en prennent à l’organisation du tournoi dans le petit pays du Golfe, au nom, en particulier, des droits humains.                Le président de la FIFA, Gianni Infantino, samedi 19 novembre 2022, lors d’une conférence de presse, à Doha. GABRIEL BOUYS / AFP              Lire aussi :   Coupe du monde au Qatar : le virulent plaidoyer de Gianni Infantino, le président de la FIFA                        09:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du vote de la FIFA, en 2010, à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar        L’attribution du Mondial à l’émirat, il y a douze ans, consacre son ascension foudroyante sur la scène internationale. Mais elle marque aussi le début d’un interminable feuilleton mêlant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, infox et sabotage.                Sepp Blatter, alors président de la FIFA, a annoncé, le 2 décembre 2010, que le Qatar accueillerait la Coupe du monde 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP           Le récit de Benjamin Barthe et Rémi Dupré est à lire en intégralité ci-dessous :             Lire aussi :     Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar                                  09:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En ouverture de « son » Mondial, le Qatar se place au cœur du jeu, sauf sur le terrain        Une torche dans la nuit, éclairant le désert et guidant vers les entrailles d’une gigantesque tente bédouine. Un spectacle son et lumière magnifiant la culture du pays pour l’intégrer pleinement au monde. Et un match de football d’un niveau décevant, achevé devant moult sièges vides car abandonnés. Dimanche 20 novembre, après douze ans d’attente et des mois de polémiques, le Qatar a officiellement ouvert la Coupe du monde qu’il organise. Novice dans la compétition, le pays s’est logiquement incliné face à l’Equateur (0-2).          C’est à Al-Khor, à une cinquantaine de kilomètres au nord de Doha, que le Qatar a lancé en grande pompe « son » Mondial. Et multiplié les symboles, dans cette ville d’origine de Cheikha Moza Bint Nasser, mère de l’actuel émir et ambassadrice de luxe de l’émirat sur la scène internationale – elle était aux côtés de son époux lors de l’attribution du Mondial au Qatar, en 2010.                Pendant la cérémonie d’ouverture de la Coupe du monde de football, à Al-Khor, au Qatar, le 20 novembre 2022.  KARIM JAAFAR / AFP           Dans un stade inspiré d’une tente bédouine et d’ailleurs nommé Al-Bayt (« la maison »), l’émirat gazier a mis l’accent sur son désir d’hospitalité. « Les gens viendront ici, au Qatar, depuis le monde entier, quelles que soient leur race, leur nationalité, leur religion ou leur orientation », a énoncé Cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani, souhaitant « la bienvenue au monde dans la Doha de tous ». Couronnement de la stratégie de soft power de la famille régnante du petit Etat du Golfe, le lancement du Mondial devait être à la hauteur de ses ambitions.          La suite du papier de notre envoyé spécial, Clément Martel, est à lire ci-dessous :             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 : en ouverture de « son » Mondial, le Qatar se place au cœur du jeu, sauf sur le terrain                                  09:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à tous dans ce live consacré à la stratégie géopolitique et sportive du Qatar                                 Le contexte       Tchat  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :  Un supporteur est assis dans la tribune avant le match de football du groupe F de la Coupe du monde Qatar 2022 entre le Maroc et la Croatie au stade Al-Bayt à Al-Khor, au nord de Doha, le 23 novembre 2022.   KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP          Le Qatar, presqu’île du sud du golfe Persique pas plus grande que l’Ile-de-France, est un petit pays (11 571 km²) qui se veut grand, ce dont témoigne la Coupe du monde de football, qui se déroule du 20 novembre au 18 décembre.Jusqu’aux années 1930, l’économie qatarie repose sur le commerce des perles pêchées dans ses eaux. La Grande Dépression puis la seconde guerre mondiale plongent le pays dans une grave crise économique. La découverte de gisements de pétrole à la fin des années 1930 est son salut. S’il n’est qu’un petit producteur pétrolier, le Qatar dispose de grandes réserves de gaz naturel, ce qui lui assure aujourd’hui des revenus importants.Les autorités cherchent en parallèle à diversifier l’économie à l’horizon 2030. Le Mondial 2022 a permis de développer à grande vitesse les infrastructures.Depuis la désignation du Qatar comme hôte du tournoi, les polémiques se succèdent. Les premières portent sur l’absence d’infrastructures sportives et hôtelières, ainsi que sur les températures extrêmement élevées. Des soupçons de corruption sur l’attribution de cette Coupe du monde ont, par ailleurs, mobilisé les justices suisse, américaine et française.L’impact environnemental de la compétition fait également débat. Enfin, des manquements aux droits humains, qu’il s’agisse des travailleurs migrants, des femmes ou des personnes LGBTQ +, sont dénoncés par des organisations non gouvernementales (ONG).Comment le Qatar s’est-il servi du sport pour rayonner sur la scène internationale ? Quelles leçons géopolitiques de la première Coupe du monde arabe de la FIFA peut-on d’ores et déjà retenir ? Nabil Ennasri, docteur en sciences politiques et coauteur du livre L’Empire du Qatar, le nouveau maître du jeu ? (Broché), répondra à vos questions à partir de 10 heures.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.         Pour aller plus loin :         Chronique. « La fable de l’apolitisme du sport ne devrait pas survivre à 2022 »         Reportage. A un an de la Coupe du monde, le Qatar prêt à rayonner malgré les polémiques         Analyse. Entre indignation et refus du boycott, les partis politiques français divisés         Récit. Le Qatar, cet ancien eldorado pour joueurs et entraîneurs français         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont à retrouver ici                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","coverageStartTime":"2022-11-24T09:33:09+00:00","coverageEndTime":"2022-11-24T21:33:09+00:00","headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","description":"Nabil Ennasri, docteur en sciences politiques, r\u00e9pond \u00e0 vos questions sur le r\u00f4le du sport dans la politique du Qatar \u00e0 partir de 10\u00a0heures.","articleSection":["Coupe du monde 2022","G\u00e9opolitique"],"keywords":["International","G\u00e9opolitique","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Coupe du monde 2022 : « Les appels au boycott du Mondial n’ont trouvé d’écho qu’en Europe, pas en Amérique latine, en Asie et encore moins dans le monde arabe »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Nabil Ennasri, docteur en sciences politiques, r\u00e9pond \u00e0 vos questions sur le r\u00f4le du sport dans la politique du Qatar \u00e0 partir de 10\u00a0heures.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-11-24T09:33:09+00:00"
,"endDate":"2022-11-24T21:33:09+00:00"
  C\u2019est la fin de ce tchat. Nous vous remercions pour toutes vos questions. A tr\u00e8s bient\u00f4t pour un nouveau tchat et continuez \u00e0 nous suivre sur\u00a0Lemonde.fr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce tchat","dateModified":"2022-11-24T10:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#745205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T10:11:09+00:00","articleBody":"    Connaissons nous les r\u00e9serves en gaz et p\u00e9trole du Qatar ? Jusqu'\u00e0 quand ce pays pourra utiliser cette rente ?    Thibautdu94         Bonjour Thibaut,          Pour le p\u00e9trole, le Qatar vend entre 600\u00a0000 et 1\u00a0million de barils de p\u00e9trole par jour, ce qui le place parmi les petits pays exportateurs. A titre de comparaison, l\u2019Arabe saoudite dispose d\u2019un quota de l\u2019OPEP oscillant entre 10 et 12\u00a0millions de barils, ce qui place Riyad comme premier exportateur mondial. Le Qatar se distingue g\u00e9ologiquement au sein de la r\u00e9gion du Golfe\u00a0: alors que ses voisins (en dehors de l\u2019Iran) dispose de peu de gaz mais de beaucoup de p\u00e9trole, lui est assis sur une mer de gaz (son principal gisement nomm\u00e9 le \u00ab\u00a0North Field\u00a0\u00bb est offshore) et produit comparativement peu d\u2019or noir. Ces r\u00e9serves et les ressources financi\u00e8res qu\u2019elles g\u00e9n\u00e8rent donnent \u00e0 l\u2019appareil d\u2019Etat les moyens mat\u00e9riels de ses ambitions g\u00e9ostrat\u00e9giques. Elles permettent aussi d\u2019acheter le consensus politique de la population autochtone par une g\u00e9n\u00e9reuse politique de redistribution qui a permis aux Qataris de se hisser dans le trio de t\u00eate des habitants au PNB par habitant le plus \u00e9lev\u00e9 de la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T10:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#745086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T10:01:04+00:00","articleBody":"    La coupe du monde au Qatar peut-elle \u00eatre l'occasion de rapprocher diplomatiquement et politiquement les pays du Golfe (Qatar, UAE, AS notamment) ou les divergences d'int\u00e9r\u00eat sont-elles trop importantes et ce rapprochement s'il a lieu ne restera qu'un affichage de circonstance?    Tamtam         Bonjour,          L\u2019exploit inattendu de l\u2019Arabie saoudite face \u00e0 l\u2019\u00e9quipe d\u2019Argentine a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 de part et d\u2019autre de la fronti\u00e8re, avec un \u00e9mir Tamim arborant ostensiblement le drapeau saoudien \u00e0 l\u2019issue de la rencontre. Sur le plan \u00e9conomique, Duba\u00ef va grandement profiter du tournoi en accueillant des dizaines de milliers de fans par la mise en place de dizaines de rotations par avion avec Doha.          N\u00e9anmoins, si la d\u00e9tente est au rendez-vous dans les c\u0153urs et les esprits \u00e0 la faveur de ce Mondial qui accueille un nombre impressionnant de supporteurs saoudiens (certainement le premier contingent \u00e9tranger), il ne faut pas oublier la rivalit\u00e9 interne au Golfe, qui reste structurelle et se nourrit de lourds contentieux historiques. Cet antagonisme peut prendre des accents volcaniques, comme l\u2019a r\u00e9cemment montr\u00e9 l\u2019\u00e9pisode de la fracture du blocus du Qatar entre\u00a02017 et\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T10:04:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#745048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:51:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL'influence g\u00e9opolitique du sport necessite-t-elle que les chefs d'\u00e9tats soit sensible au sport pour \u00eatre efficiente ?\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous.    Pierre R.         Bonjour Pierre,          Le sport a toujours \u00e9t\u00e9 la continuation de la politique par d\u2019autres moyens. Lorsque Donald Trump menace en\u00a02018 de repr\u00e9sailles \u00e9conomiques les pays qui ne voteraient pas pour les Etats-Unis lors du vote d\u2019attribution du Mondial 2026, il exprime de mani\u00e8re tr\u00e8s crue combien les gouvernements sont sensibles \u00e0 l\u2019accueil des grandes comp\u00e9titions sportives. Dans leur dimension transnationale, celles-ci permettent au pays organisateur d\u2019exhiber sa puissance \u00e0 la face du monde. La Chine, qui se pense aussi en nouvelle terre de football malgr\u00e9 les r\u00e9sultats tr\u00e8s pauvres de son \u00e9quipe nationale, ambitionne \u00e0 son tour d\u2019accueillir le Mondial 2030 et il y a fort \u00e0 parier que la FIFA c\u00e9dera aux sir\u00e8nes de P\u00e9kin. M\u00eame si les pays europ\u00e9ens se d\u00e9sint\u00e9ressent de plus en plus de ces grands-messes (en dehors des JO de Paris) \u00e0 cause de leur co\u00fbt financier toujours plus lourd, d\u2019autres acteurs \u00e9tatiques en manque de reconnaissance (la Chine) ou \u00e0 la projection financi\u00e8re puissante (l\u2019Arabie saoudite) prennent le relais pour le plus grand bonheur de la FIFA et du CIO.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T10:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#745032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:40:37+00:00","articleBody":"    L'\u00e9chec du boycott en terme d'audience lors du premier match de l'\u00e9quipe de France n'est-elle pas une victoire pour le Qatar ? S'il n'y a pas engouement, il n'y a pas rejet !    Bonjour         Bonjour,          C\u2019est en tout cas comme cela que c\u2019est per\u00e7u aupr\u00e8s des d\u00e9cideurs qataris, qui ont vu dans l\u2019appel au boycott une forme de d\u00e9magogie de certains responsables fran\u00e7ais. Les audiences relativement bonnes du Mondial les confortent dans leur certitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T10:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#745016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:36:53+00:00","articleBody":"    Quel est la part de PIB du Qatar investit dans le sport (Coupe du monde, PSG, autres \u00e9v\u00e8nements...) ?    Thibautdu94         Bonjour Thibaut,          Cette question me permet de faire le prolongement avec la pr\u00e9c\u00e9dente, et je vais pour vous r\u00e9pondre sortir un chiffre\u00a0: 200\u00a0\u00a0milliards. En effet, on a souvent pr\u00e9sent\u00e9 cette Coupe du monde comme la plus ch\u00e8re de l\u2019histoire en avan\u00e7ant ce montant ahurissant. Il faut n\u00e9anmoins consid\u00e9rer, l\u00e0 encore, que c\u2019est l\u2019ensemble du pays qui s\u2019est mis en ordre de marche et qui va profiter du Mondial pour repenser son d\u00e9veloppement. Si le r\u00e9gime a construit un nouveau m\u00e9tro, agrandi son a\u00e9roport pour en faire un hub r\u00e9gional, construit des dizaines d\u2019infrastructures lourdes (h\u00f4tels, routes, ponts,\u00a0etc), ce n\u2019est pas uniquement pour quatre semaines de comp\u00e9tition. Ces installations ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour mettre un coup d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur au d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique de la nation qatarienne et il n\u2019est pas jusqu\u2019aux stades qui ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9s dans cette perspective. A l\u2019issue du Mondial, un va \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9 pour \u00eatre offert \u00e0 un pays pauvre, d\u2019autres vont voir leur capacit\u00e9 r\u00e9duite et d\u2019autres, enfin, vont \u00eatre recycl\u00e9s en \u00e9coles, \u00e9tablissements hospitaliers ou centres de congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T10:02:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#744994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:30:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, les pays du Moyen Orient (Qatar, Arabie Saoudite, Bahrein) se servent d\u00e9j\u00e0 du sport auto (f1, endurance) pour rayonner g\u00e9opolitiquement, sans pour autant que leur(s) image(s) change(nt) (violation des droits de l'homme, anti-occidentalisme, ...), ni leur(s) politique(s) int\u00e9rieur(es). Cet \u00e9v\u00e9nement ne semble pas changer l'image de ce(s) pays. Pouvez-vous expliquer pourquoi ces Etats continuent de d\u00e9penser autant d'argent pour \"rayonner g\u00e9opolitiquement\" ?    Un publiciste         Bonjour,          Ils d\u00e9pensent certes beaucoup d\u2019argent, mais tout est relatif, si vous me le permettez. Si on prend le cas du Qatar, le pays renferme les troisi\u00e8mes r\u00e9serves mondiales de gaz (derri\u00e8re la Russie et l\u2019Iran) et c\u2019est aujourd\u2019hui le premier exportateur mondial de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9. Au rythme actuel d\u2019extraction, l\u2019\u00e9mirat en dispose pour plus d\u2019un si\u00e8cle\u2026 Avec le prix \u00e9lev\u00e9 de l\u2019or noir et les projections qui continueront \u00e0 faire de cette ressource l\u2019une des sources majeures de l\u2019\u00e9nergie mondiale \u00e0 moyen terme (et ce, malgr\u00e9 la conjoncture climatique), les autorit\u00e9s savent qu\u2019elles disposent de retomb\u00e9es financi\u00e8res consid\u00e9rables. Rapport\u00e9 globalement, l\u2019investissement dans le sport n\u2019est donc pas exorbitant, surtout si on consid\u00e8re le sport dans une perspective macro\u00e9conomique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T09:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#744972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:22:59+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Ennasri\r\nLes rat\u00e9s de ce d\u00e9but de mondial (Tribunes vides, Probl\u00e8mes de climatisation...) risquent-t-ils d'avoir un impact en dehors de l'Occident vis-\u00e0-vis du soft-power Qatari ?    Aegolius         Bonjour Aegolius,          Non, je ne pense pas. Comme je l\u2019ai \u00e9crit pr\u00e9c\u00e9demment, ces probl\u00e8mes sont minimes, voire minor\u00e9s, pour une grande partie des fans des autres parties du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T09:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#744946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:20:00+00:00","articleBody":"    D\u2019apr\u00e8s ce que j\u2019ai lu. Seuls les europ\u00e9ens sont inclin\u00e9s aux boycott de la CPM au Quatar. Cela veut dire que le rayonnement g\u00e9opolitique du Quatar brillera seulement sur les pays voisins et l\u2019Asie & Afrique ? \r\nOu y a-t-il une possibilit\u00e9 r\u00e9el que certaines mentalit\u00e9s en Europe change vis \u00e0 vis du Quatar ? (Businessman, politicien etc\u2026)     Elijah         Bonjour Elijah,          Vous avez raison de dire que les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe. Cette dynamique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivie en\u00a0Am\u00e9rique latine, en\u00a0Asie et encore moins dans le monde arabe. Cela \u00e9tant, le soft power du Qatar fait toujours de l\u2019opinion europ\u00e9enne l\u2019un de ses c\u0153urs de cible, \u00e9tant donn\u00e9 l\u2019importance des grands pays europ\u00e9ens (en particulier la Grande-Bretagne, la France et l\u2019Allemagne) dans l\u2019\u00e9quation strat\u00e9gique mondiale. L\u2019\u00e9mirat continuera d\u2019investir dans ces pays, que ce soit dans les grands groupes industriels, les placements immobiliers ou les clubs de sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T09:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#744920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:16:31+00:00","articleBody":"    Comment expliquer les innombrables r\u00e2t\u00e9s et mauvaise presse (ouvriers sur les chantiers, stades et h\u00f4tels non finis, couacs billetique, h\u00f4tels tentes...) compte tenu de leur toute puissance financi\u00e8re ?\r\n\r\nSi le seul et unique objectif est de rayonner et d'afficher une image impeccable, c'est surprenant que pas grand chose ne se passe comme pr\u00e9vu.    Michel         Bonjour Michel,          Tout d\u00e9pend d\u2019o\u00f9 est port\u00e9 le regard sur cette Coupe du monde. Il y a effectivement, dans une grande partie de la presse occidentale, beaucoup de reportages mettant en \u00e9vidence les couacs, rat\u00e9s et autres d\u00e9convenues de ce Mondial. N\u00e9anmoins, ils ne sont pas per\u00e7us de la m\u00eame mani\u00e8re en Afrique, dans le monde arabe, voire en Asie, o\u00f9 beaucoup minimisent ces imperfections en pardonnant \u00e0 un petit pays les impond\u00e9rables qui sont in\u00e9vitables dans pareille circonstance. L\u2019enjeu pour le Qatar est de parfaire co\u00fbte que co\u00fbte sa logistique et son organisation afin de r\u00e9duire ces critiques et de cr\u00e9dibiliser sa capacit\u00e9 \u00e0 accueillir les grands \u00e9v\u00e9nements mondiaux. Car en ligne de mire, d\u2019aucuns \u00e0 Doha \u00e9mettent le souhait d\u2019accueillir les Jeux olympiques d\u2019\u00e9t\u00e9 et il y a des chances que l\u2019\u00e9mirat se porte candidat pour l\u2019\u00e9dition 2036 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 battu par Brisbane (Australie) pour l\u2019accueil de celle de 2032.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T09:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#744902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:12:29+00:00","articleBody":"    Est-ce le sport ou l\u2019industrie m\u00e9diatique qui participe au rayonnement du Qatar ? Ou les 2 \u00e0 la fois ? Le sport seul ne me semble pas \u00eatre une fin en soi    B@li         Bonjour,          Aux yeux des autorit\u00e9s, le sport est surtout un moyen, un levier qui permet de rendre positive la r\u00e9putation du pays et d\u2019entretenir une cr\u00e9dibilit\u00e9 devant asseoir la place de Doha comme carrefour majeur de l\u2019entertainment mondial. Toute une industrie autour du sport a \u00e9t\u00e9 construite dans le pays, ce qui lui permet d\u2019accueillir, en dehors de la Coupe du monde, de nombreux \u00e9v\u00e9nements d\u2019ampleur r\u00e9gionale, voire continentale. Depuis l\u2019an dernier, la formule 1 pose ses valises chaque ann\u00e9e dans le circuit international de Lusail (ville nouvelle situ\u00e9e pr\u00e8s de Doha) et l\u2019\u00e9mirat accueillera la Coupe d\u2019Asie des nations de football l\u2019an prochain, \u00e0 la place de la Chine qui a d\u00e9clar\u00e9 forfait il y a quelques semaines pour cause de Covid-19. L\u2019ambition du r\u00e9gime est \u00e9galement de baser une partie de la diversification de son \u00e9conomie sur cette m\u00e9canique du sport, afin de sortir de la monod\u00e9pendance au gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T09:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#744840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:05:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle part des investissements \u00e0 l\u2019\u00e9tranger du Qatar le sport repr\u00e9sente-t-il ? N\u2019est-ce pas une tr\u00e8s petite partie qui cache des participations dans des secteurs plus sensibles et plus strat\u00e9giques ?    F\u00e9lix         Bonjour F\u00e9lix          Vous avez raison, la part du sport dans les investissements globaux du Qatar \u00e0 l\u2019\u00e9tranger reste minime. Le fonds souverain du Qatar nomm\u00e9 Qatar Investment Authority (QIA) dispose d\u2019un tr\u00e9sor de guerre de plus de 450\u00a0milliards de dollars et sa filiale sportive Qatar Sports Investment (QSI) n\u2019en g\u00e8re qu\u2019une petite partie. Cet investissement du Qatar dans le sport international donne l\u2019impression d\u2019\u00eatre insatiable, parce qu\u2019il vise des acteurs au capital symbolique puissant, comme avec le PSG, lui-m\u00eame sous d\u00e9pendance de QSI, que je viens d\u2019\u00e9voquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T09:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#744855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:03:33+00:00","articleBody":"    Pourquoi les m\u00e9thodes du Qatar d\u00e9rangent plus que celles d\u2019autres pays de la r\u00e9gion qui utilisent la violence..?    Pueblo         Bonjour Pueblo,          C\u2019est une bonne question. Disons que le Qatar a fait irruption sur la sc\u00e8ne mondiale en entrant par effraction dans une ar\u00e8ne qui n\u2019est pas habitu\u00e9e \u00e0 accueillir en son sein des Etats aussi petits affichant des ambitions aussi d\u00e9mesur\u00e9es. Le probl\u00e8me du Qatar est la fulgurance de sa \u00ab\u00a0success story\u00a0\u00bb. Alors que Doha n\u2019\u00e9tait en\u00a01990 qu\u2019une petite bourgade dot\u00e9e de deux feux rouges, la ville fait d\u00e9sormais partie des capitales mondiales du sport, de la culture, de l\u2019entertainment, voire m\u00eame de la diplomatie, comme on a pu le voir l\u2019an dernier avec la place strat\u00e9gique du Qatar dans la r\u00e9solution de la crise avec les talibans en Afghanistan. Les Etats voisins, en particulier l\u2019Arabie saoudite et les Emirats, ont aussi connu des phases d\u2019ascension, mais de mani\u00e8re plus fluide et moins expressive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T09:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#744850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T09:00:25+00:00","articleBody":"    Que recherche le Qatar comme position dans le monde ? Comment la coupe du monde l'aidera-t-il ?    Pierre          Bonjour Pierre,          Le Qatar cherche \u00e0 se positionner sur la carte du monde comme un acteur international cr\u00e9dible et reconnu. Cette politique de rayonnement international est surtout le fait de la doctrine politique de Cheikh Hamad Ben Khalifa Al Thani, le p\u00e8re de l\u2019actuel \u00e9mir Tamim. Quand il acc\u00e8de au pouvoir, en juin\u00a01995, le Qatar est un Etat inconnu sur la sc\u00e8ne internationale qui d\u00e9pend \u00e9troitement de son puissant et encombrant voisin saoudien. Cheikh Hamad va donc chercher \u00e0 sortir de cet isolement en adoptant une intense politique de projection par les m\u00e9dias \u2013 avec le lancement de la cha\u00eene Al Jazeera \u2013 et le sport. Dans ce cadre, il mobilise l\u2019ensemble de l\u2019appareil d\u2019Etat pour construire une infrastructure capable de donner au pays l\u2019organisation de grands \u00e9v\u00e9nements, dont le Mondial de football est l\u2019aboutissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les appels au boycott du Mondial n\u2019ont trouv\u00e9 d\u2019\u00e9cho qu\u2019en Europe, pas en...","dateModified":"2022-11-24T09:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#741960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T08:57:40+00:00","articleBody":"     Nabil Ennasri, coauteur du livre L\u2019Empire du Qatar\u00a0: le nouveau maitre du jeu\u00a0? (Broch\u00e9) et sp\u00e9cialiste du Qatar, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur la strat\u00e9gie g\u00e9opolitique de l\u2019\u00e9mirat \u00e0 partir de 10 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T08:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#742467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T08:47:44+00:00","articleBody":"     S\u2019il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 un footballeur de haut niveau, Gianni Infantino est un indiscutable titulaire en d\u00e9fense centrale de l\u2019\u00e9quipe \u00ab\u00a0Mondial au Qatar\u00a0\u00bb. Et samedi 19\u00a0novembre, il a multipli\u00e9 les tacles. A la veille du coup d\u2019envoi de la Coupe du monde (du\u00a020\u00a0novembre au\u00a018\u00a0d\u00e9cembre), le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football (FIFA) a pris la parole, tan\u00e7ant les \u00ab\u00a0hypocrites\u00a0\u00bb des pays occidentaux qui s\u2019en prennent \u00e0 l\u2019organisation du tournoi dans le petit pays du Golfe, au nom, en particulier, des droits humains.                Le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino, samedi 19\u00a0novembre 2022, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Doha. GABRIEL BOUYS \/ AFP              Lire aussi :   Coupe du monde au Qatar\u00a0: le virulent plaidoyer de Gianni Infantino, le pr\u00e9sident de la FIFA          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/dcb644b_5774760-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Crucifiez-moi mais ne critiquez pas le Qatar\u00a0! \u00a0\u00bb\u00a0: le virulent plaidoyer de Gianni Infantino, pr\u00e9s...","dateModified":"2022-11-24T08:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#742444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T08:40:25+00:00","articleBody":"     L\u2019attribution du Mondial \u00e0 l\u2019\u00e9mirat, il y a douze ans, consacre son ascension foudroyante sur la sc\u00e8ne internationale. Mais elle marque aussi le d\u00e9but d\u2019un interminable feuilleton m\u00ealant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, infox et sabotage.                Sepp Blatter, alors pr\u00e9sident de la FIFA, a annonc\u00e9, le 2 d\u00e9cembre 2010, que le Qatar accueillerait la Coupe du monde 2022.\u00a0 FABRICE COFFRINI \/ AFP           Le r\u00e9cit de Benjamin Barthe et R\u00e9mi Dupr\u00e9 est \u00e0 lire en int\u00e9gralit\u00e9 ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Du vote de la FIFA en 2010 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/f7df303_5768159-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du vote de la FIFA, en\u00a02010, \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar","dateModified":"2022-11-24T08:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#742435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T08:31:39+00:00","articleBody":"     Une torche dans la nuit, \u00e9clairant le d\u00e9sert et guidant vers les entrailles d\u2019une gigantesque tente b\u00e9douine. Un spectacle son et lumi\u00e8re magnifiant la culture du pays pour l\u2019int\u00e9grer pleinement au monde. Et un match de football d\u2019un niveau d\u00e9cevant, achev\u00e9 devant moult si\u00e8ges vides car abandonn\u00e9s. Dimanche\u00a020\u00a0novembre, apr\u00e8s douze ans d\u2019attente et des mois de pol\u00e9miques, le Qatar a officiellement ouvert la Coupe du monde qu\u2019il organise. Novice dans la comp\u00e9tition, le pays s\u2019est logiquement inclin\u00e9 face \u00e0 l\u2019Equateur (0-2).          C\u2019est \u00e0 Al-Khor, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord de Doha, que le Qatar a lanc\u00e9 en grande pompe \u00ab\u00a0son\u00a0\u00bb Mondial. Et multipli\u00e9 les symboles, dans cette ville d\u2019origine de Cheikha Moza Bint Nasser, m\u00e8re de l\u2019actuel \u00e9mir et ambassadrice de luxe de l\u2019\u00e9mirat sur la sc\u00e8ne internationale \u2013 elle \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9poux lors de l\u2019attribution du Mondial au Qatar, en\u00a02010.                Pendant la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture de la Coupe du monde de football, \u00e0 Al-Khor, au Qatar, le 20\u00a0novembre\u00a02022.\u00a0 KARIM JAAFAR \/ AFP           Dans un stade inspir\u00e9 d\u2019une tente b\u00e9douine et d\u2019ailleurs nomm\u00e9 Al-Bayt (\u00ab\u00a0la maison\u00a0\u00bb), l\u2019\u00e9mirat gazier a mis l\u2019accent sur son d\u00e9sir d\u2019hospitalit\u00e9. \u00ab\u00a0Les gens viendront ici, au Qatar, depuis le monde entier, quelles que soient leur race, leur nationalit\u00e9, leur religion ou leur orientation\u00a0\u00bb, a \u00e9nonc\u00e9 Cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani, souhaitant \u00ab\u00a0la bienvenue au monde dans la Doha de tous\u00a0\u00bb. Couronnement de la strat\u00e9gie de soft power de la famille r\u00e9gnante du petit Etat du Golfe, le lancement du Mondial devait \u00eatre \u00e0 la hauteur de ses ambitions.          La suite du papier de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Cl\u00e9ment Martel, est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: en ouverture de \u00ab\u00a0son\u00a0\u00bb Mondial, le Qatar se place au c\u0153ur du jeu, sauf sur le terrain                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/e25a188_5793101-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En ouverture de \u00ab\u00a0son\u00a0\u00bb Mondial, le Qatar se place au c\u0153ur du jeu, sauf sur le terrain","dateModified":"2022-11-24T08:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html#741965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-qatar-petit-pays-aux-grandes-ambitions-posez-vos-questions-a-nabil-ennasri-specialiste-de-l-emirat_6151382_6101826.html","datePublished":"2022-11-24T08:26:08+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 tous dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la strat\u00e9gie g\u00e9opolitique et sportive du Qatar","dateModified":"2022-11-24T08:26:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/4fc92c8_5813359-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/24/19-9">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ L’attaquant de Monaco a inscrit le seul but de la rencontre, permettant à la Nati de faire tomber les Lions indomptables, et de prendre la tête du groupe G.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ À très bientôt !    kopiste de tjrs          Merci Kopiste, Valentin prépare un petit compte rendu du match en espérant qu’il reste de la tartiflette à la cantine.                    12:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé ! La Suisse l’emporte 1 à 0 face au Cameroun !                                 12:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 "Feca Foot", sur le blason Camerounais, je dois le comprendre comment ?    Scatofoot         Cela mérite effectivement une explication : Fecafoot est le nom de la Fédération camerounaise de football.                              12:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Seferovic tout près du 2 à 0 !        Le numéro 9 de la Suisse est seul dans la surface, mais prend trop de temps et est contré !                    12:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les lions indomptables n’arrivent pas à sortir de leur moitié de terrain et à se créer des occasions. Et pendant ce temps-là, le temps passe.                                        12:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est bientot fini? Le match retour, c'est quelle date ?    1-0         Dans quatre ans peut-être...                    12:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il semble que les Suisses mangent du lion!    Le fout         Excellent résumé.                    12:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En tout objectivité, un but du Cameroun m’arrangerait pas mal pour mon prono. Comment ça « neutralité journalistique » ?                           Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Jérôme Porier          Bienvenue dans le live consacré au match entre la Suisse et le Cameroun, premier match du groupe G de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du premier match d’un groupe homogène où, derrière le Brésil qui semble intouchable, la Suisse, le Cameroun et la Serbie peuvent prétendre à la deuxième place.         Où ? Au stade Al-Janoub.         A quelle heure ? 11 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Valentin Moinard et Jérôme Porier, en direct de l’iceberg d’Austerlitz, réfrigéré pour cause d’économies énergétiques.         La composition probable des équipes :         Suisse         Sommer - Widmer, Akanji, Elvedi, Rodriguez - Freuler, Xhaka (cap) - Shaqiri, Sow, Vargas - Embolo.         Sélectionneur : Murat Yakin.         Cameroun         Onana - Fai, Castelletto, Nkoulou, Tolo - Oum Gouet, Hongla, Anguissa - Mbeumo, Choupo-Moting (cap), Toko Ekambi.         Sélectionneur : Rigobert Song.         Qui arbitre ? L’Argentin Facundo Tello.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des meilleurs jeux de société pour adultes         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : la détection semi-automatique du hors-jeu, dernière-née de l’arbitrage et déjà « star » du Mondial         Coupe du monde 2022 : le Brésil, grand favori, entre en scène         Des champions d’Europe italiens à Erling Haaland, les grands absents de la compétition         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Suisse         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Cameroun         Retrouvez l’ensemble de nos contenus sur le Mondial 2022 au Qatar         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-24T13:13:16+00:00","coverageEndTime":"2022-11-25T01:13:16+00:00","headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","description":"L\u2019attaquant de Monaco a inscrit le seul but de la rencontre, permettant \u00e0 la Nati de faire tomber les Lions indomptables, et de prendre la t\u00eate du groupe G.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Jérôme Porier"},"about":{"@type":"Event","name":"Breel Embolo permet à la Suisse de démarrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019attaquant de Monaco a inscrit le seul but de la rencontre, permettant \u00e0 la Nati de faire tomber les Lions indomptables, et de prendre la t\u00eate du groupe G.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Jérôme Porier"
,"startDate":"2022-11-24T13:13:16+00:00"
,"endDate":"2022-11-25T01:13:16+00:00"
  Il aura finalement suffi d\u2019un petit but \u00e0 la Suisse pour bien d\u00e9marrer son Mondial.\u00a0Oppos\u00e9e au Cameroun pour son premier match de la comp\u00e9tition, la Nati s\u2019est impos\u00e9e 1 \u00e0 0 jeudi, gr\u00e2ce \u00e0 un but au retour des vestiaires de Breel Embolo. Une r\u00e9alisation pleine de symbole\u00a0: l\u2019attaquant \u00e9tant n\u00e9 au Cameroun avant de choisir en\u00a02015 de jouer pour la s\u00e9lection suisse. Il n\u2019a d\u2019ailleurs pas c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son but.          Avant que le joueur de Monaco ne trouve la faille, les deux \u00e9quipes avaient chacune eu leur chance d\u2019ouvrir la marque. Bien en place, la Suisse de Granit Xhaka contr\u00f4lait le ballon, et le milieu d\u2019Arsenal \u00e9tait d\u2019ailleurs l\u2019un des premiers \u00e0 se mettre en \u00e9vidence sur une frappe lointaine (15e). En face, les Lions indomptables jouaient surtout en contre, dans la foul\u00e9e d\u2019un Eric Choupo Moting qui a fait honneur \u00e0 son brassard de capitaine. Dans tous les coups, l\u2019ex attaquant du PSG (aujourd\u2019hui au Bayern Munich) s\u2019est d\u2019abord offert un raid solitaire (14e) avant d\u2019orienter toutes les attaques des siens, sans succ\u00e8s.          Incapable de prendre l\u2019avantage dans le premier acte, la Suisse n\u2019a pas attendu longtemps au retour des vestiaires pour prendre l\u2019avantage. Sur le c\u00f4t\u00e9 droit, Xherdan Shaqiri \u00e9tait le plus vif et trouvait Embolo seul aux six m\u00e8tres, qui n\u2019avait plus qu\u2019\u00e0 marquer en force face \u00e0 un Onana, compl\u00e8tement abandonn\u00e9 par sa d\u00e9fense sur ce coup (48e). Derri\u00e8re ce but, les Camerounais ont sembl\u00e9 totalement abattus, et seul Choupo Moting - un peu trop seul sur ce match - a sonn\u00e9 la r\u00e9volte par un slalom dans la surface adverse, conclu par une frappe sur le gardien (57e).          C\u2019est finalement m\u00eame la Nati qui est pass\u00e9e la plus proche de marquer un deuxi\u00e8me but, pendant que Karl Toko Ekambi et ses co\u00e9quipiers n\u2019arrivaient pas \u00e0 emballer la fin de match, termin\u00e9e sans frissons ou presque. Gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, la Nati prend en tout cas une belle option sur la qualification en huiti\u00e8mes de finale, dans une poule ou la premi\u00e8re place semble d\u00e9j\u00e0 promise au Br\u00e9sil. Neymar et ses co\u00e9quipiers d\u00e9fient ce soir la Serbie dans l\u2019autre rencontre du groupe G (20\u00a0heures).                 Breel Embolo a inscrit le seul but de ce Suisse-Cameroun. EBRAHIM NOROOZI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/a880f07_c8d37ee17e504d6d8a9a14ada2d6e7f8-0-f16b1c3da1564861957b4a4ee4097b8f.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Suisse-Cameroun","dateModified":"2022-11-24T12:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:16:26+00:00","articleBody":"     Le prochain live \u00e0 suivre sur le site du Monde, c\u2019est Uruguay-Cor\u00e9e du sud, dans moins d\u2019une heure.             Lire aussi :   Uruguay-Cor\u00e9e du Sud, en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci de nous avoir suivi, c\u2019\u00e9tait chouette.","dateModified":"2022-11-24T12:16:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:15:45+00:00","articleBody":"    Maigre bilan offensif pour les lions de tout poil dans cette coupe du monde pour l\u2019instant\u2026    Lambert         Certes, mais l\u2019Espagne en a quand m\u00eame mis 7 hier au Costa Rica.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T12:15:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:14:47+00:00","articleBody":"    Maintenant les Suisses ont l\u00e9 mental...    Andreas          Cela aurait \u00e9t\u00e9 dommage de s\u2019en priver...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T12:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:13:46+00:00","articleBody":"    un debrief pour un Lion inconsolable ?    Pow Wow         Apr\u00e8s avoir domin\u00e9 la premi\u00e8re p\u00e9riode, les camerounais ont baiss\u00e9 physiquement apr\u00e8s la pause. Les Suisses ont marqu\u00e9 au bon moment. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alistes, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019\u00eatre brillants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un lion en larmes","dateModified":"2022-11-24T12:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:11:29+00:00","articleBody":"              C'est d\u00e9j\u00e0 fini ?    Tonton         Presque, il n\u2019est de bons amis qui ne se s\u00e9parent cher Tonton\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T12:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:10:48+00:00","articleBody":"     Andr\u00e9 Onana a touch\u00e9 61 ballons au cours de ce match, un record depuis le d\u00e9but du Mondial.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andr\u00e9 Onana, gardien hyper-actif","dateModified":"2022-11-24T12:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:04:43+00:00","articleBody":"    Vous ne livez pas Uruguay - Cor\u00e9e du Sud ?    Adepte         Si si, nous livons tous les matchs du premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T12:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:03:41+00:00","articleBody":"    C\u2019est sympa votre live. Sinon vous fa\u00eetes quoi dans la vie ?    inspecteurImpot         Aussi incroyable que cela puisse para\u00eetre, c\u2019est notre m\u00e9tier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T12:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:02:22+00:00","articleBody":"    Il semblerait que toutes les fins de matchs de ce mondial sont livr\u00e9es \u00e0 des scores qui peuvent \u00e9voluer en fonction du chronom\u00e8tre, et non pas en fonction du sport !\r\nMe trompe-je ?     Tictactictactictac          Nous avons \u00e9crit un article \u00e0 ce sujet\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: pourquoi les arbitres proposent-ils autant de temps additionnel\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T12:02:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:00:41+00:00","articleBody":"    Bonne tartiflette !     La patate         Merci patate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T12:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T12:00:24+00:00","articleBody":"    C'est quand que vous re-liver ? Vous me faite re d\u00e9couvrir des classiques musicaux pas pique des hannetons     Sophro         Valentin sera l\u00e0 \u00e0 17h pour Portugal-Ghana avec une toute nouvelle playlist.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T12:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:59:27+00:00","articleBody":"    Je vous souhaite un tr\u00e8s bon app\u00e9tit avec la tartiflette !\r\nMerci pour ce live m\u00eame si je l'ai peu suivi... (mauvais prono mais la Suisse a tout de m\u00eame gagn\u00e9)\r\n\u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t !    kopiste de tjrs          Merci Kopiste, Valentin pr\u00e9pare un petit compte rendu du match en esp\u00e9rant qu\u2019il reste de la tartiflette \u00e0 la cantine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T12:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:56:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! La Suisse l\u2019emporte 1 \u00e0 0 face au Cameroun\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:55:57+00:00","articleBody":"    \"Feca Foot\", sur le blason Camerounais, je dois le comprendre comment ?    Scatofoot         Cela m\u00e9rite effectivement une explication\u00a0: Fecafoot est le nom de la F\u00e9d\u00e9ration camerounaise de football.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:55:49+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro 9 de la Suisse est seul dans la surface, mais prend trop de temps et est contr\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seferovic tout pr\u00e8s du 2 \u00e0 0\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:54:37+00:00","articleBody":"     Les lions indomptables n\u2019arrivent pas \u00e0 sortir de leur moiti\u00e9 de terrain et \u00e0 se cr\u00e9er des occasions. Et pendant ce temps-l\u00e0, le temps passe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:53:29+00:00","articleBody":"    C'est bientot fini? Le match retour, c'est quelle date ?    1-0         Dans quatre ans peut-\u00eatre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:52:35+00:00","articleBody":"    Il semble que les Suisses mangent du lion!    Le fout         Excellent r\u00e9sum\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:52:33+00:00","articleBody":"     En tout objectivit\u00e9, un but du Cameroun m\u2019arrangerait pas mal pour mon prono. Comment \u00e7a \u00ab\u00a0neutralit\u00e9 journalistique\u00a0\u00bb\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:52:11+00:00","articleBody":"    m\u00eame si j'appr\u00e9cie les jeux de mots je suis nulle pour les inventer, je n'ai donc aucune chance de voir un commentaire publier?    Dieda         Il faut garder espoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:51:31+00:00","articleBody":"    Vos coll\u00e8gues sur l\u2019autre live nous disent que c\u2019est Tartiflette aujourd\u2019hui \u00e0 la cantine ; ils parlent de sieste par la suite. Info ou intox ?     Edgar Dien But         Tout est vrai. Nos papilles sont en alerte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:51:29+00:00","articleBody":"     La Nati tient le ballon alors que le Cameroun semble r\u00e9sign\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:50:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:50:31+00:00","articleBody":"    Qui d\u00e9cide des arr\u00eats de jeu ?    23         L\u2019arbitre bien s\u00fbr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:50:29+00:00","articleBody":"          Pour la Suisse, Rodriguez laisse sa place \u00e0 C\u00f6mert. Histoire de bien casser le rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:50:11+00:00","articleBody":"    Onana jamais assez de vous lire.    amour         Amour, toujours\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:49:41+00:00","articleBody":"     Le gardien du Cameroun semble d\u2019ailleurs \u00eatre le plus motiv\u00e9 pour aller \u00e9galiser et remonte le terrain balle au pied. S\u00e9quence assez bizarre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:49:26+00:00","articleBody":"    il reste encore combien de temps de jeu?     mhel12         1 minute\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:49:06+00:00","articleBody":"    Un suisse camerounais qui marque contre le Cameroun, c\u2019est pas un CSC ?     Olaf         Ca se discute...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:48:46+00:00","articleBody":"     Onana se couche bien pour capter la tentative du milieu de la Nati.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xhaka du gauche\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:48:44+00:00","articleBody":"    C'est pas grave si le Cameroun perd - ils se rattraperont en atomisant le Br\u00e9sil    Maria, optimiste         J\u2019aime votre optimisme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:48:15+00:00","articleBody":"    Les suisses voient-ils le bout du tunnel? Sinon ils risquent de finir en helv\u00e8tes underground\u2026    Otis         Joli. Vous finissez fort, contrairement aux Camerounais, qui semblent \u00e9teints.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:48:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:48:14+00:00","articleBody":"    Svp dites moi que  le Cameroun peut encore \u00eatre champion du monde, j'ai pari\u00e9 ma chemise moi    Samuel Etoo          Salut Samuel, \u00e7a va\u00a0? Le Cameroun peut tout \u00e0 fait \u00eatre champion, mais on s\u2019inqui\u00e8te quand m\u00eame un peu pour votre chemise...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:47:29+00:00","articleBody":"               D\u00e9j\u00e0 la 87\u00e8me minute.\u00a0Nous allons bient\u00f4t pouvoir aller d\u00e9jeuner en paix...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que 3 minutes","dateModified":"2022-11-24T11:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:47:22+00:00","articleBody":"    Quelle est la cons\u00e9quence de cartons jaune\/rouge  pour les prochains matchs? Y a t il des exclusions possibles de joueurs?    Cartons         Si un joueur re\u00e7oit deux cartons jaunes dans deux matchs diff\u00e9rents, il est suspendu pour le troisi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:45:56+00:00","articleBody":"    shaqiri jeudi vendredi pleurera...proverbe camerounais     erf               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sagesse africaine","dateModified":"2022-11-24T11:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:45:48+00:00","articleBody":"     Yann Sommer prend tout son temps pour d\u00e9gager le ballon. Autant vous dire que nous allons encore avoir un temps additionnel important.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:45:12+00:00","articleBody":"    Je viens de voir le but : je ne trouve pas la patte d\u2019Embolo niaise\u2026    Spaghetti         Belle tentative \u00e0 5 minutes de la fin du temps r\u00e9glementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:44:23+00:00","articleBody":"    physiquement Shaqiri c'est un peu le Ribery suisse, non ?    physionomisme \u00e0 balledeux         Il ressemble davantage \u00e0 Mathieu Valbuena.\u00a0Shaqiri mesure 1m69, \u00ab\u00a0Petit v\u00e9lo\u00a0\u00bb, 1m67.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:44:00+00:00","articleBody":"          Carton pour Akanji, le deuxi\u00e8me des Suisses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:42:49+00:00","articleBody":"     Superbe retour d\u00e9fensif de Nicolas Nkoulou, qui d\u00e9vie un centre dangereux en corner d\u2019un tacle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:42:42+00:00","articleBody":"    Il joue encore, Frei ? Il doit avoir au moins 40 ans\u2026    Jeuniste         Alexander Frei a pris sa retraite. Il s\u2019agit de Fabian Frei, qui joue au FC B\u00e2le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:42:22+00:00","articleBody":"    Onana sort \u00e9norm\u00e9ment de sa surface de r\u00e9paration et monte tr\u00e8s haut. C\u2019est assez rare de voir \u00e7a non?    \u00c9tonn\u00e9e          L\u2019\u00e9cole Neuer comme on dit. Le danger est de prendre un lob un jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:41:54+00:00","articleBody":"          Et Mbeumo est remplac\u00e9 par Moumi Ngamaleu c\u00f4t\u00e9 Cameroun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:41:01+00:00","articleBody":"          Rieder remplace Vargas pour la Suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:40:40+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour remonter le moral des Camerounais, il suffit d\u2019un but pour \u00e9galiser, ne l\u2019oubliez pas ","dateModified":"2022-11-24T11:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:40:36+00:00","articleBody":"               Dernier quart d\u2019heure. Le partie est mal engag\u00e9e pour les Lions indomptables                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lions en danger","dateModified":"2022-11-24T11:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:38:51+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la Cameroun peut \u00e9galiser ? c'est pour un ami.    Raf         Mal parti. Les Camerounais semblent accuser le coup physiquement...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:38:26+00:00","articleBody":"    Quel est votre menu pour le d\u00e9j' \u00e0 la r\u00e9dac?    J'ai faim de buts         A ce qu\u2019il para\u00eet il y a de la tartiflette \u00e0 la cantine. Croyez-nous, nous allons vite v\u00e9rifier cette information.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:37:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Shaqiri passeur d\u00e9cisif","dateModified":"2022-11-24T11:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:36:04+00:00","articleBody":"    Y aura t-il un gif roulade ce soir ?    Impatiente         Non, mais il y a le GIF tut-tut\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tut-tut\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:34:25+00:00","articleBody":"          Choupo Moting et Toiko Ekambi sont remplac\u00e9s par Aboubakar et Nkoudou. Que des joueurs ayant jou\u00e9 ou jouant en Ligue 1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changements pour le Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:34:24+00:00","articleBody":"    Etes-vous au  Qatar pour animer ce live, ou dans un bureau du Journal ?    Il en a de la chance...         Nous sommes au journal. Notre empreinte carbone est donc excellente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:33:39+00:00","articleBody":"     Corner pour le Cameroun alors que Nico Elvedi reste au sol. Le d\u00e9fenseur se replace en bo\u00eetant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:33:31+00:00","articleBody":"    ce n'esp pas une Breel cet Embolo    clown du jeudi         Il marche sur l\u2019eau \u00e0 Monaco cette saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:32:53+00:00","articleBody":"    Merci pour la vid\u00e9o du but : c'est vrai qu'Embolo para\u00eet presque regretter d'avoir marqu\u00e9...    Jean-Marc Daibute         Il avait dit avant la rencontre \u00ab\u00a0Si je marque, j\u2019essaierai de ne pas c\u00e9l\u00e9brer. Mais le foot est un sport d\u2019\u00e9motions. Si je c\u00e9l\u00e8bre, ce ne sera pas contre mon pays natal. Mais parce que je veux gagner.\u00a0\u00bb L\u2019attaquant a finalement r\u00e9ussi \u00e0 contenir ses \u00e9motions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:32:43+00:00","articleBody":"    Avec le changement Ondoua avoir des buts camerounais !    ch'ti impatient         C\u2019est l\u2019id\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:32:17+00:00","articleBody":"    Logiquement, si vous dites que le Cameroun est en grande difficult\u00e9, ils vont en mettre 3 en 10 minutes, non?    Loi du commentaire sportif         Ce serait surprenant...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:32:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:31:29+00:00","articleBody":"          Frei, Okafor et Seferovic remplacent Embolo, Sow et Shaqiri. Du lourd quoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement pour la Suisse","dateModified":"2022-11-24T11:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:29:55+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ma\u00eetre \u00e0 jouer","dateModified":"2022-11-24T11:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:29:51+00:00","articleBody":"                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embolo, buteur pour la Suisse","dateModified":"2022-11-24T11:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:29:14+00:00","articleBody":"    Des pronostics pour la fin de match ?    MaxouUwU         Je r\u00eave d\u2019un but camerounais pour mon prono, mais j\u2019y crois de moins en moins. Nous sommes actuellement plus pr\u00e8s du 2 \u00e0 0 qu\u2019autre chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:28:33+00:00","articleBody":"          Hongla est remplac\u00e9 par Ondoua c\u00f4t\u00e9 Cameroun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:28:10+00:00","articleBody":"     Zambo Anguissa passe pr\u00e8s de d\u00e9vier le ballon dans ses propres buts. Les lions indomptables sont en grande difficult\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Cameroun en grande difficult\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:28:08+00:00","articleBody":"     Le Cameroun semble proche du point de rupture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:27:18+00:00","articleBody":"     Le portier du Cameroun sauve son \u00e9quipe\u00a0! Vargas \u00e9tait tout seul mais il a fait face \u00e0 une sacr\u00e9e parade du portier.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La parade d\u2019Onana !\u00a0!\u00a0! Magnifique\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:26:13+00:00","articleBody":"     Le milieu n\u2019arrive pas \u00e0 mettre assez de force dans son ballon, capt\u00e9 par Sommer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zambo Anguissa de la t\u00eate\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:26:06+00:00","articleBody":"    Au fait, il joue plus en coupe du monde Roger Milla ?    nostalgique         A 70 ans, il serait surprenant de la voir sur la pelouse...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:25:30+00:00","articleBody":"     Les fautes se multiplient, on se tient pr\u00eats \u00e0 d\u00e9gainer le Gif \u00ab\u00a0Bagarre\u00a0\u00bb...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:25:05+00:00","articleBody":"    Je vous rejoins \u00e0 l'instant, comment joue le Cameroun ?  Vous les sentez capable d'\u00e9galiser ?     Llomegui         Oui, ce match est loin d\u2019\u00eatre fini, m\u00eame si les Camerounais ont pris un coup au moral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:24:32+00:00","articleBody":"          Nico Elvedi stoppe illicitement Eric Choupo-Moting, et \u00e9cope d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:23:25+00:00","articleBody":"    il est un peu tout seul Embolo! Oubli\u00e9 par ces anciens compatriotes?    Curiosit\u00e9          Puisqu\u2019on vous dit qu\u2019il joue pour la Suisse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:23:17+00:00","articleBody":"    Il n'y a eu aucun changement pour le moment ?    Maria - allez le Cameroun         Aucun, c\u2019est vrai que c\u2019est assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:22:52+00:00","articleBody":"     Belote et rebelote pour Vargas\u00a0: nouveau centre, et nouveau ballon derri\u00e8re le but d\u2019Onana pour l\u2019ailier. On est un peu m\u00e9chant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vi\u00e9 en corner cette fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:22:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:22:21+00:00","articleBody":"    Le Sommer du Vals, je le trouve rimbaldien dans les cages!!!    Boudu         Le niveau monte\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:20:58+00:00","articleBody":"            KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Breel Embolo marque le premier but pour la Suisse.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/69bfa55_5824597-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un but imparable pour la Suisse","dateModified":"2022-11-24T11:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:20:50+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 une heure de pass\u00e9e, et les Camerounais monopolisent de plus en plus le ballon. La Suisse est sur la d\u00e9fensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:20:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:20:06+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour votre plaisir\u00a0: l\u2019ouverture du score de la Suisse en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T11:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:18:45+00:00","articleBody":"          L\u2019ailier est tout seul, mais envoie son centre derri\u00e8re le but d\u2019Onana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ooh Vargas qu\u2019est ce que tu nous a fais l\u00e0\u00a0?","dateModified":"2022-11-24T11:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:17:34+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant s\u2019amuse dans la surface et termine son slalom par une frappe dans un angle ferme d\u00e9vi\u00e9 par Sommer.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais quel crack ce Choupo\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:16:51+00:00","articleBody":"    pensez vous que la France a ses chances de gagner ?    stanou          Pendant ce match\u00a0? Non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:16:22+00:00","articleBody":"    Ouf ! La Suisse n'est pas chocolat !    Meunier         Pourtant cette rencontre n\u2019est pas du g\u00e2teau pour la Nati.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:15:41+00:00","articleBody":"    1-0 pour la Suisse ou le Cameroun, Embolo est n\u00e9 \u00e0 Yaound\u00e9 ?    Yannick         C\u2019est le grand paradoxe de ce match. Ce qui explique que Breel-Donald Embolo n\u2019a pas c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:14:31+00:00","articleBody":"               La Suisse a marqu\u00e9 sur son premier tir cadr\u00e9. Il n\u2019y a eu aucun contre le Cameroun en premi\u00e8re p\u00e9riode.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un but contre le cours du match","dateModified":"2022-11-24T11:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:14:25+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates tout pardonner. L'erreur est humaine. Seul Giroud n'en fais pas.    petite coquille donc coquillette         Les hommes mentent, pas les chiffres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:13:54+00:00","articleBody":"     Les Camerounais en obtenant un coup franc capt\u00e9 par Sommer (promis c\u2019est bien lui cette fois).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:12:38+00:00","articleBody":"    Embolo ne laisse aucune chance a Sommer? Onana plutot.    Petite coquille         Toutes nos excuses, c\u2019est l\u2019\u00e9motion de voir un but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:08:09+00:00","articleBody":"          EMBOLO POUR LE 1-0\u00a0! L\u2019attaquant de la Nati reprend en force un magnifique centre de Shaqiri, ne laissant aucune chance \u00e0 Onana. N\u00e9 au Cameroun, l\u2019attaquant de Monaco n\u2019a pas c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE BUUUUUT DE LA SUISSE\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:07:12+00:00","articleBody":"    Le pr\u00e9nom de Sommer c\u2019est Yann ? Nick aurait \u00e9t\u00e9 plus dr\u00f4le ( bien que nettement  plus irr\u00e9v\u00e9rencieux)     Edgar Dien But          Nous sommes bien d\u2019accord Edgar Dien But.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:07:03+00:00","articleBody":"    VA Y AVOIR DES BUT EN DEUXI\u00c8ME SUR AU MOINS 2    FLOWCOLO         VOILA L\u2019ESPRIT\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:06:43+00:00","articleBody":"     Pour changer, la Suisse encha\u00eene les passes pour entamer cette p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:05:18+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Cameroun donne le coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me mi-temps\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:05:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:04:47+00:00","articleBody":"    \u00c7a me rappelle vaguement Croatie - Maroc\u2026    Aled         Le match est quand m\u00eame plus enlev\u00e9... et, surtout, il est loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:04:30+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous \u00e9clairer sur la raison pour laquelle il y a tant de temps additionnel dans ce Mondial ? Une instruction officielle de la FIFA aux arbitres ? Ou officieuse ? M\u00eame si je note que dans le cas pr\u00e9sent, l'arbitre semble avoir \u00e9t\u00e9 raisonnable :)    TIMOU         Nous vous conseillons cet EXCELLENT papier qui traite de la question.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: pourquoi les arbitres proposent-ils autant de temps additionnel\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T11:04:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T11:03:00+00:00","articleBody":"            MATTHIAS SCHRADER \/ AP          Doha dos    Lolo        #JSUL 1,2,3 Soleil    Narcof        #JSUL Xhaka ponk    Maria        #JSUL La suisse et le Cameroun dos-\u00e0-dos apr\u00e8s cette premi\u00e8re mi-temps    Emilia        #JSUL je pensais que les Camerounais prendraient une valise, mais pour l'instant un Xhaka dos suffit    derniersurMPP        JSUL\r\nXhaka dos     Granit breton        #JSUL : Il est plus lourd que d'habitude le ballon aujourd'hui.    Popeyou         Une nouvelle fois, vous avez \u00e9t\u00e9 brillants, bravo\u00a0! Voici les meilleurs #JSUL de ce match.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/bc6b063_85d6ff869c9440feafb7cb1097ac1143-0-628ac344edf64a67a8ef62b425971d28.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9\u00a0: voil\u00e0 les r\u00e9sultats du #JSUL (Je suis une l\u00e9gende). Bravo \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T11:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T10:55:31+00:00","articleBody":"    Pas de JSUL aujourd\u2019hui?    DonDiego        where is the #JSUL    pas content        Il est o\u00f9 le JSUL? On le veut?!    Footixenherbe!        Balance to JSUL    Accro               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous ne nous laissez d\u00e9cid\u00e9ment rien passer\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T10:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T10:54:44+00:00","articleBody":"            MATTHIAS SCHRADER \/ AP           C\u2019est le moment de notre jeu \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb. Vous avez 10 minutes pour nous envoyer vos meilleures proposition de l\u00e9gende. C\u2019est tipar\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/bc6b063_85d6ff869c9440feafb7cb1097ac1143-0-628ac344edf64a67a8ef62b425971d28.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le #JSUL, c\u2019est parti\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T10:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T10:53:24+00:00","articleBody":"    On dit comment \"Y a pas le feu au lac\" en suisse al\u00e9manique ? Smoke on the Water ?    m\u00e9lomane         Un lac\u00a0? Un m\u00e9lomane\u00a0? N\u2019en dites pas plus\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T10:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html#745411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/suisse-cameroun-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151379_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T10:51:41+00:00","articleBody":"    2 minutes de temps additionnel. O\u00f9 sont nos 9 minutes habituelles ??    referee         A deux doigts de demander un remboursement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Breel Embolo permet \u00e0 la Suisse de d\u00e9marrer son Mondial par une victoire face au Cameroun","dateModified":"2022-11-24T10:51:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/ad882e3_7ddc542096f341cc8c37931e9f8d1506-0-dc8f4465f68041f598d9d0a74e78e54a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/24/19-10">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Neymar et ses coéquipiers affrontent ce soir une Serbie qui s’annonce coriace. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                          Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : le Brésil, grand favori, entre en scène   Chronique        Service Sports        Neymar et ses coéquipiers affrontent ce soir une Serbie qui s’annonce coriace. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Chaud devant            Brésil-Serbie et Portugal-Ghana                           Un groupe de supporteurs brésiliens posent avec une réplique de la Coupe du monde, à Doha, le 22 novembre.  NELSON ALMEIDA / AFP                 Après la déroute surprise de l’Argentine de Lionel Messi face à l’Arabie saoudite mardi, c’est au tour d’un autre grand favori pour la victoire finale de faire ses débuts ce jeudi à 20 heures : le Brésil. A deux longueurs du record de buts en sélection du « roi » Pelé (75 contre 77), Neymar va tenter d’éviter le même faux pas inaugural que son coéquipier du PSG. Reste que lui et ses coéquipiers devront être vigilants face à une Serbie armée pour jouer les trouble-fêtes dans un groupe G de la mort – avec la Suisse et le Cameroun. Il faudra notamment garder à l’œil l’attaquant vedette de la Juventus de Turin, Dusan Vlahovic, qui dispute son premier grand tournoi international avec les Aigles.                 La Serbie avait été l’une des surprises des qualifications en devançant dans sa poule le Portugal de Cristiano Ronaldo, contraint d’en passer par des barrages. Justement, un peu plus tôt (17 heures), « CR7 » doit, à l’occasion de son entrée dans le tournoi, face au Ghana, rejoindre le club fermé des joueurs aux cinq phases finales d’un Mondial. Assistera-t-on au sursaut d’orgueil du quintuple Ballon d’or, dont le divorce avec son club, Manchester United, vient d’être acté ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lionel Messi et Cristiano Ronaldo, la dernière chance de deux légendes                    
              Pleins gaz            Le coup de maître de Hajime Moriyasu            Mercredi 23 novembre, la deuxième sensation du Mondial est venue du stade international Khalifa : le Japon a vaincu l’Allemagne. Même score (2-1), même scénario (un retournement de situation en seconde période) que la veille, lorsque l’Arabie saoudite a créé l’exploit contre l’Argentine.            Cette victoire japonaise doit beaucoup à un homme : Hajime Moriyasu. A 1-0 en défaveur de son équipe, le sélectionneur des Samuraï Blue a pris des risques en effectuant cinq changements, passant d’un système en 4-2-3-1 à un 3-4-3 – trois défenseurs, quatre milieux et trois attaquants – à vocation offensive.                Son audace a transfiguré son équipe dans les vingt dernières minutes du match et les deux buts japonais ont été inscrits par des joueurs du banc. « Je crois que c’est une victoire historique pour le Japon », a réagi après cette victoire le technicien à la tête de la sélection nippone depuis l’été 2018.                           Le sélectionneur du Japon Hajime Moriyasu sur la pelouse du stade international Khalifa après la victoire de son équipe face à l’Allemagne (2-1) lors de la Coupe du monde, mercredi 23 novembre 2022, à Doha (Qatar).  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                   Sables mouvants            « Mes enfants, pour moi, ce sont les meilleurs au monde. Eh bien, avec mes joueurs, je ressens la même chose. »            En conférence de presse, le sélectionneur uruguayen Diego Alonso a tenu à rappeler, « sans arrogance », à quel point il croit en ses hommes : « Ce sont des sentiments, c’est ce que je ressens. Les miens, ce sont les meilleurs. » Le successeur de l’emblématique Oscar Tabarez (quinze années à la tête de la Celeste) fera ses premiers pas en Coupe du monde ce jeudi, à 14 heures, contre la Corée du Sud.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/11/24/19-11">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ L’innovation technologique censée venir en aide aux arbitres a été employée dès le premier match du tournoi. Sans mettre fin à toutes les polémiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                FIFA                        Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : la détection semi-automatique du hors-jeu, dernière-née de l’arbitrage et déjà « star » du Mondial   Par Clément Martel (Doha, envoyé spécial)   Publié hier à 20h21, mis à jour à 09h05     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelL’innovation technologique censée venir en aide aux arbitres a été employée dès le premier match du tournoi. Sans mettre fin à toutes les polémiques.                C’est le petit dernier, mais il n’aura pas fallu attendre longtemps pour qu’il se taille une place de choix dans les débats. Trois minutes de jeu et une poignée de secondes s’étaient à peine écoulées dans le premier match de la Coupe du monde 2022 que le hors-jeu semi-automatique faisait irruption dans le paysage. A la suite d’une sortie hasardeuse du gardien qatari sur un coup franc adverse, la balle parvient à Enner Valencia, qui s’élève entre deux défenseurs, et propulse la balle dans les filets. Le capitaine équatorien est félicité par ses partenaires : il vient d’inscrire le premier but du Mondial. Après plusieurs minutes de flottement, l’arbitre annule le but – pour la plus grande joie d’un stade encore bondé. La détection semi-automatique du hors-jeu vient d’être inaugurée à la Coupe du monde.                              A la troisième minute de jeu, Enner Valencia pensait avoir inscrit le premier but du Mondial. Mais le hors-jeu semi-automatique a détecté une position de hors-jeu d’un de ses partenaires.  MANAN VATSYAYANA / AFP               « Ce nouvel outil va surtout être utile dans les situations très serrées, limites, prédisait Clément Turpin, l’un des arbitres français officiant au Mondial, interrogé en amont du tournoi. Parfois, c’était compliqué de savoir avec les outils qu’on avait, désormais on en a qui vont nous faire gagner en précision. » Sans cette dernière innovation incorporée à l’arbitrage par la Fédération internationale de football (FIFA) à l’occasion de ce Mondial, ni l’arbitre de Qatar-Equateur, ni ses assistants, ni même l’arbitre assistant vidéo (VAR) dans sa cabine n’auraient décelé qu’un hors-jeu entachait le premier but du Mondial.          Sur l’action qui mène au but, l’attaquant équatorien Michael Estrada se retrouve une demi-jambe devant l’avant-dernier défenseur au moment où un partenaire lui transmet le ballon. Hors-jeu, donc. Mais les spectateurs dans le stade Al-Bayt d’Al-Khor comme les téléspectateurs ont dû patienter avant de voir apparaître à l’écran les raisons de l’annulation, reconstituée en 3D ; l’arbitre vidéo devant s’assurer – dans un fouillis de bras, de jambes et de têtes – que le passeur avait bien touché la balle.                              L’image de la reconstitution en 3D de l’action, telle qu’elle a été montrée dans le stade et à la télévision.  BEIN SPORTS / FIFA               Selon les détracteurs de la « technologie semi-automatisée du hors-jeu » (SAOT), ce dernier ajout à l’attirail technologique « augmentant » l’arbitrage augure le soulèvement des machines. Pour la FIFA, il s’agit de « permettre des décisions plus rapides et plus précises », et de réduire les polémiques. Quatre ans après l’incorporation de l’assistance vidéo à l’arbitrage, la FIFA poursuit son recours croissant à la technologie dans l’arbitrage.          « Tout va être géré par un ordinateur »          Et cette fois, l’idée est de repousser les limites de l’œil humain. Pour ce faire, douze caméras installées sous le toit des stades quadrillent en permanence le terrain, et contrôlent la position de chaque joueur (disséqué en 29 points corporels différents) cinquante fois par seconde. Corollaire de cette installation, le ballon officiel de la compétition est équipé d’un capteur ultrasensible – une caresse le déclenche – envoyant 500 fois par seconde des données à l’ordinateur. Car un hors-jeu dépend du moment précis où la balle est jouée, et cet outil peut le déterminer sans marge d’erreur.        Il vous reste 55.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/23/coupe-du-monde-2022-la-detection-semi-automatique-du-hors-jeu-dernier-ne-de-l-arbitrage-et-deja-star-du-mondial_6151327_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la d\u00e9tection semi-automatique du hors-jeu, derni\u00e8re-n\u00e9e de l\u2019arbitrage et d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0star\u00a0\u00bb du Mondial","dateCreated":"2022-11-23T20:21:52+01:00","datePublished":"2022-11-23T20:21:52+01:00","dateModified":"2022-11-24T09:05:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019innovation technologique cens\u00e9e venir en aide aux arbitres a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e d\u00e8s le premier match du tournoi. Sans mettre fin \u00e0 toutes les pol\u00e9miques.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/35/0/1140/570/1342/671/60/0/f64936e_1669022958343-bbc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-12">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Dans l’avion qui emmenait les Bleus au Qatar, l’attaquant français Marcus Thuram a été vu avec ce qui avait tout l’air d’une boîte de snus. La consommation de cette forme de tabac sans fumée, dont la vente est interdite en France, se répand chez les sportifs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Addictions           Le snus, ce tabac à sucer addictif et illégal qui circule chez les sportifs      Dans l’avion qui emmenait les Bleus au Qatar, l’attaquant français Marcus Thuram a été vu avec ce qui avait tout l’air d’une boîte de snus. La consommation de cette forme de tabac sans fumée, dont la vente est interdite en France, se répand chez les sportifs.          Par Patricia Oudit         Publié hier à 18h20, mis à jour à 06h41    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               C’est une photo, publiée le 17 novembre sur les réseaux sociaux (Facebook et Instagram) de Karim Benzema, qui a mis le feu aux poudres. On y voit Marcus Thuram, l’attaquant du Borussia Mönchengladbach, assis à côté du Ballon d’or 2022 dans le vol des Bleus vers le Qatar, une boîte ronde à la main, ressemblant à s’y méprendre à une boîte de snus, ces sachets de tabac à sucer interdits à la vente en France. Reprise par quelques sites Internet, l’image a d’autant plus éveillé les soupçons que Marcus Thuram a dissimulé la boîte compromettante sous un émoji avion en repartageant la story sur son compte Instagram.          Invités à s’expliquer, l’équipe de France et le footballeur n’ont pas souhaité répondre aux questions du Monde. Vrai ou faux, reste que le monde du ballon rond n’est pas épargné par cette pratique jusque-là surtout associée aux athlètes des sports d’hiver, qui se rendent régulièrement dans les pays scandinaves, où le tabac à chiquer est extrêmement populaire.          Marcus Thuram a vraiment cru que ça allait passer inaperçu 😭 https://t.co/k7dCloTw13— VibesFoot (@Vibes Foot)            Jusqu’à présent, ce geste discret, un pochon ou une boulette de tabac, prélevée dans une petite boîte ronde, qu’on place sous la gencive, induisant un léger renflement sous la lèvre supérieure, était surtout visible dans le ski et le hockey sur glace. Un usage si répandu que personne n’en faisait cas ni mystère, du moins jusqu’il y a une dizaine d’années. « Tu chiquais, tu étais un montagnard », résume Romain Forte, coordinateur du Pôle Espoir ski au lycée de Moûtiers.          Dans les années 1990, les consommateurs prenaient de la « benchicou », ou Makla (du nom d’une marque), en provenance du Maghreb, pâte de tabac humide marron au goût prononcé, détrônée ces dernières années par le snus, poudre de tabac conditionnée en sachet. Par habitude, les acheteurs de snus continuent parfois à parler de « chique » alors qu’ils consomment en fait une autre forme de tabac sans fumée, qui n’est pas à chiquer mais à sucer.          Le snus, contrairement à la Makla, est interdit à la vente dans l’Union européenne depuis 1992. Sauf en Suède, qui a conditionné son entrée à l’UE à la possibilité de continuer à en produire et en vendre, ainsi qu’en Suisse, où la consommation s’envole depuis la légalisation du produit en 2019. Il est malgré tout assez aisé d’en trouver dans certains bureaux de tabac en France. Il est également très facile de s’en procurer sur Internet. Une dose de chique équivaut à trois cigarettes.          Un « sport » de hautes montagnes          Dans les sections ski études des collèges et lycées, on ne compte plus les récits de plafonds de toilettes maculés de boulettes de chique, les stylos critériums découpés pour y tasser le tabac et s’en servir comme d’une pipette doseuse, sans oublier les montagnes de chique à côté du starter lors des courses de la Fédération internationale de ski (FIS).        Il vous reste 69.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/23/le-snus-ces-sachets-addictifs-de-tabac-a-sucer-qui-circulent-chez-les-sportifs_6151310_3242.html"},"headline":"Le snus, ce tabac \u00e0 sucer addictif et ill\u00e9gal qui circule chez les sportifs","dateCreated":"2022-11-23T18:20:18+01:00","datePublished":"2022-11-23T18:20:18+01:00","dateModified":"2022-11-24T06:41:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Addictions"],"keywords":["Addictions","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coupe du monde 2022","Dopage","Football","Sport"],"description":"Dans l\u2019avion qui emmenait les Bleus au Qatar, l\u2019attaquant fran\u00e7ais Marcus Thuram a \u00e9t\u00e9 vu avec ce qui avait tout l\u2019air d\u2019une bo\u00eete de snus. La consommation de cette forme de tabac sans fum\u00e9e, dont la vente est interdite en France, se r\u00e9pand chez les sportifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Patricia Oudit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/179/72/1995/998/1342/671/60/0/08126c3_1669241957846-colca-chique.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Addictions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/addictions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-13">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Ni interdite ni vraiment autorisée, reconnue comme stimulante sans être officiellement dopante, la chique et le snus passent pour l’instant sous les radars de contrôle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Dopage           Tabac sans fumée : dopage ou conduite dopante ?      Ni interdite ni vraiment autorisée, reconnue comme stimulante sans être officiellement dopante, la chique et le snus passent pour l’instant sous les radars de contrôle.          Par Patricia Oudit         Publié hier à 18h17, mis à jour hier à 18h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Si les fédérations sportives parlent, au sujet de la chique et du snus, de conduite dopante, plusieurs études ont démontré le lien entre nicotine et performance.            « Pour nous, le tabac à chiquer n’est qu’un phénomène parmi d’autres dans les pratiques qu’on a regroupées sous le terme de conduites dopantes, explique Nicolas Coulmy, directeur du département sportif et scientifique de la Fédération française de ski (FFS). Si les skieurs chiquent aujourd’hui, c’est pour faire face aux contraintes du haut niveau. Cela n’a rien à voir avec du dopage. »             Dès 2011, le laboratoire antidopage de Lausanne (Suisse) avertissait pourtant que « la possibilité que du tabac sans fumée soit consommé à des fins d’amélioration des performances [était] une hypothèse très préoccupante ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le snus, ce tabac à sucer addictif et illégal qui circule chez les sportifs                   Pour Jean-Pierre de Mondenard, médecin du sport français et spécialiste du dopage, le phénomène est très présent. « En se basant en 2011 sur l’analyse de quelque 2 200 échantillons d’urine d’athlètes dans quarante-trois sports, ces chercheurs suisses ont établi  qu’en hockey sur glace, ski, biathlon, bobsleigh, patinage, football, basketball, volley-ball, rugby, football américain, lutte et gymnastique, la prévalence se rangeait dans une échelle allant de 19 % à 55,6 %, indique-t-il. Par ailleurs, en 2013, une autre étude, italienne cette fois, a démontré que la nicotine augmentait la performance de 13, 1 %.  »                  En 2004, Jean-Pierre de Mondenard consacrait déjà une page entière à la nicotine dans son Dictionnaire du dopage (Masson). Aujourd’hui,  il n’en démord pas et ajoute : « La nicotine est un stimulant et un relaxant. Elle coupe l’appétit, améliore la concentration et augmente la sécrétion des stéroïdes de la surrénale. On est en droit de poser la question à l’Agence mondiale antidopage : pourquoi le cannabis, pour tous les sportifs en compétition, et l’alcool, dans certaines spécialités, sont-ils prohibés alors que la nicotine, sous surveillance depuis 2012, est encore licite ? Cette dernière répond à au moins deux critères [sur trois exigés] pour être incluse dans la liste [des produits interdits] : elle peut apporter un bénéfice certain dans différents sports d’adresse et de précision, elle est dangereuse pour la santé. »              Dictionnaire du dopage, par Jean-Pierre de Mondenard. Paris, éd. Masson, 2004.                               Lire aussi   Tabac à chiquer : « Si un jour j’ai un cancer, je saurai pourquoi »                        Patricia Oudit           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/23/tabac-sans-fumee-dopage-ou-conduite-dopante_6151308_3242.html"},"headline":"Tabac sans fum\u00e9e\u00a0: dopage ou conduite dopante\u00a0?","dateCreated":"2022-11-23T18:17:43+01:00","datePublished":"2022-11-23T18:17:43+01:00","dateModified":"2022-11-23T18:17:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Dopage"],"keywords":["Addictions","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coupe du monde 2022","Dopage","Football","Sport"],"description":"Ni interdite ni vraiment autoris\u00e9e, reconnue comme stimulante sans \u00eatre officiellement dopante, la chique et le snus passent pour l\u2019instant sous les radars de contr\u00f4le.","author":[{"@type":"Person","name":"Patricia Oudit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/352/0/3582/1791/1342/671/60/0/a2fd821_1669213380276-2022-11-07t084931z-2025386210-rc2vgx901gm8-rtrmadp-3-swedish-match-m-a-philip-morris.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Dopage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dopage/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-14">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Arrivée depuis peu dans les vestiaires du foot, la chique est très implantée chez les skieurs de haut niveau. L’ancien champion Mathieu Navillod, 33 ans, témoigne de vingt-deux ans d’addiction.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Addictions           Tabac à chiquer : « Si un jour j’ai un cancer, je saurai pourquoi »      Arrivée depuis peu dans les vestiaires du foot, la chique est très implantée chez les skieurs de haut niveau. L’ancien champion Mathieu Navillod, 33 ans, témoigne de vingt-deux ans d’addiction.          Propos recueillis par Patricia Oudit         Publié hier à 18h16, mis à jour à 08h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mathieu Navillod, lors de l’entraînement pour l’épreuve de qualification masculine à la Coupe du monde de ski acrobatique de bosses à Deer Valley Resort, le samedi 16 janvier 2010, à Park City, Utah.  COLIN E BRALEY / AP                 Mathieu Navillod, aujourd’hui skieur professionnel freestyle, est un ancien membre de l’équipe de France, catégorie bosses. A 33 ans, dont vingt-deux de chique, il est l’un des rares athlètes qui acceptent d’évoquer publiquement leur addiction.            Dans quelles conditions avez-vous commencé à chiquer ?            La première fois, c’était en classe de 6e, en section ski études du collège de Bourg-Saint-Maurice, comme c’est le cas pour la plupart des accros à la chique dans le ski. C’était pour faire comme les grands, comme les stars que j’idolâtrais. Avec les copains, on se planquait dans les toilettes pour en prendre, même si ce n’était pas interdit comme la cigarette. En ski études, si on avait été pris en train de fumer des clopes, on aurait été virés. Pour un sportif, le tabac à chiquer a le mérite de ne pas affecter les poumons, et surtout, ça ne se voit pas…            Quels sont les effets ?            Ils sont immédiats. D’abord, ça retourne la tête, puis vient l’effet relaxant. Le pire, c’est que j’ai trouvé ça immonde au début, comme tous les usagers. Ça me donnait la nausée et ça me mettait littéralement à genoux. Mais je me suis forcé à en prendre. Et l’addiction s’est installée à partir de la classe de 4e.            De quel niveau d’addiction parle-t-on ?            J’étais « calé » [d’après l’expression « se caler une chique » dans la gencive] jour et nuit, un vrai drogué, à la manière d’un accro à la cigarette qui fumerait clope sur clope. J’en prenais aux entraînements, en compétition, y compris en coupe d’Europe, et même à la piscine où j’enrobais ma boulette de tabac dans du papier pour faire joint d’étanchéité. La marque que je chiquais, la Makla, contient des microbouts de verre, afin de provoquer des minuscules incisions dans la gencive et faire pénétrer la nicotine plus vite dans le corps via le sang.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le snus, ce tabac à sucer addictif et illégal qui circule chez les sportifs                   A la suite de la campagne de prévention de 2010-2011 de la Fédération française de ski (FFS), vous a-t-on demandé de ne plus chiquer en public ?            J’ai toujours fait ça discrètement. La seule fois où je me suis fait attraper, c’est quand Michel Vion [alors président de la FFS] m’a vu chiquer dans un bar. Il m’a engueulé en disant qu’il y avait une campagne de prévention en cours et qu’il ne fallait plus le faire en public, en particulier devant les gamins, pour des raisons d’exemplarité. Mais sinon, à partir du moment où les résultats sont au rendez-vous, on vous laisse tranquille.            Ça n’a jamais nui à la performance, mais pensez-vous que ça ait pu la favoriser ?            J’ai eu le sentiment que ça modifiait mon comportement de façon positive en me déstressant. La chique, c’est comme la clope avant d’aller à la guerre, ça aide à gérer la peur et à se concentrer.            Vous avez arrêté voici un an et demi, que constatez-vous ?            Je ne suis pas sevré. Je me mets encore du papier toilette et du gingembre sous la gencive où s’est formé un trou. Miraculeusement, je n’ai rien à la bouche. Mais si un jour on me dit que j’ai les artères foutues ou un cancer, ce qui ne m’étonnerait pas vu toute la merde que je me suis mise dans le corps, je saurai pourquoi.                             Lire aussi :  Tabac sans fumée : dopage ou conduite dopante ?                        Patricia Oudit           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/23/tabac-a-chiquer-si-un-jour-j-ai-un-cancer-je-saurai-pourquoi_6151307_3242.html"},"headline":"Tabac \u00e0 chiquer\u00a0: \u00ab\u00a0Si un jour j\u2019ai un cancer, je saurai pourquoi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-23T18:16:49+01:00","datePublished":"2022-11-23T18:16:49+01:00","dateModified":"2022-11-24T08:02:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Addictions"],"keywords":["Ski","Addictions","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coupe du monde 2022","Dopage","Football","Sport"],"description":"Arriv\u00e9e depuis peu dans les vestiaires du foot, la chique est tr\u00e8s implant\u00e9e chez les skieurs de haut niveau. L\u2019ancien champion Mathieu Navillod, 33 ans, t\u00e9moigne de vingt-deux ans d\u2019addiction.","author":[{"@type":"Person","name":"Patricia Oudit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/426/0/3258/1629/1342/671/60/0/b643b70_1669220394142-ap100116136266.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Addictions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/addictions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-15">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Les Belges démarrent leur Mondial par une victoire laborieuse (1-0) grâce à un but de Michy Batshuayi juste avant la pause. Les Canadiens ont eu l’occasion de mener en début de match, mais Thibaut Courtois a repoussé le penalty d’Alphonso Davies.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur Les Belges démarrent leur Mondial par une victoire laborieuse (1-0) grâce à un but de Michy Batshuayi juste avant la pause. Les Canadiens ont eu l’occasion de mener en début de match, mais Thibaut Courtois a repoussé le penalty d’Alphonso Davies.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     22:35   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de Belgique-Canada         On savait les Belges, défaits par l’Egypte en match de préparation (1-2) le 18 novembre, moins sûrs de leurs forces qu’en 2018, où ils avaient terminé à la 3e place. Une tendance qui s’est vérifiée sur le terrain, même si les Diables Rouges sont laborieusement venus à bout de séduisants et décomplexés Canadiens (1-0).        En ce début de Mondial, il ne fait pas bon être la star de sa sélection et porter (ou avoir porté) le maillot du Bayern Munich avant de tirer un penalty. Après Robert Lewandowski hier avec la Pologne, c’est Alphonso Davies qui a échoué dans l’exercice à la 10e minute. La frappe de la star des Canucks a manqué de puissance pour tromper Thibaut Courtois, auteur d’une parade qui a maintenu les siens dans la partie. Le portier des Diables Rouges, 7e du dernier Ballon d’or et vainqueur du trophée Yachine récompensant le meilleur gardien, a encore justifié son statut sur la pelouse d’Al Rayyan ce soir.                 Le défenseur Steven Vitoria qui console Alphonso Davies, auteur d’un penalty manqué. NATHAN DENETTE / AP          Le pays de Jonathan David démarrait ce soir sa deuxième phase finale, après celle de 1986. Après un quart d’heure de jeu, les Canadiens avaient déjà tiré sept fois au but, contre une tentative pour les Belges mais le score restait nul et vierge. Et c’est Michy Batshuayi, plein d’opportunisme sur l’une des rares erreurs défensives des Canucks, qui a puni l’adversaire au pire moment, juste avant la mi-temps (44e).                 Michy Batshuayi célèbre l’ouverture du score. HASSAN AMMAR / AP          Si la copie proposée par les Belges a laissé à désirer, l’essentiel est ailleurs. Pour la troisième de suite après 2014 et 2018, les Diables Rouges démarrent un Mondial par un succès. De quoi se mettre dans les meilleures conditions avant d’affronter -dans la peau de leader du groupe F- le Maroc, dimanche 27 novembre à 14 heures. Les Canadiens, eux, devront être plus efficaces face à la Croatie, le 27 novembre à 17 heures. Pour pourquoi pas enfin marquer le premier but de leur histoire en phase finale d’un Mondial.           Merci à toutes et à tous pour votre fidélité. On se retrouve dès demain, 11 heures, pour le match Suisse-Cameroun. Encore une affiche avec des francophones.                    22:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kevin De Bruyne fête la victoire en famille                            22:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça va être la fête dans les boîtes, à Gand...    Jozuée          La palme de la blague de la soirée est pour vous @Jozuée !                    22:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le programme de demain :       Merci beaucoup pour ce live! C’est quoi le programme de demain? Et quel match sera le plus intéressant?    Pierre         Suisse-Cameroun à 11 heures, Uruguay-Corée du Sud à 14 heures, Portugal-Ghana à 17 heures et Brésil-Serbie à 20 heures. L’affiche nocturne entre la Seleçao et les Aigles de Serbie paraît très alléchante.                    22:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur la RTBF "si la tradition veut que plus on entre mal dans la coupe du monde, plus on va loin, on est en proportion largement champion du monde"    Plop         Et quand on se souvient de l’entrée laborieuse des Bleus en 2018...                    22:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci Messieurs ! Et maintenant, gros dodo.    Drésienne         Merci fidèle du live. Reposez-vous bien, on sera là demain pour vous faire vivre les quatre matchs de la journée.                    22:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Courtois c'était un Namur infranchissable avec des Gand !    Belge 1 fois         Anvers et contre tout le Canada.                    22:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour les #CQTP quelqu'un avait misé 1 0 mais pas sur la bonne équipe     Foot en vue         Absolument, c’était ce diable de @Air H. Les regrets sont pour lui et les Canucks.                    22:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Michy Batshuayi au micro de beIN :          « C’était une partie compliquée. Ce n’était pas la meilleure Belgique que vous avez vu ce soir, mais je suis sûr qu’on va revenir de plus en plus fort dans cette compétition. »                     22:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les résultats du #CQTP        Au jeu des pronos, personne n’avait trouvé le score final. A la rédac’, on avait misé sur le Canada. Mention à @ManuB qui avait vu une courte victoire belge.         #CQTP BEL-CAN 2:1    ManuB                   22:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La joie des Diables rouges, la frustration canadienne               JEWEL SAMAD / AFP                  ANTONIN THUILLIER / AFP                     22:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement du groupe F après la J1        Pour rappel, ce matin, le Maroc et la Croatie avaient fait match nul 0-0.          1- Belgique 3 points (+1)2- Croatie 1 point (0)2- Maroc 1 point (0) 4 Canada 0 point (-1)          Les affiches de la J2 :          Belgique-Maroc, dimanche, à 14 heures, au stade Al-Thumama Croatie-Canada, dimanche, à 17 heures, au stade international Khalifa                    22:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui a marqué ?    Bolo         L’ancien Marseillais Michy Batshuayi a converti en but une passe en profondeur de Toby Alderweireld juste avant la mi-temps. Et donné une grosse bouffée d’air aux Diables rouges.                    21:55   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini ! Victoire 1-0 de la Belgique              Les Canadiens peuvent nourrir de gros regrets tant ils ont eu des occasions en première période, à commencer par ce penalty tiré par Alphonso Davies et arrêté par Thibaut Courtois.           Michy Batshuayi a marqué le seul but de la rencontre à la 44e.                     21:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Canadiens n’arrivent pas à porter le danger et les Belges n’en profitent pas en contre-attaque. Il reste moins de deux minutes. Amis canadiens, il faut naturaliser Ole Gunnar Solskjær !                    21:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La possession du ballon, ça donne quoi ?    ManuB         44-42 pour la Belgique.                    21:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              5 minutes de temps additionnel        La Belgique se rapproche de la victoire.                    21:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Oh non pas ça        Le corner canadien termine sa course directement en sortie de but. Un sacré gâchis.                    21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Toby Alderweireld repousse le danger de la tête. Les Belges sont regroupés en défense dans ces dernières minutes.                    21:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le canada a t'il une chance de égalise voir de gagner?    L'Anonyme         La logique voudrait que ce match se finisse a minima sur un nul, mais le Canada a tellement gâché de possibilités qu’on peut se dire qu’ils vont perdre avec regrets.                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Florian Lefèvre          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la Belgique et la Canada, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De l’entrée en lice, dans le Mondial au Qatar, de la Belgique et du Canada, deux équipes d’un groupe F particulièrement ouvert.         Où ? Au stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Florian Lefèvre depuis le chaudron d’Austerlitz. Et Clément Martel, égaré au stade.         La composition officielle des équipes :         Belgique         Thibaut Courtois - Leander Dendoncker, Toby Alderweireld, Jan Vertonghen - Timothy Castagne, Axel Witsel, Youri Tielemans, Yannick Carrasco - Kevin De Bruyne, Michy Batshuayi, Eden Hazard.         Sélectionneur : Roberto Martinez.         Canada         Milan Borjan - Alistair Johnston, Steven Vitoria, Kamal Miller, Richie Laryea - Junior Hoilett, Stephen Eustaquio, Atiba Hutchinson - Tajon Buchanan, Jonathan David, Alphonso Davies.         Sélectionneur : John Herdman.         Qui arbitre ? Le Zambien Janny Sikazwe.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la « Star Ac » des jeunes avocats de Seine-Saint-Denis         A lire en attendant :         Le roman noir de la Coupe du monde         Les Bleus s’imposent largement contre l’Australie sans lever tous les doutes         Eden Hazard, capitaine belge en perdition         Pourquoi les arbitres proposent-ils autant de temps additionnel ?         Notre guide non officiel de la Coupe du monde         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici.         La Coupe du Monde :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-23T21:14:50+00:00","coverageEndTime":"2022-11-24T09:14:50+00:00","headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","description":"Les Belges d\u00e9marrent leur Mondial par une victoire laborieuse (1-0) gr\u00e2ce \u00e0 un but de Michy Batshuayi juste avant la pause. Les Canadiens ont eu l\u2019occasion de mener en d\u00e9but de match, mais Thibaut Courtois a repouss\u00e9 le penalty d\u2019Alphonso Davies.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Belgique","Canada","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Belges d\u00e9marrent leur Mondial par une victoire laborieuse (1-0) gr\u00e2ce \u00e0 un but de Michy Batshuayi juste avant la pause. Les Canadiens ont eu l\u2019occasion de mener en d\u00e9but de match, mais Thibaut Courtois a repouss\u00e9 le penalty d\u2019Alphonso Davies.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/3603/2402/1342/894/3/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-11-23T21:14:50+00:00"
,"endDate":"2022-11-24T09:14:50+00:00"
  On savait les Belges, d\u00e9faits par l\u2019Egypte en match de pr\u00e9paration (1-2) le 18\u00a0novembre, moins s\u00fbrs de leurs forces qu\u2019en\u00a02018, o\u00f9 ils avaient termin\u00e9 \u00e0 la 3e place. Une tendance qui s\u2019est v\u00e9rifi\u00e9e sur le terrain, m\u00eame si les Diables Rouges sont laborieusement venus \u00e0 bout de s\u00e9duisants et d\u00e9complex\u00e9s Canadiens (1-0).          En ce d\u00e9but de Mondial, il ne fait pas bon \u00eatre la star de sa s\u00e9lection et porter (ou avoir port\u00e9) le maillot du Bayern Munich avant de tirer un penalty. Apr\u00e8s Robert Lewandowski hier avec la Pologne, c\u2019est Alphonso Davies qui a \u00e9chou\u00e9 dans l\u2019exercice \u00e0 la 10e minute. La frappe de la star des Canucks a manqu\u00e9 de puissance pour tromper Thibaut Courtois, auteur d\u2019une parade qui a maintenu les siens dans la partie. Le portier des Diables Rouges, 7e du dernier Ballon d\u2019or et vainqueur du troph\u00e9e Yachine r\u00e9compensant le meilleur gardien, a encore justifi\u00e9 son statut sur la pelouse d\u2019Al Rayyan ce soir.                 Le d\u00e9fenseur Steven Vitoria qui console Alphonso Davies, auteur d\u2019un penalty manqu\u00e9. NATHAN DENETTE \/ AP          Le pays de Jonathan David d\u00e9marrait ce soir sa deuxi\u00e8me phase finale, apr\u00e8s celle de 1986. Apr\u00e8s un quart d\u2019heure de jeu, les Canadiens avaient d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 sept fois au but, contre une tentative pour les Belges mais le score restait nul et vierge. Et c\u2019est Michy Batshuayi, plein d\u2019opportunisme sur l\u2019une des rares erreurs d\u00e9fensives des Canucks, qui a puni l\u2019adversaire au pire moment, juste avant la mi-temps (44e).                 Michy Batshuayi c\u00e9l\u00e8bre l\u2019ouverture du score. HASSAN AMMAR \/ AP          Si la copie propos\u00e9e par les Belges a laiss\u00e9 \u00e0 d\u00e9sirer, l\u2019essentiel est ailleurs. Pour la troisi\u00e8me de suite apr\u00e8s 2014 et 2018, les Diables Rouges d\u00e9marrent un Mondial par un succ\u00e8s. De quoi se mettre dans les meilleures conditions avant d\u2019affronter -dans la peau de leader du groupe F- le Maroc, dimanche 27\u00a0novembre \u00e0 14\u00a0heures. Les Canadiens, eux, devront \u00eatre plus efficaces face \u00e0 la Croatie, le 27\u00a0novembre \u00e0 17\u00a0heures. Pour pourquoi pas enfin marquer le premier but de leur histoire en phase finale d\u2019un Mondial.           Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre fid\u00e9lit\u00e9. On se retrouve d\u00e8s demain, 11 heures, pour le match Suisse-Cameroun. Encore une affiche avec des francophones.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/7c6c793_a2829b9cd9ed41f3bf67f5e6e54f9c1f-0-08f660eb6b8948f4b04d17d8b094023d.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Belgique-Canada","dateModified":"2022-11-23T21:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:24:21+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kevin De Bruyne f\u00eate la victoire en famille","dateModified":"2022-11-23T21:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:22:48+00:00","articleBody":"    \u00c7a va \u00eatre la f\u00eate dans les bo\u00eetes, \u00e0 Gand...    Jozu\u00e9e          La palme de la blague de la soir\u00e9e est pour vous\u00a0@Jozu\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T21:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:21:19+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour ce live! C\u2019est quoi le programme de demain? Et quel match sera le plus int\u00e9ressant?    Pierre         Suisse-Cameroun \u00e0 11 heures, Uruguay-Cor\u00e9e du Sud \u00e0 14 heures, Portugal-Ghana \u00e0 17 heures et Br\u00e9sil-Serbie \u00e0 20 heures. L\u2019affiche nocturne entre la Sele\u00e7ao et les Aigles de Serbie para\u00eet tr\u00e8s all\u00e9chante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme de demain\u00a0:","dateModified":"2022-11-23T22:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:17:53+00:00","articleBody":"    Sur la RTBF \"si la tradition veut que plus on entre mal dans la coupe du monde, plus on va loin, on est en proportion largement champion du monde\"    Plop         Et quand on se souvient de l\u2019entr\u00e9e laborieuse des Bleus en 2018...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T21:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:17:11+00:00","articleBody":"    Merci Messieurs ! Et maintenant, gros dodo.    Dr\u00e9sienne         Merci fid\u00e8le du live. Reposez-vous bien, on sera l\u00e0 demain pour vous faire vivre les quatre matchs de la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T21:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:16:19+00:00","articleBody":"    Courtois c'\u00e9tait un Namur infranchissable avec des Gand !    Belge 1 fois         Anvers et contre tout le Canada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T21:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:11:12+00:00","articleBody":"    Pour les #CQTP quelqu'un avait mis\u00e9 1 0 mais pas sur la bonne \u00e9quipe     Foot en vue         Absolument, c\u2019\u00e9tait ce diable de @Air H. Les regrets sont pour lui et les Canucks.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T21:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:09:57+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une partie compliqu\u00e9e.\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas la meilleure Belgique que vous avez vu ce soir, mais je suis s\u00fbr qu\u2019on va revenir de plus en plus fort dans cette comp\u00e9tition.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michy Batshuayi au micro de beIN\u00a0: ","dateModified":"2022-11-23T21:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:06:35+00:00","articleBody":"     Au jeu des pronos, personne n\u2019avait trouv\u00e9 le score final. A la r\u00e9dac\u2019, on avait mis\u00e9 sur le Canada. Mention \u00e0 @ManuB qui avait vu une courte victoire belge.         #CQTP BEL-CAN 2:1    ManuB     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #CQTP","dateModified":"2022-11-23T21:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:04:49+00:00","articleBody":"            JEWEL SAMAD \/ AFP                  ANTONIN THUILLIER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/3c52095_5820948-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie des Diables rouges, la frustration canadienne","dateModified":"2022-11-23T21:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:03:18+00:00","articleBody":"     Pour rappel, ce matin, le Maroc et la Croatie avaient fait match nul 0-0.          1- Belgique 3 points (+1)2- Croatie 1 point (0)2- Maroc 1 point (0) 4 Canada 0 point (-1)          Les affiches de la J2\u00a0:          Belgique-Maroc, dimanche, \u00e0 14 heures, au stade Al-Thumama Croatie-Canada, dimanche, \u00e0 17 heures, au stade international Khalifa      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement du groupe F apr\u00e8s la J1","dateModified":"2022-11-23T21:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T21:00:44+00:00","articleBody":"    Qui a marqu\u00e9 ?    Bolo         L\u2019ancien Marseillais Michy Batshuayi a converti en but une passe en profondeur de Toby Alderweireld juste avant la mi-temps. Et donn\u00e9 une grosse bouff\u00e9e d\u2019air aux Diables rouges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T21:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:55:57+00:00","articleBody":"          Les Canadiens peuvent nourrir de gros regrets tant ils ont eu des occasions en premi\u00e8re p\u00e9riode, \u00e0 commencer par ce penalty tir\u00e9 par Alphonso Davies et arr\u00eat\u00e9 par Thibaut Courtois.           Michy Batshuayi a marqu\u00e9 le seul but de la rencontre \u00e0 la 44e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini\u00a0! Victoire 1-0 de la Belgique ","dateModified":"2022-11-23T20:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:54:48+00:00","articleBody":"     Les Canadiens n\u2019arrivent pas \u00e0 porter le danger et les Belges n\u2019en profitent pas en contre-attaque. Il reste moins de deux minutes. Amis canadiens, il faut naturaliser Ole Gunnar Solskj\u00e6r\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:53:58+00:00","articleBody":"    La possession du ballon, \u00e7a donne quoi ?    ManuB         44-42 pour la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:52:15+00:00","articleBody":"     La Belgique se rapproche de la victoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-11-23T20:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:51:43+00:00","articleBody":"     Le corner canadien termine sa course directement en sortie de but. Un sacr\u00e9 g\u00e2chis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh non pas \u00e7a","dateModified":"2022-11-23T20:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:50:04+00:00","articleBody":"     Toby Alderweireld repousse le danger de la t\u00eate. Les Belges sont regroup\u00e9s en d\u00e9fense dans ces derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:49:34+00:00","articleBody":"    Le canada a t'il une chance de \u00e9galise voir de gagner?    L'Anonyme         La logique voudrait que ce match se finisse a minima sur un nul, mais le Canada a tellement g\u00e2ch\u00e9 de possibilit\u00e9s qu\u2019on peut se dire qu\u2019ils vont perdre avec regrets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:49:20+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On a du suspense pour cette fin de match ","dateModified":"2022-11-23T20:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:48:47+00:00","articleBody":"    Je prends ce live tr\u00e8s tard mais il a quoi, Meunier ? Pourquoi ce... truc sur son visage ?    Enairo         Meunier revient d\u2019une fracture de la pommette, d\u2019o\u00f9 le fameux masque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mettons fin au fantasme du masque","dateModified":"2022-11-23T20:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:48:06+00:00","articleBody":"     Cyle Larin rate son coup de t\u00eate \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un centre de Samuel Adekugbe. Que de regrets pour les Canucks si le score en reste l\u00e0...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada impr\u00e9cis dans le dernier geste ","dateModified":"2022-11-23T20:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:46:32+00:00","articleBody":"     Sur le coup franc qui suit, Leander Dendoncker place sa t\u00eate dans la surface, sans pour autant trouver le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:44:52+00:00","articleBody":"          Parti en contre-attaque vers le but canadien, Lo\u00efs Openda se fait litt\u00e9rallement d\u00e9couper par la cisaille Alistair Johnston. L\u2019arbitre sort le carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:42:34+00:00","articleBody":"          Le gardien belge d\u00e9ploie son double m\u00e8tre pour repousser ce coup de t\u00eate de Cyle Larin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Courtois d\u00e9cisif\u00a0! ","dateModified":"2022-11-23T20:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:41:05+00:00","articleBody":"               On se remet le classique du plus dr\u00f4le des Belges, Fran\u00e7ois Damiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mich mich Batshuayi qui sort...","dateModified":"2022-11-23T20:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:40:02+00:00","articleBody":"          Le buteur Michy Batshuayi c\u00e8de sa place \u00e0 Lo\u00efs Openda c\u00f4t\u00e9 belge. Les Lensois sont \u00e0 fond\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:38:42+00:00","articleBody":"     La tentative de l\u2019attaquant lillois est contr\u00e9e. Les Belges serrent les rangs en d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonathan David dans la surface","dateModified":"2022-11-23T20:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:36:44+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 Lukaku ?    Albert         A l\u2019infirmerie. Les Belges esp\u00e8rent le revoir lors du troisi\u00e8me match de poule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:36:10+00:00","articleBody":"          Le s\u00e9lectionneur canadien John Herdman effectue un nouveau changement. Sam Adekugbe remplace Richie Laryea en d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:33:58+00:00","articleBody":"           Le tacle du Belge Amadou Onana dans les pieds du Canadien Cyle Larin. ARIEL SCHALIT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/9995e60_08fccf5d52924384b9265856bd10ddf7-0-abe80f759e5a4db083c3eac434c2d632.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:32:12+00:00","articleBody":"    C'est moi o\u00f9 ces belges sont moins fringant qu'il y a 4 ans....    pas la frite         C\u2019est ce que me confiait un b\u00e9n\u00e9vole du club de la JS Pierreuse, bas\u00e9 \u00e0 Li\u00e8ge. \u00ab\u00a0On a atteint notre sommet en 2018\u00a0\u00bb disait-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:31:43+00:00","articleBody":"     Encore vingt minutes \u00e0 jouer et les Canadiens courent toujours derri\u00e8re le score malgr\u00e9 leurs nombreuses occasions en premi\u00e8re p\u00e9riode. La Belgique est plus entreprenante depuis le retour des vestiaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:31:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:29:36+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:28:23+00:00","articleBody":"     Le Canadien Richie Laryea vient tacler in-extremis Michy Batshuayi qui armait une frappe dans la surface. Sacr\u00e9 geste d\u00e9fensif\u00a0! \u00c7a m\u00e9rite bien un...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh le retoooooooour\u00a0! ","dateModified":"2022-11-23T20:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:27:24+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant belge tape malencontreusement le ballon avec sa jambe d\u2019appui.          \u00ab\u00a0Oh non, il a fait une Dugarry\u00a0\u00bb, lance Walid \u00e0 la r\u00e9dac. Autant dire que c\u2019est pas un compliment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Onana dans la surface... ","dateModified":"2022-11-23T20:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:27:07+00:00","articleBody":"    Combien de temps un match ?    Pierre Auclair         125 minutes en moyenne avec les nouvelles r\u00e8gles de temps additonnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:23:31+00:00","articleBody":"     Hazard quitte les siens, pour l\u2019entr\u00e9e de Trossard, l\u2019un des joueurs \u00e0 suivre c\u00f4t\u00e9 Belgique.                  Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe de Belgique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de Hazard","dateModified":"2022-11-23T20:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:23:08+00:00","articleBody":"     Stephen Eustaquio botte un coup franc en bord de touche. \u00c7a se finit \u00ab\u00a0au troisi\u00e8me poteau\u00a0\u00bb, directement en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Canadiens manquent de pr\u00e9cision","dateModified":"2022-11-23T20:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:22:12+00:00","articleBody":"    Est-ce que Stromae joue?    Alors on danse         Ce serait Fooormidableuuuhhh      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:21:09+00:00","articleBody":"    Quels \u00e2ges ont le plus jeune et le plus \u00e2g\u00e9 des joueurs de ce tournoi?\r\n    Taisne          Youssoufa Moukoko, 18 ans tout pile au d\u00e9but de ce Mondial. Le Canadien Atiba Hutchinson \u00e0 \u00e9galit\u00e9 niveau vieillesse (39 ans et 9 mois) et le Portugais Pepe (39 ans et 9 mois)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:19:27+00:00","articleBody":"    Oh na na, c\u2019est pas bien, \u00e7a!    Doudou          Oh oui oui oui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:19:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:19:26+00:00","articleBody":"     Du sang neuf entre sur le terrain chez les Canucks. Cyle Larin et Isma\u00ebl Kon\u00e9 remplacent Junior Hoilett (le joueur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des liveurs du Monde) et Atiba Hutchinson.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:17:39+00:00","articleBody":"          Onana laisse tra\u00eener le bras sur Eustaquio et \u00e9cope de la biscotte. Meunier lui aussi a \u00e9cop\u00e9 d\u2019un avertissement sur l\u2019action pr\u00e9c\u00e9dente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:17:11+00:00","articleBody":"     Tajon Buchanan parvient \u00e0 \u00e9liminer Jan Vertonghen sur l\u2019aile droite, mais est trop impr\u00e9cis au moment de centrer. Ce sera un six m\u00e8tres pour Thibaut Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:18:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:15:51+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 duel entre Junior Hoilett et Thomas Meunier. L\u2019arbitre sanctionne un coup de coude du Belge et le coup franc canadien ne donne rien de croustillant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:13:24+00:00","articleBody":"    Est-ce que David est Jonathan?    Pou\u00eat                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:12:20+00:00","articleBody":"              Mais qui vous a fait ces superbes nouvelles animations ?    Gif d\u2019or          Guillaume Gaudart, himself.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:12:14+00:00","articleBody":"     Stephen Eustaquio tente une frappe... Elle est trop crois\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique encaisse les coups ","dateModified":"2022-11-23T20:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:11:59+00:00","articleBody":"    Un p\u2019tit Tut tut pour bien commencer la seconde p\u00e9riode ?    Allez quoi                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:10:08+00:00","articleBody":"     Stephen Eustaquio s\u2019offre un petit pont sur Kevin de Bruyne et d\u00e9livre un d\u00e9lice de centre sur la t\u00eate de Jonathan David. Malheureusement pour les Canadiens, la t\u00eate de l\u2019attaquant du LOSC passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada remet la pression ","dateModified":"2022-11-23T20:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:07:31+00:00","articleBody":"          Deux changements \u00e0 signaler chez les Diables rouges \u00e0 la mi-temps, signe que Roberto Martinez n\u2019est pas satisfait de la prestation de son \u00e9quipe. Thomas Meunier et Amadou Onana entrent en lieu et place de Yannick Carrasco et Youri Tielemans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:07:03+00:00","articleBody":"           JSUL. ANTONIN THUILLIER \/ AFP          JSUL Une \u00e9quipe est la seum de tous ses talents.    Nabilla        Florian : met nous la fi\u00e8vre dans ce liiiiiiiiiiiiiive    Feu flamme        #JSUL\r\n\r\nDis camion    CD               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/39256f4_5820405-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-11-23T20:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:06:15+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T20:05:57+00:00","articleBody":"     Quand on vous parlait du manque de r\u00e9alisme canadien...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T20:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:58:47+00:00","articleBody":"     A la mi-temps, personne ne fait un \u00ab\u00a0tout-pile\u00a0\u00bb avec son pronostic. C\u2019est @ManuB qui s\u2019en rapproche le plus avec son 2-1 pour les Diables rouges.          Pour rappel, \u00e0 la r\u00e9dac\u2019, on avait mis\u00e9 sur une victoire des Canucks\u00a0: 3-2 d\u2019apr\u00e8s Walid et 2-1 selon Florian. Autant dire qu\u2019on a pris la nationalit\u00e9 canadienne avant de suivre la deuxi\u00e8me p\u00e9riode.         #CQTP BEL-CAN 2:1    ManuB     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le #CQTP ","dateModified":"2022-11-23T19:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:54:30+00:00","articleBody":"           JSUL. ANTONIN THUILLIER \/ AFP           Principe inchang\u00e9\u00a0: une photo, de l\u2019imagination et la r\u00e9compense ultime\u00a0: voir son pseudo et sa cr\u00e9ativit\u00e9 tr\u00f4ner sur le live du Kop d\u2019Austerlitz.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/39256f4_5820405-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du Je Suis Une L\u00e9gende (JSUL)","dateModified":"2022-11-23T19:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:52:47+00:00","articleBody":"     Je ne vous cache pas que ce Canada m\u2019\u00e9voque grandement une \u00e9quipe que je regarde souvent (pour des raisons tant personnelles que professionnelles). On dirait le LOSC de cette saison\u00a0: \u00e7a joue bien, c\u2019est plein d\u2019excellentes intentions, \u00e7a a Jonathan David en pointe, mais avant quinze tirs et trois poteaux, il leur est interdit de marquer un but.          En tout cas, cette \u00e9quipe est fort agr\u00e9able \u00e0 voir jouer, et la partie \u00e0 laquelle on assiste est emballante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-23T19:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:51:07+00:00","articleBody":"    Combien de joueurs du Qu\u00e9bec dans l'\u00e9quipe canadienne ? Pour savoir si on peut les soutenir .    Keizer         Aucun Qu\u00e9b\u00e9cois n\u2019est titulaire\u00a0! La plupart des Canadiens ont grandi en Ontario.  Mais il y a Jonathan David qui est francophone car il a la double-nationalit\u00e9 ha\u00eftienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:50:54+00:00","articleBody":"          Pour rappel, Thibaut Courtois avait repouss\u00e9 un penalty d\u2019Alphonso Davies en tout d\u00e9but de match. Durant cette premi\u00e8re p\u00e9riode, les Canadiens n\u2019ont pas concr\u00e9tis\u00e9 leurs occasions et ont fini par se faire punir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause \u00e0 Al Rayyan. La Belgique est toute heureuse de mener \u00e0 la pause (1-0)","dateModified":"2022-11-23T20:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:50:15+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro 7 r\u00e9cup\u00e8re \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface sur un corner mal renvoy\u00e9. Il envoie un missile qui trouve les bras de Tielemans, coll\u00e9s au corps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La minasse d\u2019Eustaquio","dateModified":"2022-11-23T19:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:48:21+00:00","articleBody":"     Laryea est alert\u00e9 dans le dos de Carrasco c\u00f4t\u00e9 droit du jeu. Il centre en premi\u00e8re intention fort au sol et voit l\u2019arriv\u00e9e de Buchanan qui se jette pour couper la trajectoire devant Dedoncker mais \u00e7a passe au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Buchanan manque l\u2019\u00e9galisation","dateModified":"2022-11-23T19:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:47:21+00:00","articleBody":"     Cinq minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:47:04+00:00","articleBody":"    Y a pas de justice, tabernacle !    Pfft         On vous le fait pas dire, mais c\u2019est au tireur de penalty, Alphonso Davies, \u00e0 qui il faudra demander des comptes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:46:52+00:00","articleBody":"     Les Belges s\u2019en sortent vraiment bien. 27e but de Michy au passage sous le maillot de la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:44:30+00:00","articleBody":"          Long ballon d(Alderweireld qui traverse la d\u00e9fense. Batshuayi  profite du mauvais alignement de Miller et Laryea pour r\u00e9cup\u00e9rer et armer sans contr\u00f4le une d\u00e9mi-vol\u00e9e du gauche qui ne laisse aucune chance \u00e0 Borjan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et Batshuayi douche le Canada avant la pause\u00a0! ","dateModified":"2022-11-23T19:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:43:31+00:00","articleBody":"    Ils jouent quand le Br\u00e9sil ? Ils sont bons cette ann\u00e9e ?     Karamba         Demain contre la Serbie, 20 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:42:10+00:00","articleBody":"    Depuis le d\u00e9but de cette Coupe du Monde, quel joueur vous a le plus impressionn\u00e9?    Alberic         Sans h\u00e9sitation, Olivier \u00ab\u00a0Djiroute\u00a0\u00bb\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:39:43+00:00","articleBody":"     Et pas de penalty\u00a0! Le jeu reprend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:39:20+00:00","articleBody":"     Le Zambien Janny Sikazwe consulte son oreillette...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VAR, \u00e9pisode 2","dateModified":"2022-11-23T19:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:38:54+00:00","articleBody":"     Witsel balance Laryea dans la surface mais l\u2019arbitre donne un six m\u00e8tres aux Belges...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:38:38+00:00","articleBody":"    Mini bus ou char \u00e0 voile ?    Bixente L         Chiens de tra\u00eeneau pour traverser le pays des Canucks, la bicyclette en Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:36:15+00:00","articleBody":"     Borjan envoie un frisson \u00e0 toute son \u00e9quipe en orientant son contr\u00f4le vers son but, avec une maitrise somme toute relative...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:34:55+00:00","articleBody":"    Si le Canada gagne je me teins en blond    Vini         Antoine Griezmann a fait le m\u00eame pari r\u00e9cemment...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:33:44+00:00","articleBody":"    Vous faites la gr\u00e8ve des Tuut Tuut ou quoi ?     Lolita         Allez, en voil\u00e0\u00a0un !           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:33:22+00:00","articleBody":"     David encore une fois est trouv\u00e9 de la t\u00eate mais sa tentative en reculant passe au dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:33:02+00:00","articleBody":"           Le Belge Yannick Carrasco se fait tirer le maillot par le Canadien Richie Laryea. JACK GUEZ \/ AFP           Verdict\u00a0: les maillots de la Belgique sont plus r\u00e9sistants que ceux de la Suisse \u00e0 l\u2019Euro 2016.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/5ecd807_5820177-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:32:54+00:00","articleBody":"     Il ne manque que le dernier geste pour les nord-Am\u00e9ricains. Buchanan est lanc\u00e9 dans le dos de la d\u00e9fense. Il r\u00e9siste bien et joue en retrait sur David qui arme dans la surface mais c\u2019est cette fois Alderweireld qui se jette pour contrer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Canadiens vont finir par le regretter","dateModified":"2022-11-23T19:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:30:14+00:00","articleBody":"    Sur le plan des joueurs, il y a le nom du pays et a cote une serie de chiffre (3-4-3 en l'occurence) a quoi cela correspond ?    Je n'y connais rien....         Il s\u2019agit du syst\u00e8me de jeu qui donne une id\u00e9e sur la disposition des joueurs sur le terrain. Par exemple, pour le 3-4-3 belge, cela signifie qu\u2019ils jouent avec 3 d\u00e9fenseurs, 4 milieux de terrain et 3 attaquants.          En g\u00e9n\u00e9ral, vous pouvez distinguer le syst\u00e8me d\u2019une \u00e9quipe en phase d\u00e9fensive. Mais quand elle a le ballon, les joueurs bousculent les lignes pour tenter de d\u00e9s\u00e9quilibrer l\u2019adversaire.          Voil\u00e0, c\u2019\u00e9tait la minute technico-tactique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:28:49+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un d\u00e9but de match laborieux, les Belges retrouvent peu \u00e0 peu la frite (d\u00e9sol\u00e9 d\u2019avance).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:28:23+00:00","articleBody":"    C'est quoi JSUL ?    Reosol-Pinpan         Le rappeur JUL avec un S. Blague \u00e0 part, vous allez le d\u00e9couvrir \u00e0 la pause de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:27:36+00:00","articleBody":"     Hutchinson est en bonne position de frappe sur une belle percussion de Davies mais le capitaine d\u00e9visse totalement plein axe devant le demi-cercle \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:26:44+00:00","articleBody":"     Castagne est lanc\u00e9 dans le dos de Davies c\u00f4t\u00e9 droit mais ce dernier se jette de la t\u00eate pour effleurer le ballon. Et par chance le ballon rebondit sur le milieu bagarreur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:26:20+00:00","articleBody":"    Le match est sur quelle cha\u00eene ?    Gaga         TF1 et beIN Sports 1. L\u2019information figure dans notre \u00ab\u00a0programme\u00a0\u00bb, pr\u00e9par\u00e9 avec amour. Vous le saurez la prochaine fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:25:53+00:00","articleBody":"     Hazard est fauch\u00e9 par un adverasire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:25:31+00:00","articleBody":"     Eden Hazard vient de nous rappeler en une action pourquoi il \u00e9tait un joueur si sp\u00e9cial. Et \u00e0 quel point son passage au Real Madrid est pour l\u2019instant un v\u00e9ritable g\u00e2chis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:24:52+00:00","articleBody":"     Superbe travail d\u2019Eden Hazard qui r\u00e9alise un fantastique contr\u00f4le orient\u00e9 dos au jeu pour \u00e9liminer son vis-\u00e0-vis. Il sert en retrait Tielemans qui \u00e9carte sur Batshuayi mais le tir de l\u2019attaquant est contr\u00e9 par le tacle de Miller qui s\u2019est jet\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action Belge ","dateModified":"2022-11-23T19:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:23:40+00:00","articleBody":"    Est ce normal que je ne regarde les matchs de la coupe du monde que pour les Live du monde ?    C'est grave docteur?         Non, pas du tout, vous avez \u00e9t\u00e9 diagnosti\u00e9 d\u2019une JSULite aigu\u00eb. C\u2019est tout \u00e0 fait b\u00e9nin. Rendez-vous \u00e0 la mi-temps pour votre traitement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:21:42+00:00","articleBody":"    Je suis dans le train pour Bruxelles et mon mec est en PLS devant votre live.  Trop de stress pour son c\u0153ur belge. Pouvez-vous lui faire un bisou ? Merci     Mimi         Bisous fieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:21:19+00:00","articleBody":"    Est-ce Hoilett est dans les petits papiers de son entra\u00eeneur ?    W.C         Oh, le dribbleur que vous \u00eates. On valide ce jeu de mots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:21:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:20:40+00:00","articleBody":"     Le saviez-vous\u00a0? La Belgique va \u00e9voluer sous ses couleurs \u00ab\u00a0\u00e0 domicile\u00a0\u00bb pour les trois rencontres de la phase de groupes. Et la raison n\u2019est pas parce que son second maillot a \u00e9t\u00e9 banni par la FIFA car contenant le mot \u00ab\u00a0Love\u00a0\u00bb, trop inclusif.          Enfin, si, mais c\u2019est plus compliqu\u00e9 qu\u2019une banale histoire de gentils et m\u00e9chants.          Et toutes l\u2019histoire de ce maillot teint\u00e9 d\u2019arc en ciel est ici             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: pourquoi le\u00a0second maillot de\u00a0la\u00a0Belgique a \u00e9t\u00e9 initialement retoqu\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:20:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:20:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et \u00e7a se sent dans ce d\u00e9but de partie...","dateModified":"2022-11-23T19:20:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:20:20+00:00","articleBody":"     L\u2019un des meilleurs passeurs au monde a du champ devant lui et choisit la passe en profondeur entre deux Canadiens alors que Tielemans \u00e9tait seul \u00e0 droite pour d\u00e9fier le portier Borjan. Gros rat\u00e9 de KDB.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kevin De Bruyne se trompe de passe, assez incroyable","dateModified":"2022-11-23T19:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:18:37+00:00","articleBody":"     Le volume de course des Canadiens est pour l\u2019instant impr\u00e9ssionnant. Ils prennent leur adversaire \u00e0 la gorge et emp\u00eache les Belges de combiner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:18:17+00:00","articleBody":"    C'est moi ou les diables ont l'air de subir ?    J'y connais rien mais quand m\u00eame          Ce n\u2019est pas vous. Par cons\u00e9quent, vous pouvez revenir quand vous voulez pour nous offrir votre inexpertise pertinente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:17:19+00:00","articleBody":"               Capitaine canadien, le v\u00e9t\u00e9ran \u00e9voluant au club stambouliote de Besiktas est l\u2019un des plus \u00e2g\u00e9s de l\u2019histoire \u00e0 disputer une rencontre de Mondial.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hutchinson, comme le bon vin","dateModified":"2022-11-23T19:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:16:56+00:00","articleBody":"     Hoilett est lanc\u00e9 c\u00f4t\u00e9 droit et tente de frapper dans un angle ferm\u00e9. Le tir passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 alors que David r\u00e9clamait le ballon dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:16:28+00:00","articleBody":"    Il va y avoir de la Castagne?    Gruf         En tout cas, n\u2019en d\u00e9plaise au Belge Timothy Castagne, ce sont les Canadiens qui sont les plus agressifs - dans le bon sens du terme- en ce d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur","dateModified":"2022-11-23T19:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T19:16:03+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/301/0/3603/1801/1342/671/60/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Belges dans leurs Airpods en ce moment...","dateModified":"2022-11-23T19:16:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/3603/2402/1342/894/3/0/f2294c1_5820974-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/24/19-16">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Département le moins bien loti d’Ile-de-France, avec seulement 37 piscines pour 1,6 million d’habitants, la Seine-Saint-Denis espère que les structures construites sur son territoire à l’occasion des Jeux de Paris 2024 vont l’aider à rattraper son retard.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : la Seine-Saint-Denis mise sur les Jeux pour combler le manque de piscines      Département le moins bien loti d’Ile-de-France, avec seulement 37 piscines pour 1,6 million d’habitants, la Seine-Saint-Denis espère que les structures construites sur son territoire à l’occasion des Jeux de Paris 2024 vont l’aider à rattraper son retard.          Par Laura Pottier         Publié hier à 17h30, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Centre aquatique olympique, à Saint-Denis, le 8 novembre 2022.  CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE »               On aperçoit déjà sa silhouette concave et sa charpente en bois, telle une vague au loin. L’imposant Centre aquatique olympique (CAO) de Saint-Denis est le seul équipement sportif pérenne – avec le mur d’escalade du Bourget – qui sera construit en Seine-Saint-Denis à l’occasion des Jeux olympiques et paralympiques (JOP) de Paris 2024.          L’édifice accueillera les compétitions de water-polo, plongeon et natation artistique à l’été 2024. Mais il aura vocation, ensuite, à « servir avant tout aux enfants et à la population de Saint-Denis », assure Patrick Ollier, président de la Métropole du Grand Paris :          « Le bassin est modulable, avec un plancher qui monte et des parois qui bougent. On peut le transformer, par exemple pour que les enfants puissent avoir pied. »                           Lire notre entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Dans trente ans, c’est en Seine-Saint-Denis que se jugera la réussite des Jeux olympiques »                 Une « aubaine », selon Hamid Ouidir, administrateur de l’association de parents d’élèves FCPE à Saint-Denis. Car derrière le chantier, qui bat son plein à la ZAC de la Plaine Saulnier, le département fait face à une triste réalité : six enfants sur dix y entrent en classe de 6e sans savoir nager, loin de la moyenne nationale d’un sur quatre. « Il n’y a pas les infrastructures nécessaires pour accueillir tout ce monde », constate Hamid Ouidir.          Huit communes sans équipement aquatique          Si certaines villes sont mieux loties que d’autres, l’accès aux créneaux scolaires se fait généralement en CM2, à raison d’un cours hebdomadaire, le temps d’un trimestre. Bien trop peu, et surtout trop tard, selon Adeline Thenot. « On essaie d’organiser des stages mais la familiarisation avec le milieu aquatique devrait être faite beaucoup plus tôt », regrette l’assistante technique du comité départemental de la Fédération française de natation :          « La réalité, c’est qu’environ 70 % des enfants n’ont jamais vu l’eau et en ont peur, car énormément de familles n’ont pas les moyens et ne veulent pas s’impliquer. Donc, si au bout de ces séances, ils arrivent à rentrer dans l’eau, c’est déjà bien. »          Le département de 1,6 million d’habitants compte 37 piscines, soit moins de 60 m2 de bassin de natation pour 10 000 habitants, contre 160 m2 en moyenne régionale et 260 m2 en moyenne nationale. Parmi les 40 communes, huit n’ont aucun équipement aquatique. « La situation s’est énormément dégradée à cause de l’impossibilité d’investir pour rénover et entretenir les installations au fil du temps », déplore la conseillère départementale déléguée au sport, Zaïnaba Said Anzum.                           Lire aussi :  JO 2024 : l’Etat et les collectivités vont devoir financer une hausse du budget                 Un premier plan Piscines de 35 millions d’euros, lancé en 2016 à la suite de cette prise de conscience, a permis de « créer l’impulsion » et de « stopper la dégradation du parterre aquatique », avec la construction de trois piscines et la rénovation de neuf autres.        Il vous reste 63.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/23/jo-2024-la-seine-saint-denis-mise-sur-les-jeux-pour-combler-le-manque-de-piscines_6151294_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: la Seine-Saint-Denis mise sur les Jeux pour combler le manque de piscines","dateCreated":"2022-11-23T17:30:06+01:00","datePublished":"2022-11-23T17:30:06+01:00","dateModified":"2022-11-24T17:11:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"D\u00e9partement le moins bien loti d\u2019Ile-de-France, avec seulement 37 piscines pour 1,6\u00a0million d\u2019habitants, la Seine-Saint-Denis esp\u00e8re que les structures construites sur son territoire \u00e0 l\u2019occasion des Jeux de Paris 2024 vont l\u2019aider \u00e0 rattraper son retard.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/847b634_1669300369838-hd-020-221108-8506906.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-17">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Comme l’Argentine, la Mannschaft est tombée dès son premier match à la Coupe du monde 2022, mercredi, contre le Japon (1-2), à Doha.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : l’Allemagne piégée par le Japon pour son entrée en lice      Comme l’Argentine, la Mannschaft est tombée dès son premier match à la Coupe du monde 2022, mercredi, contre le Japon (1-2), à Doha.          Par Hortense Leblanc         Publié hier à 17h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La célèbre citation de Gary Lineker, « le football est un sport qui se joue à 11 contre 11, et à la fin, c’est l’Allemagne qui gagne », aurait-elle du plomb dans l’aile ? Revanchards après leur élimination dès la phase de groupes de la dernière Coupe du monde, en Russie, les Allemands se sont de nouveau inclinés pour leur premier match du Mondial au Qatar, mercredi 23 novembre, à Doha, contre le Japon (1-2).            Leur manque d’efficacité a été puni par le réveil nippon en fin de match, alors que la rencontre avait débuté par une démonstration de soutien aux droits humains de la part de la sélection allemande.            Une équerre au retour des vestiaires, un poteau à l’heure de jeu, une quadruple parade de Schuichi Gonda quelques minutes plus tard… Les Allemands vont en faire des cauchemars. Alors qu’ils avaient outrageusement dominé la première période, en s’installant dans le camp japonais, avec 70 % de possession de balle, les hommes de Hans-Dieter Flick pourront nourrir des regrets tant ils se sont procuré des occasions. Ilkay Gündogan, qui a ouvert le score sur un penalty (33e), restera le seul buteur allemand contre le Japon.                             Lire aussi :  Allemagne-Japon : les Samuraï Blue renversent la Mannschaft                   L’Allemagne punie par des buteurs maison            Les Samuraï Blue, eux, n’avaient tiré qu’à une seule reprise avant la pause. Pour y remédier, le sélectionneur japonais, Hajime Moriyasu, a procédé à des changements pour revenir des vestiaires avec une équipe résolument plus offensive. Des choix qui se sont montrés payants avec des buts de Ritsu Doan (75e) et Takuma Asano (83e), remplaçants au début de la rencontre et qui ont sonné le réveil des Nippons. Cruel pour l’Allemagne, qui voit évoluer ces deux buteurs dans son championnat chaque week-end, alors que Doan porte le maillot de Fribourg, et Asano celui de Bochum.                 « Ça ne doit pas se passer comme cela, on est à la Coupe du monde. Je pense qu’on a dominé le match dans son ensemble, on a eu beaucoup d’occasions, mais on leur a donné trop d’opportunités en fin de match », a réagi Ilkay Gündogan au micro de beIN sports à l’issue de la rencontre. Éliminée dès la phase de groupes en Russie en 2018, l’Allemagne n’a déjà plus le droit à l’erreur, dans le groupe E, alors qu’elle affrontera l’Espagne, dimanche.            Présent en conférence de presse de l’équipe de France, Ousmane Dembélé a appris ce résultat de la bouche d’un journaliste, et n’a pas caché sa surprise : « Oh ! Ah oui ? C’est bien la preuve qu’il n’y a plus de petites nations. Dès que tu baisses d’intensité, tu te fais surprendre. » Après les défaites de l’Argentine contre l’Arabie saoudite, et celle de l’Allemagne contre le Japon, les autres sélections favorites pour la victoire finale sont donc prévenues.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/23/coupe-du-monde-2022-l-allemagne-piegee-par-le-japon-pour-son-entree-en-lice_6151293_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019Allemagne pi\u00e9g\u00e9e par le Japon pour son entr\u00e9e en lice","dateCreated":"2022-11-23T17:15:21+01:00","datePublished":"2022-11-23T17:15:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Comme l\u2019Argentine, la Mannschaft est tomb\u00e9e d\u00e8s son premier match \u00e0 la Coupe du monde 2022, mercredi, contre le Japon (1-2), \u00e0 Doha.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/160/0/5280/2640/1342/671/60/0/336bf10_5817629-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-18">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ La piscine Maurice-Thorez doit être mise aux normes pour accueillir les entraînements du water-polo à l’été 2024. Cette rénovation plonge habitants et clubs de natation dans l’inconnu.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : à Montreuil, la fermeture pour rénovation d’une piscine en vue des Jeux suscite des tensions      La piscine Maurice-Thorez doit être mise aux normes pour accueillir les entraînements du water-polo à l’été 2024. Cette rénovation plonge habitants et clubs de natation dans l’inconnu.          Par Laura Pottier         Publié hier à 17h00, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A l’été 2024, Montreuil compte bien bénéficier un petit peu de l’« effet » Jeux olympiques et paralympiques. La commune de Seine-Saint-Denis accueillera les entraînements de water-polo au sein de la piscine Maurice-Thorez. Mais, pour certains des habitants de cette ville de 106 000 habitants, cette perspective s’apparente plus, dans l’immédiat, à « un cadeau empoisonné », comme le confie Catherine – elle a requis l’anonymat –, membre d’un collectif créé à la suite de l’annonce de la fermeture de ce bassin de 50 mètres.          Car, pour être à même d’accueillir l’événement olympique – et, au-delà, de futures compétitions –, la piscine Maurice-Thorez doit être mise aux normes fédérales et olympiques, et doit donc se refaire une beauté. Le début des travaux de rénovation est programmé pour le 1er juin 2023. Avec ceux-ci, les Montreuillois n’auront alors plus accès qu’à une seule infrastructure, la piscine des Murs-à-Pêches, avec son bassin de 25 mètres et son bassin d’apprentissage.          « Il faut être réaliste, les enfants ne pourront plus apprendre à nager à l’école », constate Catherine. Aller dans d’autres villes paraît compliqué, voire impossible : pas assez de cars scolaires et des distances trop longues, le tout pour un temps effectif dans l’eau qui ne vaut pas le déplacement.                           Lire aussi :  Paris 2024 : tir, boxe… une nouvelle carte des sites olympiques pour la Seine-Saint-Denis                 Le Red Star Club de Montreuil (RSCM) a tenté l’expérience pendant les vacances de la Toussaint, alors que la piscine Maurice-Thorez était provisoirement fermée pour des études en vue des travaux. « On a accepté des créneaux à Pantin, mais au bout de deux semaines, les familles étaient épuisées, explique Claudie Arnaud, la présidente de ce club, qui compte 1 500 licenciés (le cinquième au plan national par le nombre de licenciés). Il faut prendre les transports en commun, on n’a pas assez d’encadrants pour faire le trajet, les enfants rentrent très tard et c’est aussi difficile à gérer pour les bénévoles. »          « Là, on casse un club »          Les associations qui agissent en dehors du cadre scolaire se retrouvent avec plus de questions que de réponses : pourront-elles prendre des lignes d’eau dans d’autres villes ? Les familles, qui n’ont pas énormément de moyens, seront-elles en mesure de se déplacer ? « On ne sait rien et on n’a même pas de rendez-vous avec le maire. C’est le flou », résume Claudie Arnaud.          Cette dernière se fait aussi du souci pour les éducateurs, qui risquent de perdre leur emploi. « Je ne peux même pas leur dire comment on va s’organiser et s’ils pourront travailler dans d’autres piscines, regrette-t-elle. Ils travaillent depuis 2006 dans l’association, cela me peine beaucoup. Là, on casse un club. »        Il vous reste 44.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/23/jo-2024-a-montreuil-la-fermeture-pour-renovation-d-une-piscine-en-vue-des-jeux-suscite-des-tensions_6151291_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: \u00e0 Montreuil, la fermeture pour r\u00e9novation d\u2019une piscine en vue des Jeux suscite des tensions","dateCreated":"2022-11-23T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-23T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-24T18:47:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"La piscine Maurice-Thorez doit \u00eatre mise aux normes pour accueillir les entra\u00eenements du water-polo \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2024. Cette r\u00e9novation plonge habitants et clubs de natation dans l\u2019inconnu.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/618/0/7411/3705/1342/671/60/0/ec1fca7_1669129841190-000-96j9yz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-19">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Avant leur match contre le Japon, le onze titulaire a protesté, publiquement, après l’épilogue de l’affaire du brassard « One Love ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : se couvrir la bouche sur la photo d’équipe, le geste symbolique des Allemands contre l’attitude de la FIFA      Avant leur match contre le Japon, le onze titulaire a protesté, publiquement, après l’épilogue de l’affaire du brassard « One Love ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h26, mis à jour à 09h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les joueurs de l’équipe de football allemande se sont couvert la bouche pour la photo d’avant-match de la rencontre face au Japon, au stade international Khalifa, à Doha, le 23 novembre 2022.  EUGENE HOSHIKO / AP                 Ces derniers jours, une partie des sélections nationales présentes au Qatar pour la Coupe du monde a été confrontée au problème suivant : comment exprimer une critique envers le pays hôte, ou simplement témoigner un soutien à une cause, sans risquer de sanctions sportives ?            Mercredi 23 novembre, le onze titulaire allemand a décidé de se mettre ostensiblement la main devant la bouche sur la photo d’équipe prise avant leur premier match, contre le Japon. Manière de dénoncer l’attitude de la Fédération internationale (FIFA) empêchant le port d’un brassard pour les capitaines siglé du message « One Love » contre les discriminations.                             Lire aussi :  A la Coupe du monde 2022, le brassard de la discorde                   « Nous empêcher de porter ce brassard revient à nous faire taire. Nous maintenons notre position », a posté au même moment la délégation allemande au Qatar sur Twitter. Et de rappeler :            « Nous voulions utiliser le brassard pour prendre position en faveur de valeurs que nous défendons au sein de la sélection allemande : la diversité et le respect mutuel. Ensemble, avec d’autres nations, nous voulions que notre voix soit entendue. Nous ne voulions pas faire de déclaration politique, les droits humains ne sont pas négociables. Ce devrait être considéré comme acquis, mais ce n’est toujours pas le cas. »            Wir wollten mit unserer Kapitänsbinde ein Zeichen setzen für Werte, die wir in der Nationalmannschaft leben: Vielfa… https://t.co/VqHGOXxSzw— DFB_Team (@DFB-Team)              Dans les tribunes officielles du stade international Kalifha, à Doha, la ministre de l’intérieur allemande, Nancy Faeser, arborait le fameux brassard « One Love ». Elle a ensuite mis une veste.            #OneLove https://t.co/L5itnDJcsI— NancyFaeser (@Nancy Faeser)              La veille déjà, Helle Thorning-Schmidt, première ministre du Danemark de 2011 à 2015, avait porté une robe aux couleurs de l’arc-en-ciel, qui sont aussi celles de la communauté LGBTQ+, dans les travées du stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan, lors du match entre son pays et la Tunisie.                             Lire aussi :  Allemagne-Japon : les Samuraï Blue renversent la Mannschaft                   Menace de « sanctions sportives »            Les sept fédérations européennes, dont l’Allemagne, qui avaient prévu de le porter lors de la compétition, ont renoncé lundi face à la menace de « sanctions sportives » brandie par la FIFA, qui ne les a pas précisées. La menace a été très critiquée outre-Rhin, où de nombreuses voix se sont élevées pour appeler les joueurs de la Nationalmannschaft à la défier. « Les droits de la communauté LGBTQ+ ne sont pas négociables », déclarait encore ce mercredi le porte-parole du gouvernement allemand, Steffen Hebestreit.                 Premier pays du Moyen-Orient à accueillir le Mondial de football, le Qatar a assuré que tous les supporteurs seraient les bienvenus sans discrimination, bien que la loi du pays pénalise l’homosexualité.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/23/coupe-du-monde-2022-le-geste-symbolique-des-allemands-contre-l-attitude-de-la-fifa_6151282_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: se couvrir la bouche sur la photo d\u2019\u00e9quipe, le geste symbolique des Allemands contre l\u2019attitude de la FIFA","dateCreated":"2022-11-23T16:26:20+01:00","datePublished":"2022-11-23T16:26:20+01:00","dateModified":"2022-11-24T09:36:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Avant leur match contre le Japon, le onze titulaire a protest\u00e9, publiquement, apr\u00e8s l\u2019\u00e9pilogue de l\u2019affaire du brassard \u00ab\u00a0One Love\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/4564/2282/1342/671/60/0/b701361_6cb080f966c9489980cf77e9947eb360-0-992176d9b7364e71b5f339f54304ce51.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-20">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ A l’été 2018, le numéro 10 belge était l’un des tout meilleurs joueurs de la Coupe du monde. Aujourd’hui, il reste capitaine des Diables rouges, malgré un temps de jeu famélique au Real Madrid et des performances en berne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le purgatoire d’Eden Hazard, capitaine belge en perdition      A l’été 2018, le numéro 10 belge était l’un des tout meilleurs joueurs de la Coupe du monde. Aujourd’hui, il reste capitaine des Diables rouges, malgré un temps de jeu famélique au Real Madrid et des performances en berne.          Par Florian Lefèvre         Publié hier à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le capitaine de la Belgique, Eden Hazard, en conférence de presse, avant la Coupe du monde au Qatar, lundi 14 novembre 2022, à Tubize, en Belgique.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 « Je préfère perdre avec cette Belgique que gagner avec cette France. » Le 10 juillet 2018, au stade de Saint-Pétersbourg, en Russie, Eden Hazard avait la défaite amère au sortir d’une demi-finale tendue et perdue par les Diables rouges sur un score étriqué (1-0 pour les Bleus). Des mots prononcés à chaud, qui traduisaient surtout la déception immense de passer proche, très proche d’une finale de la Coupe du monde.            Lucide, Eden Hazard dira aussi : « On a été bons pendant quatre-vingt-dix minutes, on a eu le contrôle du jeu sans être dangereux. » Ce soir-là, le Belge, numéro 10 dans le dos, brassard de capitaine autour du bras, avait multiplié les dribbles pour tenter de faire sauter le verrou de la défense tricolore. En vain.                 Quatre ans et demi plus tard, la Belgique est en lice au Qatar, mais de l’eau a coulé sous les ponts de la Meuse. Revoir les Diables rouges dans le dernier carré de la compétition serait une surprise car le collectif de la sélection a vieilli (en défense, Jan Vertonghen et Toby Alderweireld ont 35 et 33 ans). En outre, l’époque où Eden Hazard faisait partie des plus grands joueurs du monde est révolue.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Belgique                   A 31 ans, le joueur du Real Madrid a passé quasiment tout le début de saison 2022-2023 vissé sur le banc des remplaçants, dans la lignée des trois exercices précédents. « Je suis un peu dans une impasse », reconnaît le Wallon avant la compétition au Qatar.            Perdu de vue depuis son transfert au Real Madrid            Formé à Lille, élu meilleur joueur du championnat de France à deux reprises (2010-2011 et 2011-2012), l’ailier avait ensuite brillé sous les couleurs de Chelsea, en Angleterre. Collectionnant les titres avec les Blues et les récompenses individuelles, il réalisait ensuite son rêve en signant au Real Madrid, entraîné alors par celui qui fut son idole : Zinédine Zidane.                C’est le transfert de l’été 2019. Montant estimé de la transaction : 115 millions d’euros. Depuis, la valeur du joueur a baissé en flèche (le site de référence Transfermarkt l’estime aujourd’hui à 7,5 millions d’euros). Si son club a remporté la prestigieuse Ligue des champions le 28 mai au Stade de France, on n’a quasiment pas vu le Belge sur le terrain au cours de son renversant parcours. « Pour moi, je n’ai pas vraiment gagné la Ligue des champions », confiait-il dans une interview à L’Equipe la semaine passée.                             Lire aussi :  Ligue des champions : Eden Hazard et le Real Madrid, l’histoire d’un rendez-vous raté                   Critiqué par la presse espagnole dès son arrivée pour son embonpoint, bloqué par les blessures, Eden Hazard n’a jamais exprimé la pleine mesure de son talent chez les Merengues. « Il a été opéré aux Etats-Unis. On lui a mis une plaque dans la cheville droite, qui a ensuite été retirée », rappelle Frank Van de Winkel, auteur de la biographie Eden Hazard. Entre les lignes (éditions Racine, 2018).            Consultant pour la RTBF, Alexandre Teklak connaît bien le prodige qui a grandi à Braine-le-Comte. Interrogé par Le Monde il y a quelques mois, il dressait ce constat douloureux : « Eden a toujours basé son jeu sur une très grande explosivité, mais il a été contraint de changer car il a perdu avec les blessures ce coup de reins pour éliminer les défenseurs. Il est devenu une sorte de milieu relayeur dans les trente derniers mètres. Or, dans cette zone, il faut faire des différences, et cela, il n’en est malheureusement plus capable. Il a peur de trop pousser. C’est symptomatique des joueurs qui enchaînent les pépins physiques. »            « Je suis désolé. J’essaie, mais… »            Finalement, Eden Hazard semble lui-même résigné à l’idée de ne pas s’imposer au Real Madrid. « Je suis désolé. J’essaie, mais… Je ne joue pas, je veux jouer davantage… Je suis vraiment désolé, je suis désolé pour ce qui s’est passé », disait-il dans une interview au journal espagnol Marca, publiée le 15 novembre. Un départ l’été prochain à destination d’un club de moindre envergure semble inéluctable.            🚨 El mensaje de @hazardeden10 al madridismo https://t.co/cWenRrmvVR— marca (@MARCA)              Malgré son déclassement en club et la concurrence, sous le maillot belge, de Leandro Trossard (très en vue en début de saison du côté de Brighton, dans le championnat d’Angleterre), Eden Hazard conserve son statut de titulaire-capitaine auprès du sélectionneur Roberto Martinez.                Quand un journaliste a demandé au joueur, en conférence, lundi 14 novembre, une semaine avant de disputer sa troisième Coupe du monde : « Si vous étiez sélectionneur, seriez-vous titulaire en équipe de Belgique ? », l’intéressé a plaidé sa cause en rappelant son CV : « Sur ce que j’ai fait ces deux dernières années, non. Sur mes quinze dernières années et ce que j’ai fait en équipe nationale, oui. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : jouer à l’automne, un défi pour la préparation physique des joueurs                   Ce serait justement la limite de l’équipe nationale actuelle, estime Jonathan Ghislain, représentant du groupe de supporteurs Belgium Ultras : « Le coach, Roberto Martinez, a trop de respect pour ses anciens pour les remplacer », regrette-t-il en citant le cas du numéro 10, mais aussi de Jan Vertonghen et Toby Alderweireld en défense.            Pour ce fidèle des Diables rouges, qui a choisi de ne pas assister au Mondial au Qatar, « on parle toujours de ce qu’Eden Hazard a fait, mais aujourd’hui, il a le niveau d’un joueur moyen ». Un constat appuyé par la prestation de l’ailier lors du dernier match de préparation des Diables rouges, perdu face à l’Egypte – une sélection non qualifiée pour le Mondial –, le 18 novembre. Aligné pendant soixante-dix minutes, Eden Hazard n’était plus que l’ombre du joueur qui avait brillé à la Coupe du monde en Russie.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                          
