<FILE-date="2022/11/24/19">

<article-nb="2022/11/24/19-1">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le PNF a fait cette annonce après la publication d’un article du « Parisien » faisant état d’une « enquête pour financement illégal de campagne » qui vise Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Emmanuel Macron           Deux enquêtes sur les « conditions d’intervention des cabinets de conseil dans les campagnes de 2017 et 2022 » ouvertes par le Parquet national financier      Le PNF a fait cette annonce après la publication d’un article du « Parisien » faisant état d’une « enquête pour financement illégal de campagne » qui vise Emmanuel Macron.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h35, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux enquêtes judiciaires ont été ouvertes les 20 et 21 octobre par le Parquet national financier (PNF) portant sur les « conditions d’intervention de cabinets de conseil dans les campagnes électorales de 2017 et 2022 », a fait savoir le procureur de la République financier, Jean-François Bohnert, dans un communiqué rendu public jeudi 24 novembre, après des révélations du Parisien.            La première information judiciaire porte sur les chefs de « tenue non conforme de comptes de campagne » et « minoration d’éléments comptables dans un compte de campagne » ; et la seconde, sur des chefs de « favoritisme » et « recel de favoritisme ».            Ces deux enquêtes, confiées à des juges d’instruction, s’ajoutent à une enquête préliminaire ouverte le 31 mars 2022 pour « blanchiment aggravé de fraude fiscale » visant le cabinet de conseil McKinsey, après la publication du rapport d’une commission d’enquête du Sénat. Outre le fait que le cabinet américain n’avait pas payé d’impôt sur les sociétés entre 2011 et 2020, alors qu’il réalise en France un chiffre d’affaires annuel de plusieurs centaines de millions d’euros, les parlementaires avaient aussi révélé que les contrats conclus entre l’Etat et les entreprises de consultants en général avaient « plus que doublé » entre 2018 et 2021 pour atteindre le montant record de 1 milliard d’euros l’an dernier.            Un cabinet proche de la macronie            En février 2021, « M Le Magazine du Monde » avait révélé dans une enquête la puissance de ce cabinet de conseil dans l’ombre de nombreuses décisions de la macronie, depuis la création d’En Marche jusqu’à la stratégie vaccinale contre le Covid-19. Cette enquête révélait notamment la participation à titre bénévole de plusieurs cadres de McKinsey à la campagne présidentielle d’Emmanuel Macron en 2016-2017, à commencer par Karim Tadjeddine, patron de la branche « secteur public » de la firme américaine.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  McKinsey, un cabinet dans les pas d’Emmanuel Macron                   En février 2022, une commission d’enquête du Sénat s’était interrogée sur une mission confiée par Emmanuel Macron à McKinsey après son élection : l’organisation des sommets Tech for Good, qui ont vu défiler les patrons du numérique à l’Elysée. Si le cabinet est intervenu gratuitement sur ce projet, il l’a ensuite utilisé comme argument commercial dans son dossier de candidature en vue d’un grand appel d’offres public sur les missions de conseil, qu’il a remporté.                 Si le nom de McKinsey est régulièrement évoqué depuis le début de la controverse sur les cabinets de conseil, en 2021, il est loin d’être le seul à intervenir de façon massive pour l’Etat. Selon les calculs du Monde, le cabinet a obtenu entre 28 et 50 millions d’euros de contrats publics entre 2018 et 2022 – loin derrière des concurrents comme Eurogroup ou Capgemini.                             Lire aussi :  McKinsey et Macron : le vrai et le faux sur la polémique                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/24/deux-enquetes-sur-les-conditions-d-intervention-des-cabinets-de-conseil-dans-les-campagnes-de-2017-et-2022-ouvertes-par-le-parquet-national-financier_6151453_823448.html"},"headline":"Deux enqu\u00eates sur les \u00ab\u00a0conditions d\u2019intervention des cabinets de conseil dans les campagnes de 2017 et 2022\u00a0\u00bb ouvertes par le Parquet national financier","dateCreated":"2022-11-24T16:35:39+01:00","datePublished":"2022-11-24T16:35:39+01:00","dateModified":"2022-11-24T17:50:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Le PNF a fait cette annonce apr\u00e8s la publication d\u2019un article du \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb faisant \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0enqu\u00eate pour financement ill\u00e9gal de campagne\u00a0\u00bb qui vise Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/0810b53_5820584-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-2">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le dernier bilan a été communiqué mercredi par le procureur général ukrainiens. Les services de renseignement militaire ont estimé que l’armée russe avait « besoin d’environ une semaine » pour procéder à de nouvelles attaques de grande ampleur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des résidents quittent leur immeuble en partie détruit pas un missile russe dans la ville de Vyshhorod, près de Kiev, 24 novembre 2022.   GLEB GARANICH / REUTERS          Des bombardements russes sur les infrastructures ukrainiennes ont fait, mercredi, au moins six morts et trente-six blessés, et entraîné des coupures massives d’électricité et d’eau, essentiellement dans la capitale, Kiev. Selon l’armée de l’air ukrainienne, Moscou a tiré environ soixante-dix missiles de croisière sur l’Ukraine, dont cinquante et un ont été abattus, et envoyé cinq drones kamikazes.« Avec des températures en dessous de 0 °C, des dizaines de millions de gens sans fourniture d’énergie, sans chauffage et sans eau, il s’agit évidemment d’un crime contre l’humanité », a fustigé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une brève déclaration devant le Conseil de sécurité des Nations unies (ONU).A la suite de ces frappes, trois centrales nucléaires ont été « déconnectées » du réseau électrique, sans entraîner à ce stade de conséquences sur le niveau de radiation. L’approvisionnement de celle de Zaporijia (Sud), occupée par les Russes, a été stoppé.Le président français, Emmanuel Macron, a annoncé mercredi qu’il aurait « un contact direct » avec son homologue russe, Vladimir Poutine, « dans les prochains jours », en particulier sur le nucléaire civil ukrainien, source d’inquiétude.La Moldavie, déjà en proie à d’importants problèmes énergétiques causés par la guerre en Ukraine, a été victime de « pannes d’électricité massives », a déploré son vice-premier ministre, Andrei Spînu.Sur le front diplomatique, le Parlement européen a qualifié mercredi la Russie d’« Etat promoteur du terrorisme », au cours d’un vote presque neuf mois jour pour jour après le début de l’invasion russe de l’Ukraine. Il a par ailleurs annoncé que son site Internet avait été la cible d’une cyberattaque revendiquée par un « groupe pro-Kremlin ».Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle aide militaire de 400 millions de dollars à l’Ukraine pour des armes, des munitions et des équipements de défense antiaérienne supplémentaires. Le Royaume-Uni a envoyé un premier hélicoptère Sea King en Ukraine et prévoit d’en fournir deux autres.Malgré des combats toujours violents, en particulier dans l’est de l’Ukraine, Moscou et Kiev continuent d’échanger des prisonniers de guerre. « Un autre échange a eu lieu aujourd’hui avec Kiev selon la formule 35 pour 35 », a affirmé, mercredi, le président de la « république populaire de Donetsk », Denis Pouchiline.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Neuf mois plus tard, les missiles russes ne visent plus que les civils         Factuel. Le Parlement européen qualifie la Russie d’« Etat promoteur du terrorisme »         Reportage. L’action clandestine des partisans ukrainiens « au cœur de la victoire » dans la bataille de Kherson         Tribune. « L’Europe centrale n’a pas constitué un bloc uni, homogène et cohésif dans son attitude à l’égard de la Russie »         Factuel. Sur fond de guerre en Ukraine, le président, russe, du Comité du Patrimoine mondial de l’Unesco va démissionner         Tribune. Oleksandr Tkachenko, ministre ukrainien : « Pour empêcher la machine à propagande russe de gagner la guerre de l’information, le monde civilisé doit prendre des mesures actives »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Descendre dans l’abri froid et puant fait prendre conscience de la triste réalité de la guerre »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-24T17:26:51+00:00","coverageEndTime":"2022-11-25T05:26:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","description":"Le dernier bilan a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 mercredi par le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainiens. Les services de renseignement militaire ont estim\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait \u00ab\u00a0besoin d\u2019environ une semaine\u00a0\u00bb pour proc\u00e9der \u00e0 de nouvelles attaques de grande ampleur.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante blessés","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le dernier bilan a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 mercredi par le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainiens. Les services de renseignement militaire ont estim\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait \u00ab\u00a0besoin d\u2019environ une semaine\u00a0\u00bb pour proc\u00e9der \u00e0 de nouvelles attaques de grande ampleur.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/3500/2535/1342/971/3/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-24T17:26:51+00:00"
,"endDate":"2022-11-25T05:26:51+00:00"
  Le ministre de la d\u00e9fense polonais a propos\u00e9 que l\u2019Allemagne transf\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot qu\u2019elle a offert \u00e0 Varsovie apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne la semaine derni\u00e8re.          Cette proposition doit \u00eatre \u00ab\u00a0discut\u00e9e avec l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s de nouvelles attaques aux missiles russes, j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 la partie allemande que les batteries Patriot propos\u00e9es \u00e0 la Pologne soient transmises \u00e0 l\u2019Ukraine et qu\u2019elles soient install\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re occidentale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi soir Mariusz Blaszczak sur Twitter. \u00ab\u00a0Cela permettra de prot\u00e9ger l\u2019Ukraine contre de nouvelles pertes et des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, et renforcera la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 notre fronti\u00e8re orientale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0En tant que partenaire de l\u2019OTAN, il \u00e9tait important pour nous, en raison de la situation expos\u00e9e de la Pologne (\u2026), d\u2019offrir \u00e0 la Pologne un soutien dans cette situation particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, a en retour estim\u00e9 depuis Berlin Mme\u00a0Lambrecht.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne veut que l\u2019Allemagne donne ses missiles Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-24T17:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T17:31:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00e9tait largement priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau jeudi, au lendemain de nouveaux bombardements russes massifs qui ont sp\u00e9cifiquement vis\u00e9 les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. Les alli\u00e9s occidentaux d\u00e9noncent cette strat\u00e9gie, choisie par Moscou au moment o\u00f9 l\u2019hiver s\u2019installe, comme des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Neuf mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, des millions d\u2019Ukrainiens ont pass\u00e9 la journ\u00e9e sans courant et dans le froid.          A Kiev, frapp\u00e9e par une pluie glaciale qui tombait sur la neige et des temp\u00e9ratures proches de 0\u00a0\u00b0C, environ 70\u00a0% de la population restait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, tandis que l\u2019approvisionnement en eau a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, selon la mairie.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que les bombardements russes n\u2019avaient pas pris pour cible la capitale, accusant la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 responsable des dommages \u00e0 Kiev.          Le reste de l\u2019Ukraine a aussi largement \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 par les coupures, la reconnexion des infrastructures critiques au r\u00e9seau s\u2019y poursuit graduellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des millions d\u2019Ukrainiens toujours priv\u00e9s de courant apr\u00e8s des frappes russes","dateModified":"2022-11-24T17:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T16:58:17+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne, tout comme de nombreuses r\u00e9gions en Ukraine, \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante au lendemain de frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o. Apr\u00e8s les bombardements, les civils sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-11-24T17:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T16:18:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en est-on avec l'adh\u00e9sion de la Finlande et la Norv\u00e8ge \u00e0 l'OTAN, et la Turquie ?    ben         Bonjour Ben,          Notre dernier post devrait r\u00e9pondre \u00e0 votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T16:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T16:18:16+00:00","articleBody":"     La Hongrie, seul pays de l\u2019OTAN avec la Turquie \u00e0 ne pas avoir ratifi\u00e9 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, l\u2019a repouss\u00e9e jeudi \u00e0 l\u2019an prochain. Le Parlement hongrois votera \u00ab\u00a0au cours de la premi\u00e8re session\u00a0\u00bb en\u00a02023, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban, en marge d\u2019un sommet du groupe de Visegrad \u00e0 Kosice (Slovaquie), en assurant les deux pays de son \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budapest repousse encore la ratification de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-11-24T16:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T15:33:41+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 discuteront la semaine prochaine \u00e0 Bucarest d\u2019un soutien suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour garantir ses approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques cet hiver face aux bombardements de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock.          \u00ab\u00a0Les attaques de la Russie contre des infrastructures civiles sont intol\u00e9rables, c\u2019est un crime inhumain. Poutine peut plonger le peuple ukrainien dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 avec ses missiles, il ne brisera jamais leur volont\u00e9 de libert\u00e9 et notre soutien\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur Twitter, alors que l\u2019Allemagne pr\u00e9side actuellement le G7.          Une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019OTAN est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue mardi et mercredi prochains \u00e0 Bucarest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 va discuter d\u2019une aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019hiver pour faire face aux attaques russes","dateModified":"2022-11-24T15:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T15:02:53+00:00","articleBody":"     Les bombardements russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s, a annonc\u00e9 jeudi le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien, Andriy Kostin, en ajoutant que huit \u00ab\u00a0installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Les services de renseignement militaire ukrainien ont estim\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait \u00ab\u00a0besoin d\u2019environ une semaine\u00a0\u00bb pour proc\u00e9der \u00e0 de nouvelles attaques de grande ampleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les attaques russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s, selon le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukr...","dateModified":"2022-11-24T15:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T14:47:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a invit\u00e9 jeudi l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) \u00e0 exclure la Russie. \u00ab\u00a0Nous voyons diverses plates-formes internationales trouver des solutions (\u2026) pour faire cesser le terrorisme russe, pour isoler autant que possible cet Etat terroriste et chercher une issue aux crises mondiales brutales cr\u00e9\u00e9es par la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e devant l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OSCE, r\u00e9unie \u00e0 Varsovie.          \u00ab\u00a0Pourquoi l\u2019OSCE ne fait-elle pas encore partie des plates-formes\u00a0? Pourquoi, en particulier, un Etat terroriste, m\u00eame apr\u00e8s neuf mois continus de crimes, est-il toujours membre de votre Assembl\u00e9e parlementaire\u00a0? La guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine est un test pour toute organisation internationale\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          La Pologne, qui assume cette ann\u00e9e la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019OSCE, s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation russe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire, ainsi qu\u2019\u00e0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019organisation pr\u00e9vue d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 Lodz. \u00ab\u00a0Sans la d\u00e9cision polonaise concernant les visas de la d\u00e9l\u00e9gation russe, pour laquelle je suis reconnaissant envers la Pologne (\u2026), des repr\u00e9sentants de l\u2019Etat terroriste pourraient \u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui. Ce fait est une violation manifeste de tous les principes sur lesquels l\u2019OSCE est fond\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Le Parlement europ\u00e9en avait qualifi\u00e9, la veille, la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat promoteur du terrorisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky invite l\u2019OSCE \u00e0 exclure la Russie","dateModified":"2022-11-24T15:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T13:24:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir d\u00e9daign\u00e9 le G20, Vladimir Poutine a particip\u00e9 au sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 collective (OTSC), en Arm\u00e9nie. Accueilli \u00e0 Erevan, mercredi 23\u00a0novembre, le pr\u00e9sident russe entendait d\u00e9mentir une nouvelle fois le relatif isolement qui est le sien sur la sc\u00e8ne internationale et resserrer les liens avec ses alli\u00e9s et voisins. Las, cette visite aura surtout rappel\u00e9 la faiblesse de la Russie jusque dans son \u00ab\u00a0\u00e9tranger proche\u00a0\u00bb, selon la formule en usage \u00e0 Moscou, et la d\u00e9cr\u00e9pitude de l\u2019alliance r\u00e9gionale qu\u2019elle dirige. La r\u00e9union au sommet de l\u2019OTSC \u2013 alliance qui comprend, outre la Russie et l\u2019Arm\u00e9nie, la Bi\u00e9lorussie, le Kazakhstan, le Kirghizistan et le Tadjikistan \u2013 aura ainsi vu le chef du Kremlin critiqu\u00e9 de toutes parts.             Lire aussi :     Vladimir Poutine se retrouve en difficult\u00e9 avec ses proches alli\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T14:24:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T12:49:32+00:00","articleBody":"     Le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 jeudi l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une nouvelle aide financi\u00e8re de 18\u00a0milliards d\u2019euros pour 2023, qui reste toutefois bloqu\u00e9e par la Hongrie. Le projet a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 507\u00a0voix pour, 38 contre et\u00a026\u00a0abstentions.          \u00ab\u00a0Ce vote est important non seulement pour le financement indispensable que cela met \u00e0 disposition du peuple d\u2019Ukraine, mais aussi pour la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e Roberta Metsola, pr\u00e9sidente conservatrice du Parlement europ\u00e9en, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 dans l\u2019h\u00e9micycle le r\u00e9sultat de ce vote r\u00e9alis\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 une vitesse record\u00a0\u00bb. Cette aide, qui doit prendre la forme de pr\u00eats dont les int\u00e9r\u00eats seraient pris en charge par les Etats membres, a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e au d\u00e9but de novembre par la Commission europ\u00e9enne. Elle tablait sur un versement en janvier apr\u00e8s une approbation rapide du Parlement et du Conseil europ\u00e9ens, mais la Hongrie de Viktor Orban, en pleines n\u00e9gociations houleuses pour le d\u00e9blocage de fonds europ\u00e9ens en sa faveur, refuse pour l\u2019heure de donner son accord.          Elle a r\u00e9affirm\u00e9 jeudi qu\u2019elle pr\u00e9f\u00e9rait verser une contribution unilat\u00e9rale de 187\u00a0millions d\u2019euros. Son veto emp\u00eache de facto l\u2019approbation du Conseil. Les eurod\u00e9put\u00e9s ont \u00ab\u00a0d\u00e9plor\u00e9 que les autorit\u00e9s hongroises continuent de se servir abusivement de la r\u00e8gle europ\u00e9enne de l\u2019unanimit\u00e9 pour bloquer des d\u00e9cisions essentielles\u00a0\u00bb et ont invit\u00e9 la Commission \u00e0 rester ferme.          Le Fonds mon\u00e9taire international a estim\u00e9 les besoins de l\u2019Ukraine \u00e0 pr\u00e8s de 4\u00a0milliards d\u2019euros par mois en\u00a02023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en approuve une aide de\u00a018\u00a0milliards \u00e0 l\u2019Ukraine bloqu\u00e9e par la Hongrie","dateModified":"2022-11-24T12:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T12:30:49+00:00","articleBody":"     La Russie se livre \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9vidence \u00e0 des crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a une nouvelle fois estim\u00e9 jeudi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, rappelnant que les bombardements massifs de la veille \u00ab\u00a0ne poursuivaient aucune cible militaire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La France condamne avec la plus grande fermet\u00e9 les bombardements massifs d\u00e9clench\u00e9s par la Russie le 23\u00a0novembre contre Kiev, Lviv et plusieurs autres villes ukrainiennes\u00a0\u00bb, poursuit la porte-parole du Quai d\u2019Orsay dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce ciblage syst\u00e9matique de la population \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver traduit une volont\u00e9 claire de la Russie de faire souffrir le peuple ukrainien, de le priver d\u2019eau, de chauffage et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour saper sa r\u00e9silience\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          Emmanuel Macron avait d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 mercredi sur Twitter que \u00ab\u00a0toute frappe contre des infrastructures civiles constitue un crime de guerre et ne peut rester impuni\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s les frappes du 10\u00a0octobre, Catherine Colonna, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, avait elle aussi affirm\u00e9 que ces actes \u00e9taient assimilables \u00e0 des crimes de guerre. Le terme a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne et les Nations unies (ONU) en octobre. Lundi, ce sont les Etats-Unis qui avaient d\u00e9nonc\u00e9\u00a0les \u00ab\u00a0crimes de guerre syst\u00e9miques\u00a0\u00bb commis par la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris accuse \u00e0 nouveau la Russie de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-24T12:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T11:56:53+00:00","articleBody":"    est-il possible (pr\u00e9vu, pensable...) de fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'Ukraine ?     nkidujre         Bonjour nkidujre,          Le ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, German Galushchenko, a annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019octobre que les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine lui avaient fourni plus de 850\u00a0groupes \u00e9lectrog\u00e8nes. Selon lui, il n\u2019\u00e9tait pas n\u00e9cessaire \u00e0 ce moment-l\u00e0 d\u2019importer de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais les r\u00e9seaux europ\u00e9ens et ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0synchronis\u00e9s\u00a0\u00bb et cette possibilit\u00e9 existe. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, ajoutait-il, nous voyons cela comme une option de secours.\u00a0\u00bb La salve de missiles russes tir\u00e9e mercredi a entra\u00een\u00e9 de nombreuses pannes, mais les trois centrales nucl\u00e9aires coup\u00e9es du r\u00e9seau pendant les bombardements ont pu \u00eatre reconnect\u00e9es et la situation semble s\u2019am\u00e9liorer.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T12:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T11:34:23+00:00","articleBody":"    Bonjour , a quand la pr\u00e9sence de casque bleu  afin de prot\u00e9ger les sites civils ?    Mr Froid         Bonjour Mr\u00a0Froid,          Pour que l\u2019ONU ordonne le d\u00e9ploiement d\u2019une force de maintien de la paix, il faudrait une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en ce sens, or la Russie, qui fait partie des membres permanents et dispose \u00e0 ce titre d\u2019un droit de veto, s\u2019y opposera \u00e0 coup s\u00fbr. Une disposition adopt\u00e9e en\u00a01950 permet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU de se saisir d\u2019une question lorsque le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne parvient pas \u00e0 s\u2019acquitter de sa responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re de maintien de la paix et de s\u00e9curit\u00e9 internationale et, donc, de contourner un veto, mais les d\u00e9cisions de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ne sont pas contraignantes.             Lire aussi :   Faire appel \u00e0 l\u2019OSCE et aux casques bleus en Ukraine\u00a0: les propositions de M\u00e9lenchon sont-elles r\u00e9alisables\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T11:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T11:28:34+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a ni\u00e9 jeudi avoir bombard\u00e9 Kiev, la veille, affirmant que les d\u00e9g\u00e2ts dans la capitale ukrainienne avaient \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par des missiles antia\u00e9riens \u00ab\u00a0ukrainiens et \u00e9trangers\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aucune frappe n\u2019a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 Kiev. Tous les d\u00e9g\u00e2ts dans la ville signal\u00e9s par le r\u00e9gime de Kiev sont les cons\u00e9quences de la retomb\u00e9e de missiles \u00e9trangers et ukrainiens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne install\u00e9s dans des zones r\u00e9sidentielles de la capitale ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Igor Konachenkov, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          L\u2019arm\u00e9e russe a, selon lui, proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0des frappes massives\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0le syst\u00e8me de commandement militaire ukrainien et les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques qui y sont li\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019objectif des frappes a \u00e9t\u00e9 atteint, toutes les cibles indiqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, ajoutant qu\u2019elles avaient affect\u00e9 \u00ab\u00a0le d\u00e9placement par voie ferroviaire des r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res, d\u2019\u00e9quipements militaire et de munitions\u00a0\u00bb.          Kiev \u00e9tait encore largement priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante jeudi, au lendemain de ces nouvelles frappes qui visaient sp\u00e9cifiquement le secteur de l\u2019\u00e9nergie, au moment o\u00f9 l\u2019hiver s\u2019installe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9g\u00e2ts subis \u00e0 Kiev ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s\u00a0par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0ukrainienne, affirme Moscou","dateModified":"2022-11-24T14:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T11:00:03+00:00","articleBody":"                     Dans le centre-ville de Kiev, en Ukraine, le 23 novembre 2022. L\u2019\u00e9clairage public de la ville est coup\u00e9 afin d\u2019\u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/5f30098_1669257812517-raf-005.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T11:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T10:21:59+00:00","articleBody":"     Plus de 80\u00a0000\u00a0habitants des quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine annex\u00e9es unilat\u00e9ralement en octobre par Moscou ont obtenu des passeports russes, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe. \u00ab\u00a0Depuis que les quatre r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9es \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et conform\u00e9ment \u00e0 la loi, plus de 80\u00a0000\u00a0personnes ont re\u00e7u un passeport en tant que citoyens de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il annonc\u00e9, selon les agences de presse russes.          Des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019autod\u00e9termination qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0mascarades\u00a0\u00bb par les pays occidentaux, ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s en septembre dans les r\u00e9gions de Donetsk, de Louhansk, de Zaporijia et de Kherson. Les r\u00e9sultats, tr\u00e8s favorables \u00e0 l\u2019annexion, ont \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9s en octobre. Avant m\u00eame le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, en f\u00e9vrier, Moscou avait distribu\u00e9 plusieurs centaines de milliers de passeports russes dans les zones s\u00e9paratistes de l\u2019Est et facilit\u00e9 l\u2019obtention de la nationalit\u00e9 russe pour les Ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 80\u00a0000\u00a0passeports russes distribu\u00e9s depuis les \u00ab\u00a0annexions\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-24T10:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T09:55:25+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie dans les r\u00e9gions de Kirovohrad et de Vinnytsia, au centre de l\u2019Ukraine, annonce jeudi Kirill Timoshenko, directeur adjoint de cabinet du pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, au lendemain d\u2019une salve de missiles russes qui a provoqu\u00e9 de vastes pannes. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est aussi revenue dans la r\u00e9gion de Soumy, dans le nord de l\u2019Ukraine, et 3\u00a0000\u00a0mineurs qui \u00e9taient bloqu\u00e9s sous terre durant une panne de courant ont pu \u00eatre ramen\u00e9s \u00e0 la surface dans le Centre, selon des responsables r\u00e9gionaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9tablie dans trois r\u00e9gions du centre et du nord de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-24T10:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T09:50:01+00:00","articleBody":"                     Des v\u00e9hicules militaires russes expos\u00e9s dans le centre de Kiev, le 23 novembre 2022. L\u2019\u00e9clairage public est coup\u00e9 afin d\u2019\u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/44f3da5_1669257409919-raf-009.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T10:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T09:43:53+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense polonais a propos\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne de donner \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot qu\u2019elle devait livrer \u00e0 Varsovie apr\u00e8s la mort, la semaine derni\u00e8re, de deux personnes tu\u00e9es par un missile pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s de nouveaux tirs de missiles russes, j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 la partie allemande que les batteries Patriot propos\u00e9es \u00e0 la Pologne soient remises \u00e0 l\u2019Ukraine et qu\u2019elles soient install\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re occidentale.\u00a0Cela permettra de prot\u00e9ger l\u2019Ukraine de nouvelles pertes et des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, et renforcera la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 notre fronti\u00e8re orientale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi soir Mariusz Blaszczak, sur Twitter.                    Selon le gouvernement polonais et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), le missile qui s\u2019est abattu le 15\u00a0novembre \u00e0 Przewodow a probablement \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par la d\u00e9fense ukrainienne. L\u2019incident s\u2019est produit alors que les forces russes bombardaient l\u2019ensemble du territoire ukrainien. Dans un premier temps, le ministre de la d\u00e9fense polonais avait accueilli la proposition allemande \u00ab\u00a0avec satisfaction\u00a0\u00bb, ajoutant qu\u2019il allait demander que les batteries \u00ab\u00a0soient stationn\u00e9es pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne propose de c\u00e9der \u00e0 l\u2019Ukraine les missiles Patriot offerts par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-24T10:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T09:26:00+00:00","articleBody":"     Les trois centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes sous contr\u00f4le de Kiev ont pu \u00eatre reconnect\u00e9es au r\u00e9seau \u00e9lectrique, apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es la veille, mercredi 23\u00a0novembre, \u00e0 la suite de nombreuses frappes russes, a annonc\u00e9 jeudi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s les bombardements massifs d\u2019hier, les employ\u00e9s du secteur \u00e9nerg\u00e9tique ont pu (\u2026) reconnecter trois centrales nucl\u00e9aires au r\u00e9seau \u00e9lectrique dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb, dit-il sur Telegram, ajoutant qu\u2019elles devraient commencer \u00e0 l\u2019alimenter d\u2019ici \u00ab\u00a0ce soir\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit des centrales de Khmelnytsky et Rivne (Ouest) et de celle de Pivdennoukra\u00efnsk (Sud), qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9es par le syst\u00e8me de protection automatique \u00e0 la suite des frappes russes ayant touch\u00e9 nombre d\u2019installations \u00e9lectriques ukrainiennes.          \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y a pas de nouvelles frappes, nous allons pouvoir r\u00e9duire consid\u00e9rablement les pannes (\u2026) d\u2019ici \u00e0\u00a0la fin de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, dit le ministre de l\u2019\u00e9nergie, German Galushchenko, dans un communiqu\u00e9. A l\u2019\u00e9chelle nationale, \u00ab\u00a0la situation est g\u00e9n\u00e9ralement difficile\u00a0\u00bb, mais, dans certaines r\u00e9gions, \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-il, ajoutant que les \u00ab\u00a0infrastructures essentielles\u00a0\u00bb ont pu \u00eatre reconnect\u00e9es au r\u00e9seau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes reconnect\u00e9es au r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-11-24T10:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T09:19:28+00:00","articleBody":"     Kiev reste aux deux tiers priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, au lendemain d\u2019une nouvelle salve de missiles russes, a fait savoir jeudi matin le maire de la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0Soixante-dix pour cent de la capitale est toujours sans \u00e9lectricit\u00e9.\u00a0Les \u00e9nerg\u00e9ticiens mettent tout en \u0153uvre pour la r\u00e9tablir au plus vite.\u00a0Ils rappellent toutefois que cela d\u00e9pendra du retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre de la production d\u2019\u00e9nergie ukrainienne\u00a0\u00bb, \u00e9crit Vitali\u00a0Klitschko, sur Telegram. L\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 environ 70\u00a0missiles de croisi\u00e8re, mercredi, dont 51 ont \u00e9t\u00e9 abattus. A la suite de ces frappes, trois centrales nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9connect\u00e9es\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique. Elles ont \u00e9galement provoqu\u00e9 d\u2019importantes coupures d\u2019eau, notamment dans la capitale. \u00ab\u00a0L\u2019approvisionnement en eau a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli sur la rive gauche de la ville.\u00a0Sur la rive droite, nous pr\u00e9voyons de le restaurer en premi\u00e8re partie de journ\u00e9e\u00a0\u00bb, ajoute le maire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0\u00a070\u00a0%, selon le maire ","dateModified":"2022-11-24T09:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T08:15:02+00:00","articleBody":"                     Un couple \u00e0 Kiev, le 23 novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/84abd36_1669273167092-368212.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T08:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T06:59:12+00:00","articleBody":"                     Incendies \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe sur Vyshhorod, \u00e0 proximit\u00e9 de Kiev, le 23 novembre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                           Des pompiers ukrainiens interviennent \u00e0 Vyshhorod, \u00e0 proximit\u00e9 de Kiev, le 23 novembre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/4d58b9d_1669272868244-020789.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T07:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T05:25:02+00:00","articleBody":"     Une nouvelle vague de missiles russes a frapp\u00e9 les infrastructures civiles ukrainiennes, mercredi, plongeant le pays dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid. Au m\u00eame moment, le Parlement europ\u00e9en d\u00e9clarait la Russie \u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s neuf mois de conflit, les missiles russes visent les civils et l\u2019infrastructure          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf mois plus tard, les missiles russes ne visent plus que les civils","dateModified":"2022-11-24T06:19:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T05:08:21+00:00","articleBody":"      Des frappes russes sur les infrastructures ukrainiennes ont fait, mercredi, au moins six morts et 36\u00a0bless\u00e9s, et entra\u00een\u00e9 des coupures massives d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau, notamment dans la capitale Kiev. Selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Moscou a tir\u00e9 environ 70\u00a0missiles de croisi\u00e8re sur l\u2019Ukraine, dont 51 ont \u00e9t\u00e9 abattus, et envoy\u00e9 cinq drones kamikazes.          \u00ab\u00a0Avec des temp\u00e9ratures en dessous de 0\u00a0\u00b0C, des dizaines de millions de gens sans fourniture d\u2019\u00e9nergie, sans chauffage et sans eau, il s\u2019agit \u00e9videmment d\u2019un crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une br\u00e8ve d\u00e9claration\u00a0devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU).          A la suite de ces frappes, trois centrales nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9connect\u00e9es\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique, sans entra\u00eener \u00e0 ce stade de cons\u00e9quences sur le niveau de radiation. L\u2019approvisionnement de celle de Zaporijia (Sud), occup\u00e9e par les Russes, a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il aurait \u00ab\u00a0un contact direct\u00a0\u00bb avec son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, en particulier sur le nucl\u00e9aire civil ukrainien, source d\u2019inqui\u00e9tude.          La Moldavie, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 d\u2019importants probl\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques caus\u00e9s par la guerre en Ukraine, a, elle, \u00e9t\u00e9 victime de \u00ab\u00a0pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 massives\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 son vice-premier ministre, Andre\u00ef Sp\u00eenu.          Sur le front diplomatique, le Parlement europ\u00e9en a qualifi\u00e9 mercredi la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat promoteur du terrorisme\u00a0\u00bb, au cours d\u2019un vote  presque neuf mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Il a par ailleurs annonc\u00e9 que son site Internet avait \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une cyberattaque revendiqu\u00e9e par un \u00ab\u00a0groupe pro-Kremlin\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 400\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine pour des armes, des munitions et des \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne suppl\u00e9mentaires. Le Royaume-Uni a envoy\u00e9 un premier h\u00e9licopt\u00e8re Sea King en Ukraine et pr\u00e9voit d\u2019en fournir deux autres.          Malgr\u00e9 des combats toujours violents, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine notamment, Moscou et Kiev continuent d\u2019\u00e9changer des prisonniers de guerre. \u00ab\u00a0Un autre \u00e9change a eu lieu aujourd\u2019hui avec Kiev selon la formule 35 pour 35\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mercredi, le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir jeudi 24\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-24T06:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T05:05:27+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-24T06:12:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/3500/2535/1342/971/3/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/24/19-3">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le secrétaire général d’Editis et la politologue ont été choisis pour compléter l’équipe de communication élyséenne à partir de janvier 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Emmanuel Macron           Jean Spiri et Anastasia Colosimo, deux nouveaux conseillers pour l’Elysée      Le secrétaire général d’Editis et la politologue ont été choisis pour compléter l’équipe de communication élyséenne à partir de janvier 2023.          Par Claire Gatinois et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean Spiri lors de la conférence de presse au siége du parti Les Republicains pour présenter le rapport de la refondation de la droite et du centre, à Paris le 7 novembre 2017.  VINCENT ISORE / IP3 PRESS/MAXPPP               Deux postes stratégiques vont être pourvus à l’Elysée : ceux de directeur de cabinet de Brigitte Macron et de conseillère à la communication pour l’international. Frédéric Michel, conseiller en stratégie et communication d’Emmanuel Macron, chargé de ces recrutements depuis trois mois, a choisi deux profils venus du secteur privé. C’est d’abord son ami Jean Spiri, le secrétaire général d’Editis, groupe d’édition de la filiale Vivendi, détenue par Vincent Bolloré, qui va prendre le poste jusqu’à présent occupé par Pierre-Olivier Costa, conseiller spécial du chef de l’Etat et directeur de cabinet de Brigitte Macron, parti début novembre pour diriger le MuCEM, à Marseille. Une information parue, jeudi 24 novembre, sur le site du Journal du dimanche et confirmée par Le Monde.          Jean Spiri n’est pas né de la dernière pluie en politique : il a mené son parcours à droite depuis le début des années 2000. Ce très proche de Xavier Bertrand avait conseillé l’ancien candidat à la présidentielle sous les gouvernements Raffarin et Villepin, et cofondé avec lui le mouvement La Manufacture. Elu municipal Les Républicains (LR), puis divers droite, à Courbevoie (Hauts-de-Seine), Jean Spiri était aussi conseiller régional d’Ile-de-France de Valérie Pécresse, période pendant laquelle il a croisé Thierry Solère, conseiller politique d’Emmanuel Macron. « Il y a des évolutions, des rencontres, qui conduisent à servir son pays », explique Jean Spiri au Monde pour justifier ce revirement. Ne reste plus que le contrat à signer.          L’ancien conseiller LR, également militant de la cause LGBT, a rencontré Brigitte Macron lorsque celle-ci a visité, en octobre, les équipes des éditions Nathan, qui participent à l’Institut des vocations pour l’emploi, une initiative pour l’emploi qu’elle préside en partenariat avec le groupe LVMH. Le contact avec Frédéric Michel, qui le connaît depuis des années, a également été décisif, lui qui côtoie le président de Vivendi, Arnaud de Puyfontaine, l’un des hommes forts de Vincent Bolloré. « Je lui souhaite le meilleur », nous glisse Yannick Bolloré, le patron de Vivendi, qui a connu Jean Spiri lorsque celui-ci conseillait Michel Boyon, président du CSA, en 2007.          Politiquement incorrect « muselé »          Anastasia Colosimo, 32 ans, doit, elle aussi, prendre ses fonctions début 2023 pour remplacer Anne-Sophie Bradelle, en tant que conseillère à la communication et à la stratégie pour l’international. La politologue, ancienne enseignante en théologie politique à Sciences Po Paris, s’est fait connaître du grand public en décembre 2021, à la suite d’un dérapage. Invitée sur le plateau de David Pujadas, sur LCI, en pleine pandémie de Covid-19, l’experte politique avait lâché que refouler les non-vaccinés à l’hôpital « serait un bon moyen de sélection naturelle ». « C’était une plaisanterie, évidemment », s’était-elle rattrapée, quelques secondes plus tard. A l’Elysée, on évacue une mauvaise blague sans conséquence.        Il vous reste 44.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/24/jean-spiri-et-anastasia-colosimo-deux-nouveaux-conseillers-pour-l-elysee_6151473_823448.html"},"headline":"Jean Spiri et Anastasia Colosimo, deux nouveaux conseillers pour l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-11-24T17:59:44+01:00","datePublished":"2022-11-24T17:59:44+01:00","dateModified":"2022-11-24T18:33:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Editis et la politologue ont \u00e9t\u00e9 choisis pour compl\u00e9ter l\u2019\u00e9quipe de communication \u00e9lys\u00e9enne \u00e0 partir de janvier\u00a02023.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/388/0/4662/2331/1342/671/60/0/88531c1_1669308218835-maxnewsfrthree956862.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-4">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La place du corps féminin dans l’islam fait l’objet de beaucoup de fantasmes et de considérations trompeuses, estime l’essayiste algérienne Karima Berger. « Le corps féminin est pourtant au cœur de la Révélation » musulmane, et recèle une profonde dimension spirituelle, affirme-t-elle dans un entretien avec l’iranologue Leili Anvar.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde des religions        Islam           Karima Berger, écrivaine : « En islam, le corps qui fait la gloire des femmes fait aussi leur malheur »      La place du corps féminin dans l’islam fait l’objet de beaucoup de fantasmes et de considérations trompeuses, estime l’essayiste algérienne Karima Berger. « Le corps féminin est pourtant au cœur de la Révélation » musulmane, et recèle une profonde dimension spirituelle, affirme-t-elle dans un entretien avec l’iranologue Leili Anvar.          Propos recueillis par Leili Anvar         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une musulmane priant au soleil levant, aux Emirats Arabes Unis  GODONG/ROBERTHARDING / PHOTONONSTOP / GODONG/ROBERTHARDING / PHOTONONSTOP               Dans son dernier livre, Les Gardiennes du secret (Albin Michel, 284 pages, 21,90 euros), l’écrivaine franco-algérienne Karima Berger revisite les figures du féminin dans l’islam, servantes et souveraines, de Hagar à Schéhérazade, de Balqîs à Isabelle Eberhardt. Seraient-elles les détentrices d’une vérité cachée ? Peut-être bien, suggère-t-elle dans un entretien au Monde avec Leili Anvar, spécialiste de littérature persane, à l’occasion du salon littéraire Ecritures & Spiritualités, qui se tiendra ce dimanche 27 novembre à Paris (plus d’informations au bas de cet article).          Leili Anvar : Ce n’est pas la première fois que vous abordez la question du féminin dans l’islam. Qu’y a-t-il de nouveau dans ce livre, « Les Gardiennes du secret » ?          Karima Berger : Ce livre était en gestation depuis plusieurs années. J’avais l’intuition de l’importance du corps, et singulièrement du corps féminin, dans la culture musulmane et je n’ai cessé en effet d’aborder cette question sous différents angles. Quand on est de culture algérienne, on est forcément conduite à questionner – pour ne pas dire plus – le sort qui est réservé aux femmes.          Je ne pouvais qu’admirer les femmes de ma famille. Leur puissance, leur présence, leur dignité, leur richesse, leur fécondité – je parle des enfants, mais aussi de la parole, de leur sagesse. Comment comprendre alors ce hiatus entre leur condition sociale et leur présence souvent radieuse dans la maison ?           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/24/19-5">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le Portugal de Cristiano Ronaldo défie le Ghana, jeudi 24 novembre, pour son premier match de la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Portugal - Ghana en direct : Osman Bukari permet aux Ghanéens d’y croire encore Le Portugal de Cristiano Ronaldo défie le Ghana, jeudi 24 novembre, pour son premier match de la Coupe du monde.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              OOOOOOH le Ghana tout près de profiter d’une boulette de la défense portugaise !        C’est finalement dégagé en catastrophe, quelle fin de match !                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un tir de loin complètement improbable d’un Portugais dans les arrêts de jeu. Ça ne vous rappelle rien ?    2016         Rien. Rien de rien. Ca n’a jamais existé. Comme Alésia.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pendant ce temps-là, Cristiano Ronaldo se la joue coach sur le banc de touche.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bujari tente d’enfiler le costume de sauveur        C’était quand même pas évident comme position de frappe. Et sa tentative s’envole.                         18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Portugais obtiennent une faute près du poteau de corner, et grapillent encore un peu de temps...                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mazette, je quitte le bureau pour rentrer à la maison, et bing 5 buts ! Faut il que je ressorte ?     Juju         Ça dépend si vous êtes plus pour le Portugal ou le Ghana.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que trois minutes pour égaliser pour le Ghana                            18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans la pagaille, Bruno Fernandes a pris son carton jaune.                         18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Leao encore !        Le Portugais porte tous les ballons et tente même sa chance de loin. C’est contré par la défense.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Oh Rafael Leao !        L’ailier joue parfaitement le coup, mais sa dernière passe ne trouve pas preneur dans la surface.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce match est dingue !    Dinguerie          Complètement fou                                                  18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Ghanéens se ruent à l’attaque mais leur centre file en sortie de but. Autant vous dire que le gardien Diogo Costa prend tout son temps pour dégager.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Kyereh et Semenyo entrent à la place de Samed et Salisu côté Ghana.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neuf minutes de temps additionnel       Là, on est au moins à 9 minutes de temps additionnel    Ovalie         Bingo !                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LA VOILA                                 18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Faute complètement inutile de Williams, qui prend son carton jaune. William Carvalho est aussi averti pour avoir répondu.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sinon, c'est bien d'être payé à regarder des matchs de foot?     M. Ciotti                                                           18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE GHANA REVIENT AU SCORE ! !             Mission accomplie vraiment ? De la tête Osman Bukari réduit la marque et promet une fin de match sous pression pour la défense portugaise !                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Cristiano Ronaldo, Joao Felix et Bernardo Silva laissent leur place sous une ovation. Palhinha, Joao Mario et Ramos entrent en jeu. Mission accomplie pour les attaquants portugais.                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 ça pique (je parle d'un certain choix "musical")    Grincheux         Sachez qu’on a encore mieux en stock, mais on vous garde ça pour la suite de la compétition.                           Le programme       Live  animé par Grégor Brandy et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Portugal et le Ghana, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la (probable) dernière chance pour Cristiano Ronaldo de remporter la Coupe du monde. Le Portugal affronte le Ghana pour son entrée en lice dans la compétition.         Où ? Au stade 974, à Doha.         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Grégor Brandy et Valentin Moinard, depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition probable des équipes :         Portugal         Diogo Costa - Guerreiro, Danilo Pereira, Ruben Dias, Cancelo - Bruno Fernandes, Neves, Bernardo Silva - Joao Félix, Cristiano Ronaldo, Otavio.         Sélectionneur : Fernando Santos         Ghana         Ati-Zigi - Seidu, Djiku, Amartey, Salisu, Baba - Kudus, Partey, Abdul Samed, A. Ayew (cap.). - Inaki Williams         Sélectionneur : Otto Addo         Qui arbitre ? Ismail Elfath (Maroc).         De quoi ne parlera-t-on pas ? D’archéologie et des pillards, qui effacent des pans de l’histoire         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : les très bonnes audiences de la Coupe du monde rassurent diffuseurs et annonceurs         En battant l’Argentine, l’Arabie saoudite crée la première surprise de la Coupe du monde 2022         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Portugal         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Ghana         Notre guide non officiel de la Coupe du monde         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-24T17:50:17+00:00","coverageEndTime":"2022-11-25T05:50:17+00:00","headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","description":"Le Portugal de Cristiano Ronaldo d\u00e9fie le Ghana, jeudi 24 novembre, pour son premier match de la Coupe du monde.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Portugal - Ghana en direct : Osman Bukari permet aux Ghanéens d’y croire encore","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Portugal de Cristiano Ronaldo d\u00e9fie le Ghana, jeudi 24 novembre, pour son premier match de la Coupe du monde.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/5481/3654/1342/894/3/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-11-24T17:50:17+00:00"
,"endDate":"2022-11-25T05:50:17+00:00"
  C\u2019est finalement d\u00e9gag\u00e9 en catastrophe, quelle fin de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OOOOOOH le Ghana tout pr\u00e8s de profiter d\u2019une boulette de la d\u00e9fense portugaise\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:56:32+00:00","articleBody":"    Un tir de loin compl\u00e8tement improbable d\u2019un Portugais dans les arr\u00eats de jeu. \u00c7a ne vous rappelle rien ?    2016         Rien. Rien de rien. Ca n\u2019a jamais exist\u00e9. Comme Al\u00e9sia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:56:29+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps-l\u00e0, Cristiano Ronaldo se la joue coach sur le banc de touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:56:04+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait quand m\u00eame pas \u00e9vident comme position de frappe. Et sa tentative s\u2019envole.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bujari tente d\u2019enfiler le costume de sauveur","dateModified":"2022-11-24T17:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:54:59+00:00","articleBody":"     Les Portugais obtiennent une faute pr\u00e8s du poteau de corner, et grapillent encore un peu de temps...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:54:23+00:00","articleBody":"    Mazette, je quitte le bureau pour rentrer \u00e0 la maison, et bing 5 buts ! Faut il que je ressorte ?     Juju         \u00c7a d\u00e9pend si vous \u00eates plus pour le Portugal ou le Ghana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:54:10+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que trois minutes pour \u00e9galiser pour le Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:53:52+00:00","articleBody":"     Dans la pagaille, Bruno Fernandes a pris son carton jaune.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:53:25+00:00","articleBody":"     Le Portugais porte tous les ballons et tente m\u00eame sa chance de loin.\u00a0C\u2019est contr\u00e9 par la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Leao encore\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:52:54+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier joue parfaitement le coup, mais sa derni\u00e8re passe ne trouve pas preneur dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh Rafael Leao\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:52:38+00:00","articleBody":"    Ce match est dingue !    Dinguerie          Compl\u00e8tement fou                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:51:10+00:00","articleBody":"     Les Ghan\u00e9ens se ruent \u00e0 l\u2019attaque mais leur centre file en sortie de but. Autant vous dire que le gardien Diogo Costa prend tout son temps pour d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:50:29+00:00","articleBody":"          Kyereh et Semenyo entrent \u00e0 la place de Samed et Salisu c\u00f4t\u00e9 Ghana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:49:00+00:00","articleBody":"    L\u00e0, on est au moins \u00e0 9 minutes de temps additionnel    Ovalie         Bingo\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-11-24T17:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:48:11+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA VOILA","dateModified":"2022-11-24T17:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:47:46+00:00","articleBody":"          Faute compl\u00e8tement inutile de Williams, qui prend son carton jaune. William Carvalho est aussi averti pour avoir r\u00e9pondu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:47:37+00:00","articleBody":"    Sinon, c'est bien d'\u00eatre pay\u00e9 \u00e0 regarder des matchs de foot?     M. Ciotti                                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:46:30+00:00","articleBody":"          Mission accomplie vraiment\u00a0? De la t\u00eate Osman Bukari r\u00e9duit la marque et promet une fin de match sous pression pour la d\u00e9fense portugaise\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE GHANA REVIENT AU SCORE\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:45:32+00:00","articleBody":"          Cristiano Ronaldo, Joao Felix et Bernardo Silva laissent leur place sous une ovation. Palhinha, Joao Mario et Ramos entrent en jeu. Mission accomplie pour les attaquants portugais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:44:58+00:00","articleBody":"    \u00e7a pique (je parle d'un certain choix \"musical\")    Grincheux         Sachez qu\u2019on a encore mieux en stock, mais on vous garde \u00e7a pour la suite de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:44:07+00:00","articleBody":"    quel type de but ronaldo a marqu\u00e9    mulky         Un penalty, qu\u2019il avait lui m\u00eame obtenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:44:03+00:00","articleBody":"               Celui du 2-1, qui a refroidi les Ghan\u00e9ens.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Joao Felix en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T17:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:43:49+00:00","articleBody":"    Du coup Mme Ihman est pardonn\u00e9 ?     Mathilda         Et hop on place un nouveau Johnny. Merci Madame Irma\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:43:12+00:00","articleBody":"     Les Portugais ont de plus en plus d\u2019espace en contre, attention \u00e0 ce que \u00e7a ne tourne pas \u00e0 la correction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:42:31+00:00","articleBody":"    Qui a marqu\u00e9 le 3\u00e8me but     Adri          Rafael Leao, le joueur du Milan AC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:41:40+00:00","articleBody":"    Vos doigts arrivent \u00e0 suivre le rythme?    Ovalie         Quatre buts en 15 minutes, on est pr\u00e8s du claquage\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:41:15+00:00","articleBody":"     Quelle magnifique parade du gardien ghan\u00e9en\u00a0! CR7 \u00e9tait hors-jeu, mais le portier m\u00e9rite son Gif.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zigi devant Ronaldo\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:41:03+00:00","articleBody":"               Deux buts ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s depuis par les Portugais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but d\u2019Ayew en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T17:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:40:01+00:00","articleBody":"     Pas de buts pendant une heure et puis bim, bam, boum                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:39:21+00:00","articleBody":"     Sorti \u00e0 1-1 il y a quelques minutes, Andr\u00e9 Ayew est fou de rage sur le banc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:37:39+00:00","articleBody":"          Mais qu\u2019est ce que c\u2019est que cette fin de match\u00a0? Bruno Fernandes est encore \u00e0 l\u2019animation et trouve Leao sur un contre. L\u2019ailier ajuste le gardien d\u2019une superbe frappe \u00e0 la Thierry Henry. 3 \u00e0 1 pour le Portugal\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET ENCORE UN BUUUUT POUR LE PORTUGAL ","dateModified":"2022-11-24T17:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:36:42+00:00","articleBody":"     Pas mal cette fin de match non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:35:20+00:00","articleBody":"          Le Portugal reprend d\u00e9j\u00e0 les devants\u00a0! Bruno Fernandes sert Joao Felix qui bat le gardien d\u2019une frappe du droit. 2 \u00e0 1 pour le Portugal\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JOAO FELIX REDONNE L\u2019AVANTAGE AU PORTUGAL","dateModified":"2022-11-24T17:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:34:12+00:00","articleBody":"          Bukari et Jordan Ayew entrent \u00e0 la place et de Kudus et Andr\u00e9 Ayew.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changements au Ghana","dateModified":"2022-11-24T17:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:32:33+00:00","articleBody":"     \u00c7a promet cette fin de match. Il reste des 15 minutes aux deux \u00e9quipes pour se d\u00e9partager\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:30:25+00:00","articleBody":"          Kudus d\u00e9borde c\u00f4t\u00e9 gauche et arrive \u00e0 trouve Andr\u00e9 Ayew tout seul dans la surface, qui marque du droit. 1 partout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019EGALISATION DU GHANA\u00a0! ANDRE AYEW\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:30:09+00:00","articleBody":"    Team Ronaldo ou team Messi ?    Le messie         Parce qu\u2019il y a encore d\u00e9bat\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:29:28+00:00","articleBody":"    Le vid\u00e9os pour moi ne sont pas visibles. C'est normal ?    Rap Ace         Pensez \u00e0 autoriser les cookies (et \u00e0 d\u00e9sactiver votre bloqueur de publicit\u00e9s)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:29:10+00:00","articleBody":"     Ronaldo ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0 et tente de lancer Joao F\u00e9lix en profondeur. La d\u00e9fense du Ghana arrive \u00e0 se tirer de ce mauvais pas ce coup-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:28:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seul tout en haut","dateModified":"2022-11-24T17:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:27:37+00:00","articleBody":"    Mais du coup, si vous n'avez pas le choix et que vous devez n'en choisir qu'un... Ronaldo ou Giroud ?    Complotiste         Vrais reconnaissent vrais                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:27:15+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:26:33+00:00","articleBody":"     Les Ghan\u00e9ens repartent \u00e0 l\u2019attaque, mais \u00e7a fait un bon moment qu\u2019ils n\u2019ont pas trouv\u00e9 de position de frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:26:28+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le p\u00e9nalty de CR7 en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T17:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:24:24+00:00","articleBody":"    Il porte bien son surnom : penaldo     Bouboule         C\u2019est vrai, mais encore faut-il les mettre. Demandez \u00e0 un certain attaquant du Bar\u00e7a si c\u2019est si facile que \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:24:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:24:19+00:00","articleBody":"     C\u2019est un bon joueur Ronaldo non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:23:36+00:00","articleBody":"            PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/cb8c93b_5828101-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un homme en mission","dateModified":"2022-11-24T17:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:22:34+00:00","articleBody":"     Ronaldo devient le premier joueur \u00e0 marquer dans cinq \u00e9ditions de Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\/5","dateModified":"2022-11-24T17:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:22:09+00:00","articleBody":"          Le Portugais ne tremble pas et marque en force\u00a0! La gardien \u00e9tait pourtant parti du bon c\u00f4t\u00e9,\u00a0mais n\u2019a rien pu faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"RONALDO LE TRANSFORME 1 A 0\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:21:13+00:00","articleBody":"    Il va tirer au dessus.    Karma         Hop, karma annul\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:20:15+00:00","articleBody":"    Y\u2019a pas de petites \u00e9quipes (\u00e0 part le Costa Rica)    Le dicton du pro         Si le Costa Rica affronte le Qatar, on obtient un score n\u00e9gatif, le continuum espace-temps cesse de fonctionner, un trou noir se forme et nous sommes tous aval\u00e9s dedans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:20:00+00:00","articleBody":"          Ronaldo s\u2019\u00e9croule dans la surface et l\u2019arbitre n\u2019h\u00e9site pas\u00a0: il siffle penalty\u00a0! \u00c7a ne semble pourtant pas \u00e9vident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PENALTY POUR LE PORTUGAL ","dateModified":"2022-11-24T17:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:19:40+00:00","articleBody":"    M'est avis que le \"goat\" va devenir ch\u00e8vre si \u00e7a continue comme \u00e7a     Medhi Zan         Ah non pas de d\u00e9bat Federer\/Nadal\/Djokovic ici\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:18:24+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 contact de Salisu sur Bernardo Silva, qui fait s\u2019envoler le milieu de Manchester City. L\u2019arbitre ne bronche pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:17:36+00:00","articleBody":"    Je pronostique un carton rouge pour Ronaldo d\u00fb \u00e0 sa frustration...    Cancoillotte         Il inaugurerait alors notre Gif \u00ab\u00a0carton rouge\u00a0\u00bb. La marque des grands joueurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:16:51+00:00","articleBody":"    Ils pensent qu'ils jouent \u00e0 la plage ou quoi ?    En souvenir de mon Papa portugais         Triples champions du monde de beach soccer les Portugais. Loin des 14 titres br\u00e9siliens, mais quand m\u00eame...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:16:44+00:00","articleBody":"          Carton pour Alidu Seidu apr\u00e8s une faute sur Joao F\u00e9lix. Un t\u00eate contre t\u00eate qui aurait pu co\u00fbter encore plus cher au Ghan\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:14:44+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le community manager du Portugal tente de voler Madame Irma","dateModified":"2022-11-24T17:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:14:19+00:00","articleBody":"    Est ce que le Ghana a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 un grand \u00e9v\u00e9nement (coupe du monde ect...)?     Lili         En 2006, 2010 et 2014. Les Black Stars auraient m\u00eame pu attendre les demi-finales en 2010, sans une main de Luis Suarez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:13:46+00:00","articleBody":"          Il est remplac\u00e9 par William Carvalho.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Otavio reste au sol, cette fois il ne pourra pas continuer","dateModified":"2022-11-24T17:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:13:04+00:00","articleBody":"          La frappe du Ghan\u00e9en fuit de peu le cadre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooooh Kudus Mohammed passe tour pr\u00e8s d\u2019ouvrir la marque\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:12:45+00:00","articleBody":"    Le positionnement de Vitinha est int\u00e9ressant. C'est exactement le m\u00eame qu'au PSG.    Popeyou                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:12:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:11:39+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe de Gr\u00e9gor tient son score !    Tartine         Gr\u00e9gor a l\u00e2chement chang\u00e9 son score deux minutes avant le coup d\u2019envoi et est pass\u00e9 de 0-0 \u00e0 3-0 pour les Portugais. Ca fait beaucoup rire Valentin depuis le d\u00e9but du match.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:11:26+00:00","articleBody":"     Seidu Alidu tente une audacieuse reprise de vol\u00e9e en dehors de la surface. C\u2019est rat\u00e9, et bien rat\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:10:35+00:00","articleBody":"    Quand on est publi\u00e9 deux fois au JSUL, on devient JSEUL?    Encore une l\u00e9gende          Le jeu va s\u2019appeler Je suis une l\u00e9gen(deux).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:09:51+00:00","articleBody":"     Ronaldo reste au sol apr\u00e8s un contact. Il se rel\u00e8ve en grima\u00e7ant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:08:47+00:00","articleBody":"     Les Ghan\u00e9ens arrivent \u00e0 ressortir le ballon, mais pas bien loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:08:29+00:00","articleBody":"    Quel est le niveau des 2 \u00e9quipes au classement FifA?    Popeyou         Les Portugais sont 9es et les Ghan\u00e9ens 61es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:06:43+00:00","articleBody":"          Ayew logiquement averti. Otavio venait de r\u00e9aliser un superbe dribble pour se d\u00e9barrasser de deux Ghan\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:05:44+00:00","articleBody":"     On commence la deuxi\u00e8me mi-temps comme on a termin\u00e9 la premi\u00e8re\u00a0: le Portugal tient le ballon et encha\u00eene les passes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:04:18+00:00","articleBody":"        Lire aussi :     Paris sportifs et publicit\u00e9\u00a0: le secteur somm\u00e9 de se mod\u00e9rer                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus s\u00e9rieusement, si vous voulez en savoir plus sur le sujet","dateModified":"2022-11-24T17:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:03:44+00:00","articleBody":"    Je me lance dans le monde du pari pour la premi\u00e8re fois, svp j'ai besoin de la chance du d\u00e9butant    Anubis         Vous \u00eates VRAIMENT tomb\u00e9s au mauvais endroit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:02:56+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez on veut des buts\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T17:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:02:17+00:00","articleBody":"            ARIEL SCHALIT \/ AP          #JSUL : \u00ab\u00a0j\u2019arr\u00eate le foot, j\u2019me lance dans le breakdance\u00a0\u00bb    Rappe ta Coupe, bro!        JSUL L\u2019axe des x \u00e9tant en rouge et vert, l\u2019axe des y \u00e9tant en blanc, donnez les coordonn\u00e9es du ballon.     Footeux        #JSUL Eh, T'as vu mes nouveaux crampons ??    Sur un malentendu        #JSUL  Monsieur Irma tente de faire diversion    Pou\u00eat               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/f37a5bb_ec1a585a2b0840059bce7486e08f42d5-0-fcfd63981e33410580da39f53bc388b1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous pour vos l\u00e9gendes\u00a0: les vraies l\u00e9gendes du #JSUL, c\u2019est vous","dateModified":"2022-11-24T17:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T17:01:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vais changer mon prono. Cristiano Ronaldo, Joao Felix et Bernardo Silva, \u00e7a fera jamais 0-0. Je vais mettre un bon 3-0.\u00a0\u00bbLiveur inconnu, le 24\/11\/2022 \u00e0 16h58.                 PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/89e5150_5827321-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T17:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:54:35+00:00","articleBody":"    Sommes-nous en train de nous diriger vers le 5\u00e8me 0-0 de cette Coupe du Monde??    Filou         RENDS L\u2019ARGENT LES BUTS      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:52:00+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: s\u00fbr de ses forces, le Br\u00e9sil entame sa conqu\u00eate d\u2019une sixi\u00e8me \u00e9toile face \u00e0 la Serbie                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour patienter pendant la mi-temps, et entre deux propositions pour le #JSUL","dateModified":"2022-11-24T16:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:49:24+00:00","articleBody":"     Ils ne sont certes pas Portugais, mais ils s\u2019expriment dans la langue de CR7.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pause musicale","dateModified":"2022-11-24T16:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:48:01+00:00","articleBody":"            ARIEL SCHALIT \/ AP           Vous connaissez le principe\u00a0: vous avez 10 minutes pour donner votre meilleure l\u00e9gende \u00e0 cette photo. A vos claviers\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/f37a5bb_ec1a585a2b0840059bce7486e08f42d5-0-fcfd63981e33410580da39f53bc388b1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de ton joueur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\u00a0: le #JSUL (Je suis une l\u00e9gende)","dateModified":"2022-11-24T16:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:47:56+00:00","articleBody":"          0-0. Le Portugal domine, mais ne marque pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:45:46+00:00","articleBody":"    + 8 min de temps additionnel , je vous le dis!    Mme Irma               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et non seulement deux\u00a0!","dateModified":"2022-11-24T16:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:45:46+00:00","articleBody":"          Kudus logiquement averti pour un pied tr\u00e8s haut sur Cancelo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:45:29+00:00","articleBody":"    Carton Jaune pour Madame Irma    Chris         Allez on accepte le carton jaune.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:45:24+00:00","articleBody":"     Le centre d\u2019Otavio se transforme en frappe rat\u00e9 qui passe au-dessus du but de Zigi qui peut relancer tranquillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:44:38+00:00","articleBody":"     Oh quel petit num\u00e9ro de Kudus alors que les Portugais r\u00e9clamaient un coup-franc pour une faute sur Joao Felix \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Le Ghan\u00e9en parvient \u00e0 dribbler trois adversaires avant de provoquer la faute et de casser un peu le rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:44:32+00:00","articleBody":"    CR7 n'est pas en forme a se qu'on voit     On veut des buttttttts         Normalement c\u2019est quand on commence \u00e0 dire \u00e7a qu\u2019il envoie une frappe de 35 m\u00e8tres en pleine lucarne. M\u00e9fiance m\u00e9fiance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:43:20+00:00","articleBody":"            HASSAN AMMAR \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/f752338_523b437a9d1b4444858c9a52125094a0-0-6bbfa73c66b242088e7b35555854ef91.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Portugais sont frustr\u00e9s pour l\u2019instant","dateModified":"2022-11-24T16:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:42:38+00:00","articleBody":"    Si mon employeur me surprend sur votre live, quelle est votre part de responsabilit\u00e9 ?    Cpasmoi         100%, nous sommes m\u00eame pr\u00eats \u00e0 vous faire un mot d\u2019excuse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:42:37+00:00","articleBody":"     Oh Ronaldo\u00a0: le Portugais d\u00e9borde sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, puis revient et tente un relais avec Bernardo Silva, mais le centre qui suit est contr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:42:07+00:00","articleBody":"    coup dur pour Madame Irma...    Clapbonjo        Mme Irma, rendez l'argent!    Fran\u00e7ois F        C'est la 40\u00e8me minute, pas de but, Irma m'a tromp\u00e9    Charlatan        Irma avait jur\u00e9 ses grands astres qu'il y aurait un but ? Tout fout le camp    Rozencrantz          Vous \u00eates beaucoup \u00e0 oser critiquer Madame Irma. Vous noterez quand m\u00eame que Ronaldo a marqu\u00e9 un but avant la 40e minute. Certes il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, mais vous jouez sur les mots l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:41:19+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but refus\u00e9 \u00e0 Cristiano Ronaldo en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-24T16:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:40:43+00:00","articleBody":"    Allez les Bleus !! Oups pas encore    Yolo         Il n\u2019y a jamais de mauvais moment\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:39:26+00:00","articleBody":"     Rare incursion ghan\u00e9enne dans le camp portugais. Mais sur le corner qui suit, les Black Stars commettent une faute et les Portugais peuvent rapidement r\u00e9cup\u00e9rer la possession du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:37:26+00:00","articleBody":"     Otavio tente sa chance \u00e0 son tour. Le Portugais se retourne \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface et frappe, mais ne trouve toujours pas le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:35:38+00:00","articleBody":"    Pourquoi le but de Ronaldo n\u2019a ps \u00e9t\u00e9 prit en compte     Tatiana          Le Portugais a jou\u00e9 des \u00e9paules pour se faire sa place dans la surface. Un beau but au final, mais c\u2019\u00e9tait le mauvais sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:35:01+00:00","articleBody":"    Bruno Fernandes c'est lui qui a \u00e9crit born to be Alive ?    Rozencrantz         Presque (mais merci pour la passe d\u00e9\u2019).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:34:28+00:00","articleBody":"    Vous pensez que Ronaldo est meilleur au foot que Dupont au rugby?    CR7 ou AD9         Retentez votre chance ce soir, mais l\u00e0 vous adressez \u00e0 un Toulousain. Je ne r\u00e9pondrai m\u00eame pas \u00e0 cette question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:34:13+00:00","articleBody":"     Encore un corner pour les Portugais apr\u00e8s un ballon d\u00e9gag\u00e9 de la t\u00eate par Ayew. Mais \u00e7a ne donne rien. Toujours 0-0 dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:33:56+00:00","articleBody":"    Pronostic, Ronaldo marque et comme c\u00e9l\u00e9bration fait un V avec ses bras pour Vincent. J'y crois     Lolo         Ce serait le plus beau des hommages, et il le m\u00e9rite apr\u00e8s des lives de souffrance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html#746555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/24/portugal-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151439_1616938.html","datePublished":"2022-11-24T16:33:17+00:00","articleBody":"    Bonjour! Combien sommes-nous \u00e0 vous suivre? Personnellement, je suis en Martinique, il est midi et demi, et je vous lis avec app\u00e9tit bien s\u00fbr.    Marc Tin         Vous \u00eates plus de 2 200 en ce moment-m\u00eame \u00e0 lire ces lignes. Et c\u2019est seulement sur les ordinateurs (donc au bureau, bravo \u00e0 vous).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/457/0/5481/2740/1342/671/60/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal - Ghana en direct\u00a0: Osman Bukari permet aux Ghan\u00e9ens d\u2019y croire encore","dateModified":"2022-11-24T16:33:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/5481/3654/1342/894/3/0/2ea28bd_5c2542c203b142ee841d3366cc2229a0-0-a236b081eca845778cf8c783526bfbce.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/24/19-6">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Sécheresse et terrorisme contraignent à la migration une part croissante de la population. La compétition pour l’accès à l’eau s’intensifie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Burkina Faso           Dans le nord du Burkina Faso, la bataille quotidienne des femmes pour quelques litres d’eau      Sécheresse et terrorisme contraignent à la migration une part croissante de la population. La compétition pour l’accès à l’eau s’intensifie.          Par Sophie Douce(Ouahigouya, Burkina Faso, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le 9 novembre 2022, Awa Sawadogo pousse sa citerne de 200 litres, à Ouahigouya, dans le nord du Burkina Faso. Pour assurer les besoins de sa famille, elle doit faire cette corvée matin et soir.  SOPHIE DOUCE                 Le soleil se lève à peine sur Ouahigouya et, déjà, la ronde des femmes s’anime autour des fontaines de cette grande ville du nord du Burkina Faso. Certaines guettent le gargouillement des conduits vides, d’autres se hâtent avec leurs bidons en plastique devant les premiers filets d’eau. On jongle entre le tuyau et son bébé dans le dos. On accroche quelques jerricanes remplis à ras bord sur son vélo ou on les entasse dans une charrette, qu’il faudra encore transporter à bout de bras jusque chez soi.                 Marcher, remplir, pousser. Chaque jour, le même ballet bringuebalant. A Ouahigouya, le chef-lieu de la région du Nord, à 180 km de la capitale, la « corvée d’eau », réservée aux femmes et aux enfants, est devenu un calvaire. A la sécheresse s’ajoute l’afflux des déplacés fuyant les violences dans la compétition pour des ressources déjà rares. En quelques années, la population de la ville a doublé avec l’arrivée de plus de 140 000 réfugiés. Au Burkina Faso, où près de 40 % du territoire échappent au contrôle des autorités, les groupes djihadistes utilisent de plus en plus la soif pour assiéger les villages et faire fuir les populations.            Stratégies            11 heures. Sous le souffle sec et poussiéreux de l’harmattan, Awa Sawadogo traîne un gros baril métallique sur un chariot à pneus, dans le secteur 1 de Ouahigouya. Elle n’a que quelques mètres à parcourir jusqu’à la fontaine de son quartier, mais il s’agit de son troisième aller-retour de la journée. Dans la cour en terre ocre de sa maison en location, le robinet raccordé au réseau public de distribution n’a jamais fonctionné.            « Pas le choix », rétorque cette femme de 40 ans en tentant d’oublier son dos qui lui fait mal et son poignet endolori par une vieille fracture. Ils sont dix-neuf à la maison et les réserves tarissent vite. Elle a dû fuir à pied Barga, un village situé plus au nord, après une attaque terroriste il y a un an. Depuis l’autre épouse de son mari reste à la maison car elle a trop peur de sortir. Lui erre en ville, à la recherche d’un travail. Quand elle n’est pas occupée à chercher de l’eau, Awa Sawadogo vend dans la rue des sachets d’épices pour pouvoir acheter ses barils d’eau à 150 francs CFA (0,20 euro) les 200 litres et de quoi faire les repas. A Barga, l’eau du puit devant sa cour était gratuite. Cette ancienne paysanne n’en manquait jamais pour arroser ses champs de mil. En ville, « la terre est trop pauvre pour cultiver », regrette-t-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La question de l’eau n’est pas assez abordée » : la COP27 vue par des journalistes africains                   Ouahigouya a soif. Pour atteindre les bornes et éviter des queues qui peuvent durer plusieurs heures, les femmes usent de stratégies. Certaines déposent leurs bidons dans la nuit pour réserver leur place, avant de revenir à l’aube. Les va-et-vient s’éternisent jusqu’au soir, empiétant sur le temps de travail et, pour les enfants, sur leurs devoirs. Ici, les ménages les plus pauvres n’ont accès en moyenne qu’à 7 litres d’eau par jour et par personne alors que la norme internationale recommande un minimum de 15 litres dans les sites en situation d’urgence.                Face à la demande croissante, le réseau public, déjà vétuste, est saturé et s’use vite. L’Office national de l’eau et de l’assainissement (Onea), chargé de la distribution dans les villes, est obligé d’alterner les jours d’approvisionnement par secteur. « Il est crucial de maintenir une bonne pression dans les bornes pour éviter les files. Mais plus on pompe, plus la nappe baisse et le débit diminue », explique Thierry Dikoume, spécialiste de l’eau au sein de l’ONG Solidarités International, qui réalise des opérations de réhabilitation et de réparation des infrastructures dans la région. A Ouahigouya, l’une des dernières zones de refuge de la région, le flux des déplacés est tel que les nouveaux arrivants sont désormais contraints de s’installer dans les quartiers non raccordés au réseau d’eau potable et d’électricité.            « Attendre des heures à la pompe »            Dans cette région semi-aride, durement touchée par la crise climatique, la sécheresse grignote les terres. Les mois les plus chauds, les températures moyennes dépassent 40 °C et les retenues d’eau tarissent. A quelques kilomètres de Ouahigouya, le barrage de Goinré, principale source d’approvisionnement de la ville, est resté à sec de février à juin, jusqu’à l’arrivée des premières pluies.            « Les précipitations ont été si faibles en 2021 que le niveau de remplissage du barrage était inférieur de 40 % au niveau de la fin de la saison précédente », explique Alphonse Sandwidi, technicien à la direction régionale de l’eau et l’assainissement du Nord. La pratique du maraîchage crée une pression supplémentaire sur les réserves soumises à l’évaporation du fait des fortes chaleurs. Et l’érosion des sols contribue à l’ensablement du barrage.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, les autorités prônent la « mobilisation patriotique » face à la menace terroriste                   Pour faire face aux besoins, le pompage des eaux souterraines s’accroît et menace des nappes phréatiques déjà polluées par endroits par l’arsenic, utilisé dans les sites miniers voisins. Les forages privés, rarement encadrés, se multiplient. Il y a un an, le commerçant Salifou Ganamé a décidé de transformer son entrepôt de céréales en borne-fontaine, pour soulager sa famille et son quartier. Ça n’était plus possible,  « il fallait attendre des heures à la pompe, ça finissait souvent en disputes », rapporte-t-il en disant avoir investi « plusieurs millions de francs » de ses économies pour forer à 85 m de profondeur dans sa cour.                           Dans le nord du Burkina Faso, de nombreux villages se sont vidés à cause des attaques djihadistes. Ici, des maisons désertés, le 11 novembre 2022.  SOPHIE DOUCE                 Face aux pénuries chroniques, la colère monte. Chaque année, des groupes de femmes manifestent, bidons vides à la main. « On interpelle les autorités depuis 2015, les populations se sentent abandonnées », fustige Tidiani Savadogo, porte-parole de Sauvons le Yatenga, un mouvement créé pour dénoncer la dégradation générale des conditions de vie.            Cité fantôme            Dans ce pays enclavé du Sahel, plus de 2,5 millions de personnes, soit un Burkinabé sur dix, sont en situation de stress hydrique. Le manque d’accès à l’eau potable attise les tensions entre les populations déplacées et les communautés hôtes, ainsi que les conflits entre les éleveurs et les cultivateurs. Les groupes armés multiplient les attaques ciblées contre les installations hydrauliques. Destruction de groupes électrogènes et de pompes, empoisonnement des eaux au carburant ou avec des carcasses d’animaux… De janvier à octobre, 58 points d’eau, ainsi que des infrastructures indispensables à l’approvisionnement des communes, ont été sabotés dans le pays, impactant plus de 830 000 personnes, selon les données des acteurs humanitaires.                             Lire aussi :  L’ambassade de France demande au Burkina Faso de renforcer sa protection après des manifestations                   Dans le ciel de Ouahigouya, les hélicoptères défilent. De nombreux villages de la région sont tombés sous l’emprise des djihadistes. Il est devenu trop dangereux pour les agents de l’Etat de s’aventurer par la route pour assurer la maintenance des sites. Dans les zones enclavées, l’ONG Solidarités International tente d’acheminer par les airs des kits de réparation et des filtres, pour purifier l’eau insalubre. Les cas de maladies hydriques, telles que la diarrhée, l’une des premières causes de la mortalité infantile, s’aggravent.                Le grand projet de raccordement au barrage de Guitti, à 60 km de là, est le « dernier espoir » des autorités pour ravitailler la ville et ses villages environnants, dans les années à venir. Mais en raison de l’insécurité, les travaux, financés par l’Agence française de développement (AFD), qui devaient se terminer en 2023, n’ont toujours pas commencé. En attendant, Barga, le village d’Awa Sawadogo est devenu une cité fantôme.                 Sophie Douce(Ouahigouya, Burkina Faso, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Indépendances africaines  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/24/dans-le-nord-du-burkina-faso-la-bataille-quotidienne-des-femmes-pour-quelques-litres-d-eau_6151474_3212.html"},"headline":"Dans le nord du Burkina Faso, la bataille quotidienne des femmes pour quelques litres d\u2019eau","dateCreated":"2022-11-24T18:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-24T18:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-24T18:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["Burkina Faso","Le Monde Afrique","International","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","D\u00e9veloppement Afrique "],"description":"S\u00e9cheresse et terrorisme contraignent \u00e0 la migration une part croissante de la population. La comp\u00e9tition pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau s\u2019intensifie.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouahigouya, Burkina Faso, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/479/0/5754/2877/1342/671/60/0/c32e94a_1669218441623-awa-sawadogo-doit-aller-remplir-sa-barrique-de-200-litres-matin-et-soir-pour-les-besoins-de-sa-famille-le-9-novembre-dans-le-secteur-de-ouahigouya6.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-7">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’ancien gardien de but du Cameroun Joseph-Antoine Bell porte un regard acéré sur le manque de développement du football au sein du continent et prône la construction d’un modèle africain unique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : « Le problème du football africain, ce sont les dirigeants »      L’ancien gardien de but du Cameroun Joseph-Antoine Bell porte un regard acéré sur le manque de développement du football au sein du continent et prône la construction d’un modèle africain unique.          Propos recueillis par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Joseph-Antoine Bell au Cap (Afrique du Sud), en 2009.  ALEXANDER JOE / AFP               Ancien gardien de but emblématique de l’Olympique de Marseille, des Girondins de Bordeaux et de Saint-Etienne, Joseph-Antoine Bell a par ailleurs été sélectionné à 70 reprises au sein de la sélection camerounaise des Lions indomptables (1976-1994). A 68 ans, il livre son analyse du football africain et plaide pour la conception d’un modèle unique continental.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : le football africain veut viser plus haut                 On parle plus facilement de football « africain » que de football « européen ». Or il n’existe bien entendu pas qu’un seul football africain. Cette généralisation vous agace-t-elle ?          On utilise aussi la généralité « football européen » sans que personne ne s’énerve. On sait que les Allemands sont des Allemands, les Anglais des Anglais, etc. Même si les défenseurs de l’Afrique ont tendance à s’énerver trop facilement à propos de cette question, il est aussi vrai que quand les Européens disent « Africains », ce n’est pas toujours dans le même sens que quand ils disent « Européens ». Je me souviens que, dans ma jeunesse, un journaliste français me parlait de mon « compatriote sénégalais ». Il n’y aurait donc que les Africains qui constitueraient un continent et qui seraient frères entre eux ?          Passé cette généralité, il faut bien regarder chaque équipe, qui ne représente qu’elle-même. Il existe une sorte de logique du plus faible. A partir du moment où les Africains ne gagnent pas la Coupe du monde, si le Cameroun se hisse en quarts de finale, c’est tout le continent qui va le célébrer.          Comment expliquez-vous qu’aucune équipe africaine n’ait jamais franchi le cap des quarts de finale ?          Nous, les Africains, avons parfois tendance au nombrilisme, dans le sens où l’on oublie qu’en Asie ou en Amérique du Nord, les gens jouent aussi au football. Nous sommes convaincus d’être seuls, avec l’Europe où vont jouer nos joueurs. Le Cameroun, par exemple, est resté bloqué sur son quart de finale [lors du Mondial 1990]. Oui, on a été les premiers du football africain à aller en quarts, mais depuis on est sorti cinq fois au premier tour. D’autres ont fait mieux : la Corée du Sud a été en demi-finale. On doit tout dépoussiérer pour aller plus loin.                            Lire aussi   « Avec la CAN 2022, j’ai replongé » : au Sénégal, la fièvre des paris sportifs en ligne                 Notre jugement sur nos sélections est aussi altéré par la Coupe d’Afrique des nations (CAN). En Afrique, la compétition qui suit la Coupe du monde, c’est la CAN. C’est comme si vous aviez une course de haies et ensuite une course de plat. Vous vous dites : « Je me suis amélioré. » Mais c’est parce que vous jouez contre des équipes moins fortes… En Europe, après le Mondial, même si vous pouvez affronter une équipe faible, comme le Luxembourg, vous pouvez aussi vous mesurer à de grandes affiches contre des équipes qui figurent dans le top 10 ou top 20 mondial.        Il vous reste 61.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/24/coupe-du-monde-2022-le-probleme-du-football-africain-ce-sont-les-dirigeants_6151441_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me du football africain, ce sont les dirigeants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-24T15:29:51+01:00","datePublished":"2022-11-24T15:29:51+01:00","dateModified":"2022-11-24T16:02:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Cameroun","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019ancien gardien de but du Cameroun Joseph-Antoine Bell\u00a0porte un regard ac\u00e9r\u00e9 sur le manque de d\u00e9veloppement du football au sein du continent et pr\u00f4ne la construction d\u2019un mod\u00e8le africain unique.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/724/0/2051/1025/1342/671/60/0/98d49a9_1669299742011-000-dv610933.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-8">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a évoqué le chiffre de 500 millions d’euros lors d’un débat sur le projet de loi d’accélération de la production d’énergies renouvelables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Énergies renouvelables           Energies renouvelables : la France devra débourser plusieurs centaines de millions d’euros pour ne pas avoir atteint ses objectifs      La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a évoqué le chiffre de 500 millions d’euros lors d’un débat sur le projet de loi d’accélération de la production d’énergies renouvelables.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre française de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, avant une réunion extraordinaire des ministres de l’énergie de l’Union européenne, à Bruxelles, le 24 novembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD/AFP               La facture est sévère. Pour ne pas avoir atteint ses objectifs européens en matière d’énergies renouvelables en 2020, qu’il s’était lui-même fixés une dizaine d’années auparavant, l’Etat français va devoir débourser plusieurs centaines de millions d’euros. « La France, ça lui coûte 500 millions d’euros cette année de ne pas avoir fait son développement des énergies renouvelables », a expliqué la ministre de la transition énergétique à des députés, lundi 21 novembre, comme l’a rapporté le quotidien Libération. Agnès Pannier-Runacher était entendue par les commissions des affaires économiques et du développement durable dans le cadre de l’examen du projet de loi dit « d’accélération des énergies renouvelables ».          La France est le seul pays, parmi les vingt-sept membres de l’Union européenne (UE), à avoir raté sa cible il y a deux ans : les énergies renouvelables ne représentaient que 19,1 % de sa consommation finale brute énergétique, bien au-dessous des 23 % prévus. Cet objectif étant contraignant, la France doit désormais acheter à des pays « bons élèves », qui ont eux dépassé leur cible, des « volumes statistiques » d’énergies renouvelables par le biais d’un mécanisme européen. « Nous sommes en négociation pour acheter des mégawatts statistiques à l’Italie et à la Suède », a détaillé Agnès Pannier-Runacher. Mardi, son entourage précisait que, si le montant final serait bien « de l’ordre de quelques centaines de millions d’euros », il n’était pas arrêté, les discussions avec d’autres Etats membres étant encore en cours.          Un « retard très dommageable »          Si la déclaration était alors passée inaperçue, Agnès Pannier-Runacher avait déjà évoqué une somme de 500 millions d’euros fin septembre, à l’occasion d’un colloque du Syndicat des énergies renouvelables (SER). « Si nous avions atteint nos objectifs en 2020, nous aurions aujourd’hui un volume supplémentaire de renouvelables de 64 TWh [térawatts-heure], ce qui correspond à 20 % de la consommation industrielle, rappelle aujourd’hui son délégué général, Alexandre Roesch. Ce retard est très dommageable pour les finances de l’Etat mais aussi pour la sécurité d’approvisionnement à l’approche de l’hiver. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sénat adopte à une large majorité le projet de loi sur les énergies renouvelables, le « droit de veto » des maires abandonné                 Alors que le risque de tension sur le réseau électrique sera élevé en janvier, la France n’est toujours pas en bonne voie pour atteindre les objectifs de déploiement des énergies renouvelables fixés par sa feuille de route énergétique, la programmation pluriannuelle de l’énergie (PPE). Concernant l’éolien terrestre, entre 1,2 et 1,3 gigawatt (GW) de nouvelles capacités auront été installées en 2022, contre un objectif de 1,9 GW. « Depuis 2020, les cibles n’ont jamais été atteintes et le retard cumulé sur ces trois dernières années est d’environ 2 GW », détaille Michel Gioria, délégué général de France Energie éolienne (FEE). L’actuelle PPE prévoit 24 GW de capacités installées en 2023 alors que la France compte environ 20,3 GW aujourd’hui.        Il vous reste 28.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/24/renouvelables-la-france-devra-debourser-plusieurs-centaines-de-millions-d-euros-pour-ne-pas-avoir-atteint-ses-objectifs_6151464_3244.html"},"headline":"Energies renouvelables\u00a0: la France devra d\u00e9bourser plusieurs centaines de millions d\u2019euros pour ne pas avoir atteint ses objectifs","dateCreated":"2022-11-24T17:37:06+01:00","datePublished":"2022-11-24T17:37:06+01:00","dateModified":"2022-11-24T18:12:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["\u00c9nergies renouvelables","\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a \u00e9voqu\u00e9 le chiffre de 500\u00a0millions d\u2019euros lors d\u2019un d\u00e9bat sur le projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la production d\u2019\u00e9nergies renouvelables.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/628/0/7520/3760/1342/671/60/0/9e061b2_1669304827035-369428.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-9">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Après une semaine de rencontres bilatérales destinées à atténuer les tensions, la première ministre française se rend pour la première fois à Berlin vendredi 25 novembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           Malgré leurs différends, Paris et Berlin s’efforcent de renouer le dialogue      Après une semaine de rencontres bilatérales destinées à atténuer les tensions, la première ministre française se rend pour la première fois à Berlin vendredi 25 novembre.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et Olaf Scholz, lors d’une rencontre en marge du sommet sur le climat, à Charm El-Cheikh (Egypte), le 7 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AP               Après avoir sérieusement toussoté, le moteur franco-allemand redémarre. En l’espace d’une semaine, pas moins de quatre ministres allemands (transports, affaires étrangères, économie et finances) se sont succédé à Paris, avant que la première ministre française, Elisabeth Borne, ne se rende à son tour à Berlin, vendredi 25 novembre, où elle sera reçue par le chancelier, Olaf Scholz, puis par le vice-chancelier et ministre de l’économie, Robert Habeck. Une visite précédée par celle de la ministre de la culture, Rima Abdul Malak, présente, jeudi, à Berlin pour l’ouverture de la 22e Semaine du film français, aux côtés de son homologue allemande, Claudia Roth.          Un mois après l’annulation du conseil des ministres franco-allemand, prévu le 26 octobre, à Fontainebleau (Seine-et-Marne), et les mots sévères prononcés par Emmanuel Macron à Bruxelles, le 20 octobre – « Il n’est bon ni pour l’Europe ni pour l’Allemagne que [cette dernière] s’isole » –, la volonté de renouer le dialogue est évidente. « Nous sommes sans doute allés trop loin dans l’affichage des dissensions, observe un ministre français. Il était donc urgent de travailler sur nos convergences, surtout après le sommet du G20 [des 15 et 16 novembre, à Bali, en Indonésie] qui nous a rappelé combien il est important d’être unis au niveau européen et donc d’abord entre Français et Allemands. »          Des deux côtés, les marques d’égard sont multiples. A Paris, lundi, la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, n’a pas seulement retrouvé son homologue, Catherine Colonna, pour un échange avec des jeunes au lycée Montaigne, mais elle s’est aussi entretenue avec Emmanuel Macron à l’Elysée. Le même jour, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a dîné en tête à tête avec Robert Habeck, avant de l’accompagner, le lendemain, à un rendez-vous avec le président français. Il devait également dîner, jeudi, avec Christian Lindner, le ministre des finances allemand, lui aussi de passage dans la capitale française.          « Liens étroits »          Côté allemand, le souci de dissiper les malentendus est manifeste. Fin septembre, l’Elysée avait fort peu apprécié de ne pas avoir été informé en amont du plan d’aide de 200 milliards d’euros, annoncé par Olaf Scholz, pour faire face à la flambée des prix de l’énergie. Pour solder le différend, l’ambassadeur d’Allemagne en France, Hans-Dieter Lucas, a pris la plume pour assurer, dans les colonnes de Ouest-France, le 19 novembre, que ce plan n’est pas une « tentative déloyale d’avantager l’industrie allemande », contrairement à la lecture qui en a été faite dans plusieurs capitales européennes, dont Paris.        Il vous reste 62.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/malgre-leurs-differends-paris-et-berlin-s-efforcent-de-renouer-le-dialogue_6151475_3210.html"},"headline":"Malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rends, Paris et Berlin s\u2019efforcent de renouer le dialogue","dateCreated":"2022-11-24T18:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-24T18:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Diplomatie","Europe","Allemagne"],"description":"Apr\u00e8s une semaine de rencontres bilat\u00e9rales destin\u00e9es \u00e0 att\u00e9nuer les tensions, la premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise se rend pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Berlin vendredi 25\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/409/0/6261/3130/1342/671/60/0/3e26ab7_1669250607581-766498.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-10">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Une trentaine de journalistes de la chaîne d’informations paneuropéenne déplorent que la majorité des sujets concernant le Qatar soient dorénavant couverts depuis Doha. Un bureau dans lequel les salariés ne seraient pas formés pour le « news », mais davantage pour des magazines sponsorisés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Médias           Chez Euronews, les motifs d’inquiétude se multiplient au sein de la rédaction      Une trentaine de journalistes de la chaîne d’informations paneuropéenne déplorent que la majorité des sujets concernant le Qatar soient dorénavant couverts depuis Doha. Un bureau dans lequel les salariés ne seraient pas formés pour le « news », mais davantage pour des magazines sponsorisés.          Par Brice Laemle         Publié aujourd’hui à 17h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que la rédaction espérait être préservée, les inquiétudes refont surface à Euronews. Les salariés ont appris, jeudi 24 novembre, la mise en vente des locaux de la chaîne d’informations paneuropéenne, un bâtiment vert fluo situé dans le quartier de la Confluence, à Lyon. La question d’un déménagement total ou partiel dépendra du futur acquéreur. Selon nos informations, rien n’est tranché à ce stade.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chaîne internationale Euronews taille dans ses effectifs                   Cela constitue un motif d’angoisse supplémentaire pour nombre des 500 collaborateurs de la chaîne de télévision, qui s’inquiètent d’autres décisions récentes de leur direction. A l’origine des questionnements, un courriel interne envoyé, début novembre, par Patrick Heery, le rédacteur en chef des contenus numériques d’Euronews, dans lequel il annonçait que les sujets concernant le Qatar (hormis ceux liés à la Coupe du monde de football) seraient dorénavant couverts depuis le bureau de Doha. « Ayant accès aux sources sur le terrain, ils sont les mieux placés pour écrire les sujets », justifie M. Heery, arguant que « la priorité est de se focaliser sur [la] couverture européenne ».                 Ce choix irrite une partie de la rédaction, car les salariés du bureau de la chaîne à Doha ne seraient pas formés pour faire du « news », mais des sujets « magazine » habituellement sponsorisés… par le Qatar. C’est cette équipe qui réalise aujourd’hui des articles et publireportages dithyrambiques sur la rubrique Qatar 365 du site Web français de la chaîne, mettant « en lumière les actions et les opportunités du Qatar sur la scène internationale ». On y apprend « comment le Qatar protège ses coraux et s’efforce de mieux gérer l’eau douce », que sa « scène culinaire » s’étend « de la cuisine traditionnelle aux innovations numériques », ou encore que sa « musique traditionnelle se réinvente en s’ouvrant au monde ».            Désinvestissement progressif de la Commission européenne            Lancée en 1993 par une vingtaine de chaînes européennes, avec pour objectif de répondre à l’américaine CNN, Euronews appartient majoritairement, depuis le mois de juillet, au fonds d’investissement portugais Alpac capital. Avec le désinvestissement progressif de la Commission européenne, l’entreprise a dû trouver de nouvelles sources de financement privées et a notamment fait le choix de se tourner vers des contrats commerciaux signés avec plusieurs pays, dont des Etats arabes du Golfe.            Après un accord avec l’organisme émirati Abu Dhabi Media Investment Corporation (Admic) en 2018, Euronews a noué un partenariat avec Media City Qatar en 2021 et avec l’Arabie saoudite en 2022. En juin, les représentants du Syndicat national des journalistes s’étaient déjà émus de la diffusion de l’émission « Inspire Saudi », relatait La Lettre A du 14 juin.                La direction promettait alors une étanchéité scrupuleusement respectée entre les magazines et la rédaction « news ». Si les représentants syndicaux de l’entreprise, qui a été secouée par deux plans sociaux depuis 2017, n’ont pas souhaité répondre au Monde, plusieurs journalistes doutent de plus en plus des promesses de la direction.            « Ils noient le poisson »            Interpellés par une trentaine d’employés à ce propos, le directeur de la rédaction, Peter Barabas, et Patrick Heery ont tenté de rassurer les troupes, le 7 novembre. Faisant face à l’émotion d’une partie des salariés, la direction a précisé qu’en cas d’histoire importante à traiter au Qatar, des journalistes pourraient être envoyés de Lyon. Dans un courriel de M. Barabas daté du 18 novembre, ce dernier ajoute que les informations concernant les droits humains et l’environnement seront coproduites entre Lyon et Doha.            Les demandes d’interview adressées par Le Monde aux patrons de la chaîne sont restées lettre morte, mais cette dernière assure en interne que seules des incompréhensions sont à l’origine des critiques. « Ils noient le poisson », fustige un journaliste, qui souhaite rester anonyme.                             Lire aussi :  Euronews, victime de la crise sanitaire, prévoit une trentaine de suppressions d’emplois                   Ce dernier déplore par ailleurs que, depuis 2018 − faute de candidat −, Euronews ne dispose plus de Société des journalistes, organisation permettant des discussions entre les salariés et la direction sur les sujets éditoriaux. Alors qu’une réorganisation favorisant le numérique est prévue pour janvier 2023, l’éventuelle vente du bâtiment et les questions éditoriales devraient figurer au cœur des discussions de la prochaine assemblée générale, dont la date n’est pas encore fixée.                 Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/24/chez-euronews-les-motifs-d-inquietude-se-multiplient-au-sein-de-la-redaction_6151463_3234.html"},"headline":"Chez Euronews, les motifs d\u2019inqui\u00e9tude se multiplient au sein de la r\u00e9daction","dateCreated":"2022-11-24T17:36:13+01:00","datePublished":"2022-11-24T17:36:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Une trentaine de journalistes de la cha\u00eene d\u2019informations paneurop\u00e9enne d\u00e9plorent que la majorit\u00e9 des sujets concernant le Qatar soient dor\u00e9navant couverts depuis Doha. Un bureau dans lequel les salari\u00e9s ne seraient pas form\u00e9s pour le \u00ab\u00a0news\u00a0\u00bb, mais davantage pour des magazines sponsoris\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/23/285/0/5000/2497/1342/671/60/0/f459029_399915443-euronews.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-11">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les députés ont adopté, jeudi, un texte soutenu par la gauche visant à inscrire le droit à l’avortement dans la Constitution. Mais son aboutissement est loin d’être acquis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                            Politique            Droit à l’IVG : les étapes à franchir avant son inscription dans la Constitution      Les députés ont adopté, jeudi, un texte soutenu par la gauche visant à inscrire le droit à l’avortement dans la Constitution. Mais son aboutissement est loin d’être acquis.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vendredi 24 juin, l’onde de choc provoquée par la Cour suprême américaine a fait trembler jusqu’aux boiseries du Palais-Bourbon. Après que décision a été prise de ne plus garantir le droit à l’avortement au niveau fédéral aux Etats-Unis, les députés français ont adopté, jeudi 24 novembre, une proposition de loi venue de La France insoumise (LFI) visant à inscrire ce droit dans la Constitution.            Jusqu’alors, LFI – soutenue par toute la gauche – et Renaissance défendaient deux propositions concurrentes, celle de LFI visant également à garantir aussi le droit à la contraception. Au final, la formulation négociée jeudi entre la gauche et la majorité vise à inscrire dans la Constitution que « la loi garantit l’effectivité et l’égal accès au droit à l’interruption volontaire de grossesse ».            Le macroniste Sacha Houlié, président de la commission des lois, s’est réjoui d’un « grand pas », mais qui n’est « qu’un premier pas ». Il n’a pas tort, car le texte fondamental de la République ne se laisse pas remanier d’un claquement de doigts.            Quels sont les textes applicables ?            La Constitution fixe les conditions de sa propre révision dans l’article 89, le dernier. Deux cas l’interdisent, si la réforme porte atteinte à l’intégrité du territoire ou à la « forme républicaine du gouvernement ». La formule remonte à 1884 et vise à « empêcher que la République revienne à une monarchie ou à l’empire », explique Emmanuel Cartier, professeur de droit constitutionnel à l’université de Lille.                 Ces limites respectées, les révisions peuvent modifier la Constitution en profondeur. Depuis 1958 y ont été inscrits, par exemple, la construction européenne, de manière à permettre la ratification du traité de Maastricht (en 1992), l’égalité entre les femmes et les hommes (en 1999) et l’interdiction de la peine de mort (en 2007).            Pour faire adopter une révision constitutionnelle, Charles de Gaulle avait eu recours, en 1962, non pas à l’article 89, mais à l’article 11, qui donne au président le pouvoir de déclencher un référendum. A l’époque, il s’agissait d’inscrire l’élection du chef de l’Etat au suffrage universel direct dans la Constitution. Les contempteurs du général avaient alors crié au détournement de texte, et l’astuce, contestée, n’a plus été employée depuis.            Dans le processus d’adoption, le poids du Sénat            Le général a recouru à l’article 11 pour se prémunir de toute opposition venue du Parlement. Dans la procédure classique prévue par l’article 89, les deux chambres ont en effet leur mot à dire pour toute modification de la Constitution, que le texte de révision ait été présenté par le président de la République sur proposition du premier ministre (c’est un projet de loi) ou par le Parlement (c’est une proposition de loi). Dans les deux cas, il doit être voté par les députés et par les sénateurs. Cela diffère de la procédure législative ordinaire, au terme de laquelle, en cas de désaccord, l’Assemblée a le dernier mot.                Pour le Palais du Luxembourg, la révision constitutionnelle est donc l’occasion de peser lourd. C’est d’ailleurs dans l’espoir de passer la barre du Sénat que la majorité présidentielle ne propose pas, contrairement à La France insoumise, de sanctuariser la contraception en même temps que l’IVG dans son texte. Malgré tout, le soutien du Sénat, où la droite dispose de la majorité, est loin d’être acquis.            Référendum ou vote des parlementaires ?            Si toutefois le texte était adopté par chaque chambre, à la majorité simple, il devrait encore être ratifié. Dans le cas où, comme pour l’IVG, la proposition vient du Parlement, la ratification ne peut se faire que par référendum. Or depuis 1958, aucune révision entreprise par le Parlement n’a abouti, la plupart du temps faute de convergence politique entre les deux chambres.            Les vingt-deux révisions introduites au titre de l’article 89 depuis 1958 sont venues de l’exécutif. Dans ce cas, le texte peut être ratifié soit par référendum, soit par un vote du Parlement réuni en congrès, à Versailles, avec une majorité requise des trois cinquièmes de ses membres. Hormis le mandat présidentiel de cinq ans en 2000, toutes les révisions sont jusqu’à présent passées par le Congrès et non par le référendum.                Cette solution est pourtant « censée être l’exception », selon Emmanuel Cartier ; et le référendum, la « voie de principe ». Politiquement, le Congrès a l’avantage d’être plus prévisible qu’un corps électoral de 48 millions de personnes. Le professeur de droit rappelle ainsi que « depuis le référendum sur le quinquennat, marqué par un taux d’abstention record, aucun président n’a spécialement envie de se mouiller » dans une consultation populaire, que les votants peuvent utiliser pour se prononcer non pas sur la question posée mais sur celui qui la pose.            Après la constitutionnalisation, un droit mieux protégé            Ni gravée dans le marbre ni loi d’airain, la Constitution demeure tout de même le texte fondateur du système juridique français, et c’est à ce titre que les défenseurs du droit à l’avortement veulent l’y inscrire. Aujourd’hui, remarque Emmanuel Cartier, beaucoup de droits et de libertés, dont l’IVG, ne sont garantis que par la jurisprudence du Conseil constitutionnel, la Constitution n’étant par elle-même « pas tellement prolixe » à leur sujet.            Or le Conseil constitutionnel, dont les neuf membres sont nommés pour neuf ans, pourrait ne pas avoir toujours la même lecture de textes anciens – par exemple, la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen – par lesquels il a consacré des droits modernes. Aux yeux des défenseurs de l’IVG, son inscription dans la Constitution permettrait donc de prévenir tout effet d’exégèse délétère. Aux Etats-Unis, c’est précisément parce que la Cour suprême, dominée par les conservateurs, a adopté une lecture littérale de la Constitution, qu’elle a mis fin à la garantie fédérale du droit à l’avortement.                 Julien Lemaignen           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/24/droit-a-l-ivg-les-etapes-a-franchir-avant-son-inscription-dans-la-constitution_6151481_823448.html"},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019IVG\u00a0: les \u00e9tapes \u00e0 franchir avant son inscription dans la Constitution","dateCreated":"2022-11-24T18:15:03+01:00","datePublished":"2022-11-24T18:15:03+01:00","dateModified":"2022-11-24T18:15:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9nat","Droit \u00e0 l'avortement","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9, jeudi, un texte soutenu par la gauche visant \u00e0 inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution. Mais son aboutissement est loin d\u2019\u00eatre acquis.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/492/0/5952/2976/1342/671/60/0/da82dae_5758828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-12">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’ancien chef du service de gynécologie-obstétrique de l’hôpital Tenon et spécialiste reconnu de l’endométriose a été mis en examen le 23 novembre pour « violences volontaires par personne chargée d’une mission de service public » à l’égard de trente-deux plaignantes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Violences sexuelles           Le gynécologue Emile Daraï mis en examen pour « violences volontaires » sur trente-deux femmes      L’ancien chef du service de gynécologie-obstétrique de l’hôpital Tenon et spécialiste reconnu de l’endométriose a été mis en examen le 23 novembre pour « violences volontaires par personne chargée d’une mission de service public » à l’égard de trente-deux plaignantes.          Par Lorraine de Foucher  et Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 16h06, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’une raconte un toucher rectal « surprise ». Une autre lui avoir hurlé « stop », sans qu’il s’arrête. Une autre encore avoir senti ses sutures craquer. Elles sont une trentaine à avoir déposé plainte contre Emile Daraï, ancien chef du service de gynécologie-obstétrique de l’hôpital Tenon, à Paris. Mercredi 23 novembre, le spécialiste de l’endométriose de 66 ans a été mis en examen pour « violences volontaires par personne chargée d’une mission de service public » à l’égard de trente-deux plaignantes.          Il est également soumis à un contrôle judiciaire avec « interdiction de contact avec les victimes » et « interdiction de pratiquer des consultations privées en gynécologie ». Début décembre 2021, au terme d’une enquête interne de l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris, il avait été démis ses responsabilités de chef de service mais poursuivait ses consultations.          A la même période, il y a un an, il était mis en garde à vue dans les locaux du 2e district de police judiciaire de Paris. Dans ses auditions que Le Monde a pu consulter, Emile Daraï balayait l’ensemble des accusations. Ce qui lui était reproché par ces femmes était « délirant », « incompréhensible », « impensable ». Il serait le « bouc émissaire » d’un « règlement de compte politique » et « d’influences ». Certains seraient ravis que son hôpital « s’écroule ».          A la capitaine de police qui l’entend, il raconte également le rythme soutenu de ses journées, entre le bloc opératoire, ses réunions de chef d’« un des plus gros services de gynécologie obstétrique en France », ses travaux de recherche et ses consultations, qu’il chiffre à soixante par semaine, soit 2 500 patientes par an. « D’une manière générale, je fais trois consultations en même temps avec trois box, détaille-t-il. C’est-à-dire que dans un box, il y a mon chef de clinique, dans un autre, [une gynécologue] et dans le troisième, un interne. Donc, je passe d’un box à l’autre. »          « Déshonoré », le professeur rappelle sa longue carrière : « chef de clinique en chirurgie digestive », « chef de clinique en gynécologie obstétrique », « professeur en chirurgie gynécologique », « président des recommandations du collège des gynécologues et obstétriciens français », « premier en France à créer un centre expert en endométriose »… Soit quarante années consacrées « à la défense des femmes », précise-t-il lors de sa troisième audition, ajoutant qu’il avait été « l’un des rares à s’opposer aux certificats de virginité », un « promoteur de l’IVG [interruption volontaire de grossesse] », et que son travail avait même reçu le soutien de Simone Veil. « C’est monstrueux pour moi d’entendre ça. »        Il vous reste 80.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/24/le-gynecologue-emile-darai-mis-en-examen-pour-violences-volontaires-sur-trente-deux-femmes_6151448_3224.html"},"headline":"Le gyn\u00e9cologue Emile Dara\u00ef mis en examen pour \u00ab\u00a0violences volontaires\u00a0\u00bb sur trente-deux femmes","dateCreated":"2022-11-24T16:06:46+01:00","datePublished":"2022-11-24T16:06:46+01:00","dateModified":"2022-11-24T16:13:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019ancien chef du service de gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique de l\u2019h\u00f4pital Tenon et sp\u00e9cialiste reconnu de l\u2019endom\u00e9triose a \u00e9t\u00e9 mis en examen le 23\u00a0novembre pour \u00ab\u00a0violences volontaires par personne charg\u00e9e d\u2019une mission de service public\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de trente-deux plaignantes.","author":[{"@type":"Person","name":"Lorraine de Foucher "}
,{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/b789b0b_1669302493923-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-13">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans ce département comme ailleurs, la lutte contre la précarité énergétique est une priorité pour réduire les émissions de gaz à effet de serre des bâtiments, mais dans le maquis des aides, les particuliers peinent à s’y retrouver.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                         LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                        Société       Ruralité         En Mayenne, avec les conseillers France Rénov’, aiguilleurs dans « la jungle » des devis et des aides à la rénovation énergétique   Par Camille Bordenet (Désertines, Ernée (Mayenne), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans ce département comme ailleurs, la lutte contre la précarité énergétique est une priorité pour réduire les émissions de gaz à effet de serre des bâtiments, mais dans le maquis des aides, les particuliers peinent à s’y retrouver.                Gweltaz Ramel a quelque chose du médecin de campagne lorsqu’il toque chez Martine et Joël Pottier, route du Tertre, à Désertines (Mayenne). Dans la malette du conseiller thermique, nul stéthoscope, mais une caméra pour sonder les « ponts thermiques », un capteur de qualité de l’air, des matériaux isolants. De quoi ausculter « les pathologies de la maison » et rédiger une sorte d’« ordonnance » : un audit avec des scénarios de rénovation, l’estimation des économies d’énergie, du budget, des aides mobilisables… « Pas un diagnostic au sens réglementaire, mais une boîte à outils pour aider aux bons choix », précise M. Ramel, en examinant l’infiltration sous la porte d’entrée et la condensation sur les fenêtres en simple vitrage. « C’est le dernier hiver comme ça, ras le bol », maugrée Joël Pottier, en falzar agricole.                              La fenêtre velux d'une des chambres de la maison de Joël et Martine Pottier, sujette à l'humidité et aux déperditions thermiques, à Désertines (Mayenne), le 16 novembre 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                                   La maison de Joël et Martine Pottier, qui avaient demandé à être conseillés sur la rénovation globale, à Désertines (Mayenne), le 16 novembre 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Le couple d’agriculteurs vient de racheter cette vieille bâtisse voisine de leur ferme qu’ils louaient depuis quarante ans. Quarante ans à « appréhender les hivers » faute de travaux, les nuits si froides qu’« on se recroqueville pour dormir ». Une passoire énergétique et financière. « Autrefois, isoler n’était pas une priorité, regrette Martine Pottier, 61 ans. Comment on va faire pour rénover toutes ces maisons ? C’est un boulot monstre. »          Au moins 5,2 millions des 30 millions de résidences principales en France sont considérées comme des passoires – étiquettes F et G sur le diagnostic de performance énergétique. Leur part y est plus élevée dans l’agglomération parisienne (23,6 %) et en zone rurale (22 %) que dans le reste des communes selon les estimations du ministère de la transition écologique.                    
 

 


#d_graph_1668782207{
	height:350px;
}
 




Devant les zones rurales, l'agglomération parisienne concentre la plus forte proportion de passoires thermiques
Part des passoires thermiques (DPE F et G) selon la localisation des logements (résidences principales), au 1er janvier 2022

Source : Ministère de la transition écologique




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1668782207"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Zone rurale",
      "Agglom\u00e9ration de moins de 100 000 hab.",
      "Agglom\u00e9ration de plus de 100 000 hab.",
      "Agglom\u00e9ration parisienne"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "1",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "% de passoires",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ff6951",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          22.07296031,
          "#ff6951",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          18.51147518,
          "#ff6951",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          13.08374156,
          "#ff6951",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          23.63713248,
          "#ff6951",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/11/24/19-14">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les autorités britanniques estiment le préjudice subi par les victimes à plus de 115 millions d’euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Cybercriminalité           Un service d’usurpation de numéros de téléphone visé par une vague d’arrestations      Les autorités britanniques estiment le préjudice subi par les victimes à plus de 115 millions d’euros.          Par Florian Reynaud         Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La traditionnelle notice des autorités affichée sur ispoof.me et ispoof.cc, deux noms de domaine associés au service.  CAPTURE D’ÉCRAN LE MONDE                 Le service iSpoof, qui proposait un service d’usurpation de numéros de téléphone (aussi appelé « spoofing »), a fait l’objet d’une vaste opération policière ayant mené à l’arrestation de 142 personnes dans le monde, a annoncé Europol, qui a coordonné cette enquête, le jeudi 24 novembre.            Selon les autorités britanniques, iSpoof opérait depuis le mois de décembre 2020. En août 2021, un internaute a publié, sur un forum de discussion connu de la cyberdélinquance, un message faisant la promotion de iSpoof, promettant de nombreux outils à destination des arnaqueurs. Le message vendait notamment la possibilité de passer des appels en usurpant n’importe quel numéro, « y compris les banques ». Il assurait qu’il était possible, avec ce système, d’intercepter les codes « OTP », c’est-à-dire le système de double authentification utilisé par de nombreux services et consistant à recevoir, par exemple, un code de sa banque pour valider une transaction. La publicité faite pour l’outil suggérait très fortement qu’il ciblait avant tout les internautes souhaitant se prêter à de la fraude bancaire.                 Selon Europol, les administrateurs d’iSpoof auraient généré, en vendant leurs services, plus de 3,7 millions d’euros en seize mois, et les autorités britanniques – qui ont annoncé qu’elles allaient prévenir toutes les victimes identifiées – estiment le préjudice total à plus de 115 millions d’euros. L’organisation a également annoncé que 142 « utilisateurs et administrateurs » avaient été arrêtés dans le cadre de l’enquête ouverte en octobre 2021 par l’Unité de coopération judiciaire de l’Union européenne (Eurojust). Des serveurs ont par ailleurs été saisis aux Pays-Bas, raconte la police néerlandaise.            Un avertissement laissé aux « clients »            Selon le Guardian, l’homme soupçonné d’être le cerveau de cette opération, Teejai F., est âgé de 33 ans et réside dans la métropole de Londres. Arrêté par les autorités britanniques le 6 novembre, il devrait comparaître devant un tribunal le 8 décembre.            Les autorités ont, à présent, non seulement pris le contrôle des noms de domaine utilisés par iSpoof, mais elles ont aussi saisi le canal de discussion Telegram utilisé par ses opérateurs. Jeudi matin, un message apparemment signé par la police londonienne y a été publié, indiquant qu’il y a « plusieurs mois, nous avons eu accès aux serveurs [de iSpoof] et obtenu des données sur ses clients ». Accompagné d’une vidéo, il détourne les codes des publicités diffusées habituellement par l’outil de spoofing, et s’achève sur les logos des services ayant participé à cette opération internationale en prévenant :            « Avez-vous passé des appels en usurpant une identité ? 142 personnes ont déjà été arrêtées. L’enquête sur ces données se poursuit. Ne soyez pas surpris si d’autres visites s’ensuivent. »                 Florian Reynaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/24/un-service-d-usurpation-de-numeros-de-telephone-vise-par-une-vague-d-arrestations_6151457_4408996.html"},"headline":"Un service d\u2019usurpation de num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone vis\u00e9 par une vague d\u2019arrestations","dateCreated":"2022-11-24T16:53:21+01:00","datePublished":"2022-11-24T16:53:21+01:00","dateModified":"2022-11-24T16:53:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Cybercriminalit\u00e9","Vie en ligne","Pixels"],"description":"Les autorit\u00e9s britanniques estiment le pr\u00e9judice subi par les victimes \u00e0 plus de 115\u00a0millions d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/10/0/1004/502/1342/671/60/0/0837587_1669294220812-capture.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-15">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Plusieurs plaintes ont été déposées contre l’association Kivotos Tou Kosmou, responsable de cinq foyers d’enfants à travers le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Grèce           En Grèce, une enquête pour maltraitance et violences sexuelles sur mineurs ouverte contre les dirigeants d’une ONG orthodoxe      Plusieurs plaintes ont été déposées contre l’association Kivotos Tou Kosmou, responsable de cinq foyers d’enfants à travers le pays.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h46, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Capture d’écran (Google Maps) de l’association Kivotos Tou Kosmou/Ark of the World, à Athènes (Grèce), en juillet 2019.  CAPTURE ECRAN GOOGLE MAPS               Depuis quelques jours, la Grèce est sous le choc après l’ouverture, par le parquet, d’une enquête sur plusieurs dirigeants de l’ONG orthodoxe Kivotos Tou Kosmou/Ark of the World (« l’arche du monde ») pour violences sexuelles et mauvais traitements envers des mineurs hébergés dans cinq foyers à travers le pays. Fondée et dirigée depuis près de vingt-cinq ans par le père Antonios Papanikolaou, l’ONG recueille des enfants séparés de familles se trouvant dans l’incapacité financière de les élever ou accusées de maltraitance.          L’affaire commence au mois d’août, lorsqu’un travailleur social d’un foyer dépose plainte contre un autre employé de l’ONG qui « a tabassé », selon ses dires, des mineurs. D’autres collègues ont ensuite dénoncé des violences similaires. Mais ce sont surtout les témoignages d’enfants maltraités recueillis par le Défenseur des droits des enfants qui ont déclenché l’ouverture d’une enquête par le parquet, vendredi 18 novembre. Le procureur étudie pour l’instant au moins dix dépositions qui accusent de maltraitance le père Antonios, sa femme (les prêtres orthodoxes peuvent être mariés) et trois employés de l’ONG.          Enfermés « dans des cages »          Dans les médias grecs, les confessions des mineurs passés par les établissements sont glaçantes. Plusieurs d’entre eux affirment, dans les colonnes du journal Kathimerini, que, lorsqu’ils étaient punis par les responsables du foyer, ils étaient enfermés pendant plusieurs heures dans des chambres ou même « dans des cages » sans lumière du jour. Une autre pensionnaire raconte avoir été obligée de travailler dans les champs dès l’âge de 7 ans. Plusieurs parents se sont plaints d’avoir été interdits de toute visite par l’organisation. A 17 ans, Evgenia raconte aussi, sur la chaîne de télévision Skai TV, être tombée enceinte et avoir été forcée à avorter. Séparée de ses trois frères et sœurs, elle sera régulièrement enfermée dans les toilettes plusieurs heures « pour être punie ».          Aux mauvais traitements infligés aux enfants s’ajoutent de graves accusations de violences sexuelles, après une plainte déposée par un jeune homme de 19 ans et corroborée par un témoin contre le père Antonios.          Le gouvernement grec a décidé de réagir rapidement. Après un conseil des ministres lundi, il a décidé de remplacer l’administration de l’ONG. « Les plaintes qui ont été faites de comportements abusifs sont très sérieuses, mais, jusqu’à ce que l’enquête soit terminée, nous devons assurer le bon fonctionnement des structures », a déclaré la ministre adjointe à la protection sociale, Domna Michailidou, justifiant que les foyers ne ferment pas complètement.        Il vous reste 42.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/en-grece-une-enquete-pour-maltraitance-et-violences-sexuelles-sur-mineurs-ouverte-contre-les-dirigeants-d-une-ong-orthodoxe_6151467_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, une enqu\u00eate pour maltraitance et violences sexuelles sur mineurs ouverte contre les dirigeants d\u2019une ONG orthodoxe","dateCreated":"2022-11-24T17:46:20+01:00","datePublished":"2022-11-24T17:46:20+01:00","dateModified":"2022-11-24T18:07:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Religions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Gr\u00e8ce","Europe"],"description":"Plusieurs plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre l\u2019association Kivotos Tou Kosmou, responsable de cinq foyers d\u2019enfants \u00e0 travers le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/166/0/2614/1307/1342/671/60/0/cd08ce3_1669306612082-capture-da-ei-cran-2022-11-24-ai-17-16-42.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-16">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Dans une émission de 2019 et qui recircule depuis quelques jours, Giorgia Meloni, désormais présidente du conseil italien, tient ces propos… en exagérant les faits, ou en en inventant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        Vérification           Les exagérations et manipulations de Giorgia Meloni, qui accuse la France d’exploiter certains pays d’Afrique avec le franc CFA      Dans une émission de 2019 et qui recircule depuis quelques jours, Giorgia Meloni, désormais présidente du conseil italien, tient ces propos… en exagérant les faits, ou en en inventant.          Par Gary Dagorn         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Giorgia Meloni, le 20 janvier 2019, dans l’émission « Non è l’arena », l’un des principaux talk-shows italiens, diffusé sur la chaîne LA7.                 A la faveur des tensions franco-italiennes causées par le récent refus de Rome d’accueillir les migrants de l’Ocean-Viking, d’anciens propos de l’actuelle cheffe du gouvernement italien accusant la France de colonialisme refont surface, majoritairement partagés par des réseaux d’extrême droite.            Invitée le 20 janvier 2019 de l’émission « Non è l’arena », un des principaux talk-shows du pays diffusé sur la chaîne italienne LA7, Mme Meloni, qui n’était alors que députée et présidente du parti Fratelli d’Italia, accusait lourdement la France de se servir du franc CFA pour exploiter indûment les ressources des quatorze pays d’Afrique de l’Ouest et de l’Afrique centrale qui l’utilisent.                 L’attaque de Giorgia Meloni n’était d’ailleurs pas isolée, puisque plusieurs cadres du parti Mouvement 5 étoiles (M5S) avaient tenu les mêmes propos le même jour. D’Alessandro Di Battista, qui déchire un faux billet de 10 000 francs CFA sur le plateau de « Che Tempo Che Fa », à Luigi Di Maio, alors président du M5S et vice-président du conseil, qui accuse la France d’appauvrir les pays ayant recours à cette monnaie, l’extrême droite italienne avait ce jour-là choisi de faire du franc CFA un argument central pour attaquer Paris, le lendemain de la disparition de 117 migrants en Méditerranée. Quitte à caricaturer les critiques économiques légitimes de cette monnaie ou à inventer littéralement des faits.                              Lire aussi   Le franc CFA au cœur d’une semaine de polémique franco-italienne                   Le franc CFA, une monnaie coloniale ?            Ce que Giorgia Meloni a dit :            « Le franc CFA est la monnaie coloniale que la France imprime pour quatorze nations d’Afrique. »              C’est plutôt contesté            Le franc CFA (FCFA) est une monnaie utilisée par quatorze pays africains organisés dans deux espaces monétaires différents :            L’UEMOA (Union économique et monétaire ouest-africaine), qui regroupe huit pays d’Afrique de l’Ouest : le Bénin, le Burkina Faso, la Côte d’Ivoire, la Guinée-Bissau, le Mali, le Niger, le Sénégal et le Togo.La CEMAC (Communauté économique et monétaire de l’Afrique centrale), qui regroupe six pays d’Afrique centrale : le Cameroun, la Centrafrique, le Congo, le Gabon, la Guinée équatoriale et le Tchad.            Créé et utilisé officiellement depuis 1945, le franc CFA était en effet initialement une monnaie dite « coloniale » émise par la Banque de France dans un certain nombre de pays du continent africain (CFA signifie d’ailleurs à l’époque « colonies françaises d’Afrique »). Depuis, le franc CFA n’est plus émis par la France mais par les deux banques centrales qui gouvernent la politique monétaire de ces deux zones (l’UEMOA et la CEMAC). Celles-ci sont les seules à décider des montants à émettre et donc de la quantité de billets à mettre en circulation. D’un point de vue légal, les pays membres de ces deux zones monétaires ont d’ailleurs la possibilité d’abandonner le franc CFA pour disposer de leur propre monnaie.             Les deux banques centrales ne sont pas entièrement libres dans leur politique monétaire, car la valeur du FCFA est arrimée à celle de l’euro            Ce qui fait dire à un certain nombre de critiques que le FCFA est la « dernière monnaie coloniale du monde », c’est que ces deux banques centrales ne sont en revanche pas entièrement libres dans leur politique monétaire, car la valeur du FCFA est arrimée à celle de l’euro – ce qui contraint ces deux établissements à suivre la politique de la Banque centrale européenne. Cette dernière exige de limiter la valeur de l’inflation à moins de 2 % pour l’UEMOA et à moins de 3 % pour la CEMAC, et donc de brider la planche à billets.                Le fait que la France a longtemps été représentée au sein même des instances dirigeantes des banques centrales de ces deux « zones franc » est aussi, selon les critiques du FCFA, un levier à la disposition de Paris pour influencer la politique monétaire de ces pays. Aujourd’hui, la représentation française est nettement moins influente dans ces organes, puisque la « réforme » du FCFA de décembre 2019, inscrite dans le droit français au printemps 2020, a acté le retrait des représentants français de la Banque centrale des Etats d’Afrique de l’Ouest, tandis que ceux présents, au nombre de deux, à la Banque des Etats de l’Afrique centrale n’ont plus de droit de veto. Ce retrait n’était toutefois pas engagé lors de la prise de parole de Mme Meloni, en 2019.            Un dernier aspect abordé par Giorgia Meloni est que cette monnaie est imprimée en France, ce qui est vrai. Deux sites de production (situés à Pessac, en Gironde, et à Chamalières, dans le Puy-de-Dôme) sont chargés de fabriquer la masse monétaire transférée ensuite plus tard en Afrique. Il s’agit en réalité d’une relation contractuelle plutôt classique, que de nombreux autres pays pratiquent aussi lorsqu’il coûte plus cher de produire soi-même sa propre devise. En 2022, plus de quarante des cinquante-quatre pays africains impriment leurs monnaies à l’étranger, tout comme certains pays européens, comme le Danemark.            Le mensonge sur le « seigneuriage » français            Ce que Giorgia Meloni a dit :            « La France applique un seigneuriage qui lui permet d’exploiter les ressources de ces nations. »                Pourquoi c’est faux            L’argument est crucial dans la rhétorique de l’extrême droite italienne, puisqu’il permet à Rome de sous-entendre que Paris a une responsabilité directe dans les importants flux de migrants qui tentent de rejoindre l’Europe en franchissant la Méditerranée. Il est pourtant faux.                Giorgia Meloni s’inspire d’une réalité : les deux banques centrales des zones où circule le franc CFA devaient, jusqu’à 2020, déposer 50 % de leurs réserves de change sur un compte d’opération de la Banque de France, à Paris, conformément aux deux traités de coopération monétaire signés avec la France. Mme Meloni déforme toutefois ce fait à l’extrême en sous-entendant que cela revient à ce que 50 % de la richesse produite dans ces quatorze pays africains revienne à cette dernière, comme elle l’affirme en prenant l’exemple du Burkina Faso :            « La France imprime sa monnaie coloniale pour le Burkina Faso, qui a de l’or. En échange, ils demandent que 50 % de ce que le Burkina Faso exporte finisse dans les coffres du trésor français. »            Giorgia Meloni réutilise ici un argument ancien de certains détracteurs de Paris, qui ont dans le passé parlé d’« impôt colonial » de la France en Afrique. Cela n’a cependant pas grand-chose à voir avec un impôt et ne revient pas à extorquer aux pays africains la moitié de leurs richesses.            Les accords de coopération monétaires signés en 1972 et 1973 avec ces deux zones franc formalisent certaines règles de fonctionnement en vigueur depuis la fin des années 1950, à savoir :            la convertibilité illimitée du franc CFA dans d’autres monnaies garantie par la France ;le taux de parité fixe entre le franc CFA et le franc français (puis l’euro) ;la liberté de circulation des capitaux entre les pays de ces zones ainsi qu’avec la France ;le dépôt d’au moins 50 % des réserves de change des banques centrales concernées à Paris.            Ce dépôt était censé garantir une stabilité monétaire pour les pays utilisateurs, dans le but d’inspirer la confiance des investisseurs étrangers. Contrairement à ce qu’affirme Mme Meloni, la France ne faisait aucun usage de ces fonds, qui restent la propriété de ces quatorze pays africains. Ce « compte d’opération » ouvert à Paris jusqu’à récemment était par ailleurs rémunéré par la Banque de France à un taux supérieur à celui du marché (0,7 %), et a donc rapporté annuellement plusieurs dizaines de millions aux deux banques centrales concernées.            Seule une minorité des migrants africains viennent des pays en zones franc            Ce que Giorgia Meloni a dit :            « Donc la solution n’est pas de prendre les Africains et de les amener en Europe, la solution est de libérer l’Afrique de certains Européens qui les exploitent et de permettre à ces gens de vivre avec ce qu’ils ont ! »                Pourquoi c’est faux            Giorgia Meloni se sert ici des critiques préexistantes sur le franc CFA pour en conclure que l’appauvrissement dont il serait responsable pousserait de nombreux Africains à franchir la Méditerranée pour migrer en Europe.                Pourtant, la vaste majorité des personnes qui tentent de rejoindre l’Europe en provenance d’Afrique n’est pas issue des pays qui utilisent le FCFA. « On ne peut pas dire que les pays africains de la zone franc soient surreprésentés dans les flux migratoires vers l’Europe, même si on considère les choses sur le temps long », notait en 2019 Jacques Barou, directeur de recherches au CNRS et spécialiste des migrations, dans Le Monde Afrique. Les principaux flux venant d’Afrique « partent surtout du Soudan, d’Erythrée et du Nigeria, trois pays qui n’ont jamais été dans la zone franc », soulignait-il alors.            Selon des données de l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) publiées en juillet 2019, quelques mois après les affirmations de Mme Meloni, la plupart des migrants africains arrivés sur les rives européennes en 2017 et 2018 provenaient en effet de la République démocratique du Congo, d’Algérie ou de Somalie, qui n’utilisent pas le FCFA. De nombreux migrants venaient également du Cameroun, où le Franc CFA circule, mais les attaques régulières sur les populations civiles du groupe terroriste Boko Haram, dans le nord du pays, les inondations et les tensions entre communautés provoquées par un accès réduit à l’eau et aux pâturages sont les principales raisons d’émigration des Camerounais.            Les données compilées depuis 2014 par l’OIM sur l’origine des personnes migrantes mortes en tentant de rejoindre l’Ancien Continent montrent une tendance similaire, bien que légèrement différente. Les pays du Maghreb (Maroc, Algérie, Tunisie) forment le trio de tête des pays africains, suivis du Sénégal, de l’Erythrée, du Mali et du Soudan. Au total, sur les 3 424 morts qui ont pu être identifiés comme ressortissants de pays africains, 80 % sont originaires de pays non utilisateurs du FCFA, et 20 % de pays membres des zones franc (Sénégal, Mali, Côte d’Ivoire, Cameroun). A noter, l’origine de la majorité (83 %) des 29 000 migrants morts en tentant de rejoindre l’Europe depuis 2014 n’a malheureusement pas pu être identifiée.                La pauvreté joue évidemment un rôle dans l’émigration d’une partie de la population de ces pays, mais les violences politiques ou sociales sont aussi des facteurs déterminants dans la décision de quitter un pays, notamment du Sahel, où « la violence a augmenté ces dernières années sous l’effet d’une combinaison de facteurs », note l’OIM dans son dernier rapport, publié en 2022.            Economiquement, le débat sur l’appauvrissement des pays africains par le FCFA est presque aussi vieux que l’indépendance de ces pays de leur tutelle coloniale. Cette devise est en effet régulièrement critiquée par des économistes en raison de son adossement à une monnaie forte, l’euro, qui pénalise fortement les exportations, et donc les populations les plus pauvres de ces pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les pays de la zone franc CFA subissent la baisse de l’euro et la flambée des prix                   S’il est aujourd’hui relativement documenté que le FCFA est en partie inadapté à l’économie de ces pays, il semble exagéré de conclure qu’il les appauvrit, surtout au point de provoquer une émigration massive. Plusieurs études ont conclu que la croissance économique des pays appartenant aux zones franc était dans le temps tout à fait comparable à celles ayant recours à d’autres monnaies.                              Lire aussi   La vraie-fausse disparition du franc CFA                    




notre rubrique.




Testez les sites sur notre moteur de recherche
Retrouvez nos conseils pour éviter les fausses informations




<article-nb="2022/11/24/19-17">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’écrivain anglais orchestre, autour d’une famille de la classe moyenne qu’il suit durant soixante-quinze ans, un roman drôle, intime et politique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Critique littéraire           « Le Royaume désuni », de Jonathan Coe : rassembler les échos du temps      L’écrivain anglais orchestre, autour d’une famille de la classe moyenne qu’il suit durant soixante-quinze ans, un roman drôle, intime et politique.          Par Raphaëlle Leyris         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   « Le Royaume désuni » (Bournville), de Jonathan Coe, traduit de l’anglais par Marguerite Capelle, Gallimard, « Du monde entier », 496 p., 23 €, numérique 17 €.            Peu importe le Brexit, Jonathan Coe a orchestré la sortie de son nouveau roman comme un événement européen : Le Royaume désuni a paru simultanément en Grande-Bretagne, en France et en Italie. Celui qui se définit comme aussi irréductiblement anglais qu’attaché au continent témoigne ainsi d’une manière d’envisager la littérature comme un lieu de rassemblement.          Lieu de rassemblement, ce texte ample, émouvant et, of course, plein d’humour (publié chez Gallimard, comme tous les précédents) l’est lui-même, qui se place, en quelque sorte, à l’intersection des « cycles » composant l’œuvre de Coe : si ce dernier explique, en postface, que Le Royaume désuni appartient à « une série de livres vaguement reliés les uns aux autres » (La Pluie, avant qu’elle tombe, Expo 58, Billy Wilder et moi – 2008, 2014, 2021), on y croise aussi des personnages issus d’un autre versant de son travail, tel Paul Trotter, venu du Cercle fermé (2006). Convergent ainsi, et brillamment, deux branches du travail de l’écrivain né en 1961, chez qui l’on distingue d’ordinaire les romans politiques des romans intimes.          Le Royaume désuni est les deux à la fois. Il suit les membres d’une famille, dont on prend des nouvelles à l’occasion de sept événements nationaux allant de la victoire du 8 mai 1945 au 75e anniversaire de cette dernière, en passant par le couronnement d’Elizabeth II, le mariage de Charles et Diana, les funérailles de celle-ci…          Le chocolat anglais          Au centre de l’archipel formé par la trentaine de personnages du roman, il y a Mary Lamb. Le prologue, situé à la veille de la pandémie, nous la présente octogénaire, menacée par un anévrisme. Avant que la première partie ne fasse revivre la fillette qu’elle fut à l’époque de la victoire, « le 8 mai 1945, et tout le tintouin », comme elle dit – en des temps héroïques dont le souvenir ne cessera d’habiter l’imaginaire national, à travers les discours publics ou les campagnes de publicité, nourrissant une fierté appelée à se raidir. Et puis, sans jamais trop s’éloigner de sa bourgade natale, Bournville, créée autour de l’usine de chocolat Cadbury, Mary grandira, hésitera entre deux hommes sans jamais être tout à fait sûre d’avoir fait le bon choix avec le taiseux Geoffrey, deviendra une prof aimée et une musicienne sensible, donnera naissance à trois garçons, tâchera de maintenir l’unité de la famille…        Il vous reste 44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/24/le-royaume-desuni-de-jonathan-coe-rassembler-les-echos-du-temps_6151443_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Royaume d\u00e9suni\u00a0\u00bb, de Jonathan Coe\u00a0: rassembler les\u00a0\u00e9chos du\u00a0temps","dateCreated":"2022-11-24T16:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-24T16:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-24T16:35:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Critique litt\u00e9raire","Livres","Culture"],"description":"L\u2019\u00e9crivain anglais orchestre, autour d\u2019une famille de la classe moyenne qu\u2019il suit durant soixante-quinze\u00a0ans, un roman dr\u00f4le, intime et politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Leyris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/27/128/0/1024/512/1342/671/60/0/0ee0913_ill_4364974_cea9_jonathan_coe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-18">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le chef italien du George, à Paris, propose sa déclinaison des pâtes à la boutargue, un incontournable de la cuisine sarde. Outre les ingrédients, sa recette repose sur des secrets de cuisson, ici livrés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde passe à table       Les recettes           Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni      Le chef italien du George, à Paris, propose sa déclinaison des pâtes à la boutargue, un incontournable de la cuisine sarde. Outre les ingrédients, sa recette repose sur des secrets de cuisson, ici livrés.          Par Stéphane Davet         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          SIMONE ZANONI                 Né à Salo, en Lombardie, sur les bords du lac de Garde, le chef cuisinier Simone Zanoni orchestre les cuisines du George (un macaron Michelin), un des restaurants de l’hôtel Four Seasons George V, à Paris. Il est notamment l’auteur du livre Pasta, pasta, pasta (Michel Lafon, 2022, 190 pages, 18,95 euros).            Ingrédients pour 2 personnes :            Préparation : 20 minutes            Cuisson : 10 minutes            200 grammes de linguine (ou autre pâtes longues)(pour l’eau de cuisson des pâtes, 5 grammes de gros sel par litre d’eau)45 grammes de boutargue râpée3 fines tranches de boutargue par personne2 piments frais (ou séchés)2 gousses d’ailpersil plathuile d’olive1 citron            Ecraser les gousses au presse-ail. Faire revenir à feu doux l’ail et le piment émincé dans cinq cuillerées à soupe d’huile d’olive. Il faut confire l’ail, non le colorer.            Cuire 5 minutes les pâtes à l’eau bouillante.            Juste avant la fin de ces 5 premières minutes, verser deux louches d’eau de cuisson des pâtes dans la casserole de l’ail. Mélanger en créant un léger bouillon.                 Transvaser les pâtes dans la casserole et terminer leur cuisson, pendant 5 minutes, dans le mélange eau-huile aillée, en tournant régulièrement pour émulsionner le tout. Rajouter un peu d’eau, à la manière d’un risotto, si elle s’évapore trop vite.            Ajouter aux pâtes le persil très finement ciselé. Râper au-dessus du mélange un peu de zeste de citron, puis presser le citron sur le tout.            Hors du feu, ajouter la boutargue râpée, en tournant doucement pour émulsionner l’ensemble.            Servir à l’assiette les parts individuelles, en surmontant les pâtes de quelques fines tranches de boutargue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                    

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

