<FILE-date="2022/11/24/19">

<article-nb="2022/11/24/19-1">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le dernier bilan a été communiqué mercredi par le procureur général ukrainiens. Les services de renseignement militaire ont estimé que l’armée russe avait « besoin d’environ une semaine » pour procéder à de nouvelles attaques de grande ampleur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des résidents quittent leur immeuble en partie détruit pas un missile russe dans la ville de Vyshhorod, près de Kiev, 24 novembre 2022.   GLEB GARANICH / REUTERS          Des bombardements russes sur les infrastructures ukrainiennes ont fait, mercredi, au moins six morts et trente-six blessés, et entraîné des coupures massives d’électricité et d’eau, essentiellement dans la capitale, Kiev. Selon l’armée de l’air ukrainienne, Moscou a tiré environ soixante-dix missiles de croisière sur l’Ukraine, dont cinquante et un ont été abattus, et envoyé cinq drones kamikazes.« Avec des températures en dessous de 0 °C, des dizaines de millions de gens sans fourniture d’énergie, sans chauffage et sans eau, il s’agit évidemment d’un crime contre l’humanité », a fustigé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une brève déclaration devant le Conseil de sécurité des Nations unies (ONU).A la suite de ces frappes, trois centrales nucléaires ont été « déconnectées » du réseau électrique, sans entraîner à ce stade de conséquences sur le niveau de radiation. L’approvisionnement de celle de Zaporijia (Sud), occupée par les Russes, a été stoppé.Le président français, Emmanuel Macron, a annoncé mercredi qu’il aurait « un contact direct » avec son homologue russe, Vladimir Poutine, « dans les prochains jours », en particulier sur le nucléaire civil ukrainien, source d’inquiétude.La Moldavie, déjà en proie à d’importants problèmes énergétiques causés par la guerre en Ukraine, a été victime de « pannes d’électricité massives », a déploré son vice-premier ministre, Andrei Spînu.Sur le front diplomatique, le Parlement européen a qualifié mercredi la Russie d’« Etat promoteur du terrorisme », au cours d’un vote presque neuf mois jour pour jour après le début de l’invasion russe de l’Ukraine. Il a par ailleurs annoncé que son site Internet avait été la cible d’une cyberattaque revendiquée par un « groupe pro-Kremlin ».Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle aide militaire de 400 millions de dollars à l’Ukraine pour des armes, des munitions et des équipements de défense antiaérienne supplémentaires. Le Royaume-Uni a envoyé un premier hélicoptère Sea King en Ukraine et prévoit d’en fournir deux autres.Malgré des combats toujours violents, en particulier dans l’est de l’Ukraine, Moscou et Kiev continuent d’échanger des prisonniers de guerre. « Un autre échange a eu lieu aujourd’hui avec Kiev selon la formule 35 pour 35 », a affirmé, mercredi, le président de la « république populaire de Donetsk », Denis Pouchiline.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Neuf mois plus tard, les missiles russes ne visent plus que les civils         Factuel. Le Parlement européen qualifie la Russie d’« Etat promoteur du terrorisme »         Reportage. L’action clandestine des partisans ukrainiens « au cœur de la victoire » dans la bataille de Kherson         Tribune. « L’Europe centrale n’a pas constitué un bloc uni, homogène et cohésif dans son attitude à l’égard de la Russie »         Factuel. Sur fond de guerre en Ukraine, le président, russe, du Comité du Patrimoine mondial de l’Unesco va démissionner         Tribune. Oleksandr Tkachenko, ministre ukrainien : « Pour empêcher la machine à propagande russe de gagner la guerre de l’information, le monde civilisé doit prendre des mesures actives »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Descendre dans l’abri froid et puant fait prendre conscience de la triste réalité de la guerre »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-24T17:26:51+00:00","coverageEndTime":"2022-11-25T05:26:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","description":"Le dernier bilan a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 mercredi par le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainiens. Les services de renseignement militaire ont estim\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait \u00ab\u00a0besoin d\u2019environ une semaine\u00a0\u00bb pour proc\u00e9der \u00e0 de nouvelles attaques de grande ampleur.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante blessés","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le dernier bilan a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 mercredi par le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainiens. Les services de renseignement militaire ont estim\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait \u00ab\u00a0besoin d\u2019environ une semaine\u00a0\u00bb pour proc\u00e9der \u00e0 de nouvelles attaques de grande ampleur.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/3500/2535/1342/971/3/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-24T17:26:51+00:00"
,"endDate":"2022-11-25T05:26:51+00:00"
  Le ministre de la d\u00e9fense polonais a propos\u00e9 que l\u2019Allemagne transf\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot qu\u2019elle a offert \u00e0 Varsovie apr\u00e8s la chute meurtri\u00e8re d\u2019un missile en Pologne la semaine derni\u00e8re.          Cette proposition doit \u00eatre \u00ab\u00a0discut\u00e9e avec l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s de nouvelles attaques aux missiles russes, j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 la partie allemande que les batteries Patriot propos\u00e9es \u00e0 la Pologne soient transmises \u00e0 l\u2019Ukraine et qu\u2019elles soient install\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re occidentale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi soir Mariusz Blaszczak sur Twitter. \u00ab\u00a0Cela permettra de prot\u00e9ger l\u2019Ukraine contre de nouvelles pertes et des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, et renforcera la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 notre fronti\u00e8re orientale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0En tant que partenaire de l\u2019OTAN, il \u00e9tait important pour nous, en raison de la situation expos\u00e9e de la Pologne (\u2026), d\u2019offrir \u00e0 la Pologne un soutien dans cette situation particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, a en retour estim\u00e9 depuis Berlin Mme\u00a0Lambrecht.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne veut que l\u2019Allemagne donne ses missiles Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-24T17:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T17:31:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00e9tait largement priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau jeudi, au lendemain de nouveaux bombardements russes massifs qui ont sp\u00e9cifiquement vis\u00e9 les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. Les alli\u00e9s occidentaux d\u00e9noncent cette strat\u00e9gie, choisie par Moscou au moment o\u00f9 l\u2019hiver s\u2019installe, comme des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Neuf mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, des millions d\u2019Ukrainiens ont pass\u00e9 la journ\u00e9e sans courant et dans le froid.          A Kiev, frapp\u00e9e par une pluie glaciale qui tombait sur la neige et des temp\u00e9ratures proches de 0\u00a0\u00b0C, environ 70\u00a0% de la population restait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, tandis que l\u2019approvisionnement en eau a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, selon la mairie.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que les bombardements russes n\u2019avaient pas pris pour cible la capitale, accusant la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 responsable des dommages \u00e0 Kiev.          Le reste de l\u2019Ukraine a aussi largement \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 par les coupures, la reconnexion des infrastructures critiques au r\u00e9seau s\u2019y poursuit graduellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des millions d\u2019Ukrainiens toujours priv\u00e9s de courant apr\u00e8s des frappes russes","dateModified":"2022-11-24T17:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T16:58:17+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne, tout comme de nombreuses r\u00e9gions en Ukraine, \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante au lendemain de frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o. Apr\u00e8s les bombardements, les civils sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-11-24T17:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T16:18:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en est-on avec l'adh\u00e9sion de la Finlande et la Norv\u00e8ge \u00e0 l'OTAN, et la Turquie ?    ben         Bonjour Ben,          Notre dernier post devrait r\u00e9pondre \u00e0 votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T16:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T16:18:16+00:00","articleBody":"     La Hongrie, seul pays de l\u2019OTAN avec la Turquie \u00e0 ne pas avoir ratifi\u00e9 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, l\u2019a repouss\u00e9e jeudi \u00e0 l\u2019an prochain. Le Parlement hongrois votera \u00ab\u00a0au cours de la premi\u00e8re session\u00a0\u00bb en\u00a02023, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban, en marge d\u2019un sommet du groupe de Visegrad \u00e0 Kosice (Slovaquie), en assurant les deux pays de son \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budapest repousse encore la ratification de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-11-24T16:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T15:33:41+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 discuteront la semaine prochaine \u00e0 Bucarest d\u2019un soutien suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour garantir ses approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques cet hiver face aux bombardements de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock.          \u00ab\u00a0Les attaques de la Russie contre des infrastructures civiles sont intol\u00e9rables, c\u2019est un crime inhumain. Poutine peut plonger le peuple ukrainien dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 avec ses missiles, il ne brisera jamais leur volont\u00e9 de libert\u00e9 et notre soutien\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur Twitter, alors que l\u2019Allemagne pr\u00e9side actuellement le G7.          Une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019OTAN est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue mardi et mercredi prochains \u00e0 Bucarest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 va discuter d\u2019une aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019hiver pour faire face aux attaques russes","dateModified":"2022-11-24T15:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T15:02:53+00:00","articleBody":"     Les bombardements russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s, a annonc\u00e9 jeudi le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien, Andriy Kostin, en ajoutant que huit \u00ab\u00a0installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Les services de renseignement militaire ukrainien ont estim\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait \u00ab\u00a0besoin d\u2019environ une semaine\u00a0\u00bb pour proc\u00e9der \u00e0 de nouvelles attaques de grande ampleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les attaques russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s, selon le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukr...","dateModified":"2022-11-24T15:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#746186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T14:47:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a invit\u00e9 jeudi l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) \u00e0 exclure la Russie. \u00ab\u00a0Nous voyons diverses plates-formes internationales trouver des solutions (\u2026) pour faire cesser le terrorisme russe, pour isoler autant que possible cet Etat terroriste et chercher une issue aux crises mondiales brutales cr\u00e9\u00e9es par la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e devant l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OSCE, r\u00e9unie \u00e0 Varsovie.          \u00ab\u00a0Pourquoi l\u2019OSCE ne fait-elle pas encore partie des plates-formes\u00a0? Pourquoi, en particulier, un Etat terroriste, m\u00eame apr\u00e8s neuf mois continus de crimes, est-il toujours membre de votre Assembl\u00e9e parlementaire\u00a0? La guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine est un test pour toute organisation internationale\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          La Pologne, qui assume cette ann\u00e9e la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019OSCE, s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation russe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire, ainsi qu\u2019\u00e0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019organisation pr\u00e9vue d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 Lodz. \u00ab\u00a0Sans la d\u00e9cision polonaise concernant les visas de la d\u00e9l\u00e9gation russe, pour laquelle je suis reconnaissant envers la Pologne (\u2026), des repr\u00e9sentants de l\u2019Etat terroriste pourraient \u00eatre parmi vous aujourd\u2019hui. Ce fait est une violation manifeste de tous les principes sur lesquels l\u2019OSCE est fond\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Le Parlement europ\u00e9en avait qualifi\u00e9, la veille, la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat promoteur du terrorisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky invite l\u2019OSCE \u00e0 exclure la Russie","dateModified":"2022-11-24T15:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T13:24:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir d\u00e9daign\u00e9 le G20, Vladimir Poutine a particip\u00e9 au sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 collective (OTSC), en Arm\u00e9nie. Accueilli \u00e0 Erevan, mercredi 23\u00a0novembre, le pr\u00e9sident russe entendait d\u00e9mentir une nouvelle fois le relatif isolement qui est le sien sur la sc\u00e8ne internationale et resserrer les liens avec ses alli\u00e9s et voisins. Las, cette visite aura surtout rappel\u00e9 la faiblesse de la Russie jusque dans son \u00ab\u00a0\u00e9tranger proche\u00a0\u00bb, selon la formule en usage \u00e0 Moscou, et la d\u00e9cr\u00e9pitude de l\u2019alliance r\u00e9gionale qu\u2019elle dirige. La r\u00e9union au sommet de l\u2019OTSC \u2013 alliance qui comprend, outre la Russie et l\u2019Arm\u00e9nie, la Bi\u00e9lorussie, le Kazakhstan, le Kirghizistan et le Tadjikistan \u2013 aura ainsi vu le chef du Kremlin critiqu\u00e9 de toutes parts.             Lire aussi :     Vladimir Poutine se retrouve en difficult\u00e9 avec ses proches alli\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T14:24:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T12:49:32+00:00","articleBody":"     Le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 jeudi l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une nouvelle aide financi\u00e8re de 18\u00a0milliards d\u2019euros pour 2023, qui reste toutefois bloqu\u00e9e par la Hongrie. Le projet a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 507\u00a0voix pour, 38 contre et\u00a026\u00a0abstentions.          \u00ab\u00a0Ce vote est important non seulement pour le financement indispensable que cela met \u00e0 disposition du peuple d\u2019Ukraine, mais aussi pour la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e Roberta Metsola, pr\u00e9sidente conservatrice du Parlement europ\u00e9en, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 dans l\u2019h\u00e9micycle le r\u00e9sultat de ce vote r\u00e9alis\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 une vitesse record\u00a0\u00bb. Cette aide, qui doit prendre la forme de pr\u00eats dont les int\u00e9r\u00eats seraient pris en charge par les Etats membres, a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e au d\u00e9but de novembre par la Commission europ\u00e9enne. Elle tablait sur un versement en janvier apr\u00e8s une approbation rapide du Parlement et du Conseil europ\u00e9ens, mais la Hongrie de Viktor Orban, en pleines n\u00e9gociations houleuses pour le d\u00e9blocage de fonds europ\u00e9ens en sa faveur, refuse pour l\u2019heure de donner son accord.          Elle a r\u00e9affirm\u00e9 jeudi qu\u2019elle pr\u00e9f\u00e9rait verser une contribution unilat\u00e9rale de 187\u00a0millions d\u2019euros. Son veto emp\u00eache de facto l\u2019approbation du Conseil. Les eurod\u00e9put\u00e9s ont \u00ab\u00a0d\u00e9plor\u00e9 que les autorit\u00e9s hongroises continuent de se servir abusivement de la r\u00e8gle europ\u00e9enne de l\u2019unanimit\u00e9 pour bloquer des d\u00e9cisions essentielles\u00a0\u00bb et ont invit\u00e9 la Commission \u00e0 rester ferme.          Le Fonds mon\u00e9taire international a estim\u00e9 les besoins de l\u2019Ukraine \u00e0 pr\u00e8s de 4\u00a0milliards d\u2019euros par mois en\u00a02023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en approuve une aide de\u00a018\u00a0milliards \u00e0 l\u2019Ukraine bloqu\u00e9e par la Hongrie","dateModified":"2022-11-24T12:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T12:30:49+00:00","articleBody":"     La Russie se livre \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9vidence \u00e0 des crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a une nouvelle fois estim\u00e9 jeudi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, rappelnant que les bombardements massifs de la veille \u00ab\u00a0ne poursuivaient aucune cible militaire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La France condamne avec la plus grande fermet\u00e9 les bombardements massifs d\u00e9clench\u00e9s par la Russie le 23\u00a0novembre contre Kiev, Lviv et plusieurs autres villes ukrainiennes\u00a0\u00bb, poursuit la porte-parole du Quai d\u2019Orsay dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce ciblage syst\u00e9matique de la population \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver traduit une volont\u00e9 claire de la Russie de faire souffrir le peuple ukrainien, de le priver d\u2019eau, de chauffage et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour saper sa r\u00e9silience\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          Emmanuel Macron avait d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 mercredi sur Twitter que \u00ab\u00a0toute frappe contre des infrastructures civiles constitue un crime de guerre et ne peut rester impuni\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s les frappes du 10\u00a0octobre, Catherine Colonna, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, avait elle aussi affirm\u00e9 que ces actes \u00e9taient assimilables \u00e0 des crimes de guerre. Le terme a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne et les Nations unies (ONU) en octobre. Lundi, ce sont les Etats-Unis qui avaient d\u00e9nonc\u00e9\u00a0les \u00ab\u00a0crimes de guerre syst\u00e9miques\u00a0\u00bb commis par la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris accuse \u00e0 nouveau la Russie de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-24T12:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T11:56:53+00:00","articleBody":"    est-il possible (pr\u00e9vu, pensable...) de fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'Ukraine ?     nkidujre         Bonjour nkidujre,          Le ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, German Galushchenko, a annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019octobre que les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine lui avaient fourni plus de 850\u00a0groupes \u00e9lectrog\u00e8nes. Selon lui, il n\u2019\u00e9tait pas n\u00e9cessaire \u00e0 ce moment-l\u00e0 d\u2019importer de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais les r\u00e9seaux europ\u00e9ens et ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0synchronis\u00e9s\u00a0\u00bb et cette possibilit\u00e9 existe. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, ajoutait-il, nous voyons cela comme une option de secours.\u00a0\u00bb La salve de missiles russes tir\u00e9e mercredi a entra\u00een\u00e9 de nombreuses pannes, mais les trois centrales nucl\u00e9aires coup\u00e9es du r\u00e9seau pendant les bombardements ont pu \u00eatre reconnect\u00e9es et la situation semble s\u2019am\u00e9liorer.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T12:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T11:34:23+00:00","articleBody":"    Bonjour , a quand la pr\u00e9sence de casque bleu  afin de prot\u00e9ger les sites civils ?    Mr Froid         Bonjour Mr\u00a0Froid,          Pour que l\u2019ONU ordonne le d\u00e9ploiement d\u2019une force de maintien de la paix, il faudrait une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en ce sens, or la Russie, qui fait partie des membres permanents et dispose \u00e0 ce titre d\u2019un droit de veto, s\u2019y opposera \u00e0 coup s\u00fbr. Une disposition adopt\u00e9e en\u00a01950 permet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU de se saisir d\u2019une question lorsque le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne parvient pas \u00e0 s\u2019acquitter de sa responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re de maintien de la paix et de s\u00e9curit\u00e9 internationale et, donc, de contourner un veto, mais les d\u00e9cisions de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ne sont pas contraignantes.             Lire aussi :   Faire appel \u00e0 l\u2019OSCE et aux casques bleus en Ukraine\u00a0: les propositions de M\u00e9lenchon sont-elles r\u00e9alisables\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T11:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T11:28:34+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a ni\u00e9 jeudi avoir bombard\u00e9 Kiev, la veille, affirmant que les d\u00e9g\u00e2ts dans la capitale ukrainienne avaient \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par des missiles antia\u00e9riens \u00ab\u00a0ukrainiens et \u00e9trangers\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aucune frappe n\u2019a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 Kiev. Tous les d\u00e9g\u00e2ts dans la ville signal\u00e9s par le r\u00e9gime de Kiev sont les cons\u00e9quences de la retomb\u00e9e de missiles \u00e9trangers et ukrainiens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne install\u00e9s dans des zones r\u00e9sidentielles de la capitale ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Igor Konachenkov, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          L\u2019arm\u00e9e russe a, selon lui, proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0des frappes massives\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0le syst\u00e8me de commandement militaire ukrainien et les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques qui y sont li\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019objectif des frappes a \u00e9t\u00e9 atteint, toutes les cibles indiqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, ajoutant qu\u2019elles avaient affect\u00e9 \u00ab\u00a0le d\u00e9placement par voie ferroviaire des r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res, d\u2019\u00e9quipements militaire et de munitions\u00a0\u00bb.          Kiev \u00e9tait encore largement priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante jeudi, au lendemain de ces nouvelles frappes qui visaient sp\u00e9cifiquement le secteur de l\u2019\u00e9nergie, au moment o\u00f9 l\u2019hiver s\u2019installe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9g\u00e2ts subis \u00e0 Kiev ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s\u00a0par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0ukrainienne, affirme Moscou","dateModified":"2022-11-24T14:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T11:00:03+00:00","articleBody":"                     Dans le centre-ville de Kiev, en Ukraine, le 23 novembre 2022. L\u2019\u00e9clairage public de la ville est coup\u00e9 afin d\u2019\u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/5f30098_1669257812517-raf-005.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T11:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T10:21:59+00:00","articleBody":"     Plus de 80\u00a0000\u00a0habitants des quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine annex\u00e9es unilat\u00e9ralement en octobre par Moscou ont obtenu des passeports russes, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe. \u00ab\u00a0Depuis que les quatre r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9es \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et conform\u00e9ment \u00e0 la loi, plus de 80\u00a0000\u00a0personnes ont re\u00e7u un passeport en tant que citoyens de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il annonc\u00e9, selon les agences de presse russes.          Des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019autod\u00e9termination qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0mascarades\u00a0\u00bb par les pays occidentaux, ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s en septembre dans les r\u00e9gions de Donetsk, de Louhansk, de Zaporijia et de Kherson. Les r\u00e9sultats, tr\u00e8s favorables \u00e0 l\u2019annexion, ont \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9s en octobre. Avant m\u00eame le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, en f\u00e9vrier, Moscou avait distribu\u00e9 plusieurs centaines de milliers de passeports russes dans les zones s\u00e9paratistes de l\u2019Est et facilit\u00e9 l\u2019obtention de la nationalit\u00e9 russe pour les Ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 80\u00a0000\u00a0passeports russes distribu\u00e9s depuis les \u00ab\u00a0annexions\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-24T10:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#745044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T09:55:25+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie dans les r\u00e9gions de Kirovohrad et de Vinnytsia, au centre de l\u2019Ukraine, annonce jeudi Kirill Timoshenko, directeur adjoint de cabinet du pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, au lendemain d\u2019une salve de missiles russes qui a provoqu\u00e9 de vastes pannes. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est aussi revenue dans la r\u00e9gion de Soumy, dans le nord de l\u2019Ukraine, et 3\u00a0000\u00a0mineurs qui \u00e9taient bloqu\u00e9s sous terre durant une panne de courant ont pu \u00eatre ramen\u00e9s \u00e0 la surface dans le Centre, selon des responsables r\u00e9gionaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9tablie dans trois r\u00e9gions du centre et du nord de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-24T10:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T09:50:01+00:00","articleBody":"                     Des v\u00e9hicules militaires russes expos\u00e9s dans le centre de Kiev, le 23 novembre 2022. L\u2019\u00e9clairage public est coup\u00e9 afin d\u2019\u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/44f3da5_1669257409919-raf-009.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T10:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T09:43:53+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense polonais a propos\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne de donner \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot qu\u2019elle devait livrer \u00e0 Varsovie apr\u00e8s la mort, la semaine derni\u00e8re, de deux personnes tu\u00e9es par un missile pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s de nouveaux tirs de missiles russes, j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 la partie allemande que les batteries Patriot propos\u00e9es \u00e0 la Pologne soient remises \u00e0 l\u2019Ukraine et qu\u2019elles soient install\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re occidentale.\u00a0Cela permettra de prot\u00e9ger l\u2019Ukraine de nouvelles pertes et des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, et renforcera la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 notre fronti\u00e8re orientale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi soir Mariusz Blaszczak, sur Twitter.                    Selon le gouvernement polonais et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), le missile qui s\u2019est abattu le 15\u00a0novembre \u00e0 Przewodow a probablement \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par la d\u00e9fense ukrainienne. L\u2019incident s\u2019est produit alors que les forces russes bombardaient l\u2019ensemble du territoire ukrainien. Dans un premier temps, le ministre de la d\u00e9fense polonais avait accueilli la proposition allemande \u00ab\u00a0avec satisfaction\u00a0\u00bb, ajoutant qu\u2019il allait demander que les batteries \u00ab\u00a0soient stationn\u00e9es pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne propose de c\u00e9der \u00e0 l\u2019Ukraine les missiles Patriot offerts par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-24T10:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T09:26:00+00:00","articleBody":"     Les trois centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes sous contr\u00f4le de Kiev ont pu \u00eatre reconnect\u00e9es au r\u00e9seau \u00e9lectrique, apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es la veille, mercredi 23\u00a0novembre, \u00e0 la suite de nombreuses frappes russes, a annonc\u00e9 jeudi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s les bombardements massifs d\u2019hier, les employ\u00e9s du secteur \u00e9nerg\u00e9tique ont pu (\u2026) reconnecter trois centrales nucl\u00e9aires au r\u00e9seau \u00e9lectrique dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb, dit-il sur Telegram, ajoutant qu\u2019elles devraient commencer \u00e0 l\u2019alimenter d\u2019ici \u00ab\u00a0ce soir\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit des centrales de Khmelnytsky et Rivne (Ouest) et de celle de Pivdennoukra\u00efnsk (Sud), qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9es par le syst\u00e8me de protection automatique \u00e0 la suite des frappes russes ayant touch\u00e9 nombre d\u2019installations \u00e9lectriques ukrainiennes.          \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y a pas de nouvelles frappes, nous allons pouvoir r\u00e9duire consid\u00e9rablement les pannes (\u2026) d\u2019ici \u00e0\u00a0la fin de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, dit le ministre de l\u2019\u00e9nergie, German Galushchenko, dans un communiqu\u00e9. A l\u2019\u00e9chelle nationale, \u00ab\u00a0la situation est g\u00e9n\u00e9ralement difficile\u00a0\u00bb, mais, dans certaines r\u00e9gions, \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-il, ajoutant que les \u00ab\u00a0infrastructures essentielles\u00a0\u00bb ont pu \u00eatre reconnect\u00e9es au r\u00e9seau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes reconnect\u00e9es au r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-11-24T10:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T09:19:28+00:00","articleBody":"     Kiev reste aux deux tiers priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, au lendemain d\u2019une nouvelle salve de missiles russes, a fait savoir jeudi matin le maire de la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0Soixante-dix pour cent de la capitale est toujours sans \u00e9lectricit\u00e9.\u00a0Les \u00e9nerg\u00e9ticiens mettent tout en \u0153uvre pour la r\u00e9tablir au plus vite.\u00a0Ils rappellent toutefois que cela d\u00e9pendra du retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre de la production d\u2019\u00e9nergie ukrainienne\u00a0\u00bb, \u00e9crit Vitali\u00a0Klitschko, sur Telegram. L\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 environ 70\u00a0missiles de croisi\u00e8re, mercredi, dont 51 ont \u00e9t\u00e9 abattus. A la suite de ces frappes, trois centrales nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9connect\u00e9es\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique. Elles ont \u00e9galement provoqu\u00e9 d\u2019importantes coupures d\u2019eau, notamment dans la capitale. \u00ab\u00a0L\u2019approvisionnement en eau a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli sur la rive gauche de la ville.\u00a0Sur la rive droite, nous pr\u00e9voyons de le restaurer en premi\u00e8re partie de journ\u00e9e\u00a0\u00bb, ajoute le maire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0\u00a070\u00a0%, selon le maire ","dateModified":"2022-11-24T09:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T08:15:02+00:00","articleBody":"                     Un couple \u00e0 Kiev, le 23 novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/84abd36_1669273167092-368212.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T08:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T06:59:12+00:00","articleBody":"                     Incendies \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe sur Vyshhorod, \u00e0 proximit\u00e9 de Kiev, le 23 novembre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                           Des pompiers ukrainiens interviennent \u00e0 Vyshhorod, \u00e0 proximit\u00e9 de Kiev, le 23 novembre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/4d58b9d_1669272868244-020789.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les frappes russes de mercredi ont fait dix morts et cinquante bless\u00e9s","dateModified":"2022-11-24T07:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T05:25:02+00:00","articleBody":"     Une nouvelle vague de missiles russes a frapp\u00e9 les infrastructures civiles ukrainiennes, mercredi, plongeant le pays dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid. Au m\u00eame moment, le Parlement europ\u00e9en d\u00e9clarait la Russie \u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s neuf mois de conflit, les missiles russes visent les civils et l\u2019infrastructure          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf mois plus tard, les missiles russes ne visent plus que les civils","dateModified":"2022-11-24T06:19:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T05:08:21+00:00","articleBody":"      Des frappes russes sur les infrastructures ukrainiennes ont fait, mercredi, au moins six morts et 36\u00a0bless\u00e9s, et entra\u00een\u00e9 des coupures massives d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau, notamment dans la capitale Kiev. Selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Moscou a tir\u00e9 environ 70\u00a0missiles de croisi\u00e8re sur l\u2019Ukraine, dont 51 ont \u00e9t\u00e9 abattus, et envoy\u00e9 cinq drones kamikazes.          \u00ab\u00a0Avec des temp\u00e9ratures en dessous de 0\u00a0\u00b0C, des dizaines de millions de gens sans fourniture d\u2019\u00e9nergie, sans chauffage et sans eau, il s\u2019agit \u00e9videmment d\u2019un crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une br\u00e8ve d\u00e9claration\u00a0devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU).          A la suite de ces frappes, trois centrales nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9connect\u00e9es\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique, sans entra\u00eener \u00e0 ce stade de cons\u00e9quences sur le niveau de radiation. L\u2019approvisionnement de celle de Zaporijia (Sud), occup\u00e9e par les Russes, a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il aurait \u00ab\u00a0un contact direct\u00a0\u00bb avec son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, en particulier sur le nucl\u00e9aire civil ukrainien, source d\u2019inqui\u00e9tude.          La Moldavie, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 d\u2019importants probl\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques caus\u00e9s par la guerre en Ukraine, a, elle, \u00e9t\u00e9 victime de \u00ab\u00a0pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 massives\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 son vice-premier ministre, Andre\u00ef Sp\u00eenu.          Sur le front diplomatique, le Parlement europ\u00e9en a qualifi\u00e9 mercredi la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat promoteur du terrorisme\u00a0\u00bb, au cours d\u2019un vote  presque neuf mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Il a par ailleurs annonc\u00e9 que son site Internet avait \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une cyberattaque revendiqu\u00e9e par un \u00ab\u00a0groupe pro-Kremlin\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 400\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine pour des armes, des munitions et des \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne suppl\u00e9mentaires. Le Royaume-Uni a envoy\u00e9 un premier h\u00e9licopt\u00e8re Sea King en Ukraine et pr\u00e9voit d\u2019en fournir deux autres.          Malgr\u00e9 des combats toujours violents, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine notamment, Moscou et Kiev continuent d\u2019\u00e9changer des prisonniers de guerre. \u00ab\u00a0Un autre \u00e9change a eu lieu aujourd\u2019hui avec Kiev selon la formule 35 pour 35\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mercredi, le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir jeudi 24\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-24T06:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html#744714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/24/guerre-en-ukraine-en-direct-les-frappes-russes-de-mercredi-ont-fait-dix-morts-et-cinquante-blesses_6151366_3210.html","datePublished":"2022-11-24T05:05:27+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/567/0/3500/1750/1342/671/60/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-24T06:12:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/3500/2535/1342/971/3/0/820cd83_ppp-gar14-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/24/19-2">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le texte adopté par le Parlement, particulièrement flou, revient à exclure toute référence aux LGBTQI du champ public. Un sujet présenté comme un combat civilisationnel majeur contre le « satanisme » de l’Occident.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Russie           La Russie durcit sa législation contre la « propagande homosexuelle »      Le texte adopté par le Parlement, particulièrement flou, revient à exclure toute référence aux LGBTQI du champ public. Un sujet présenté comme un combat civilisationnel majeur contre le « satanisme » de l’Occident.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h13, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Session de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, à Moscou, mercredi 23 novembre 2022.  AP               Le Parlement russe a définitivement adopté, jeudi 24 novembre, une loi interdisant la « propagande » des « relations sexuelles non traditionnelles » – soit les relations homosexuelles, mais aussi la pédophilie et le changement de sexe, qui reste néanmoins autorisé en Russie. La loi précédente, qui datait de 2013, concernait seulement la « propagande LGBT » auprès des mineurs.          S’agissant des relations homosexuelles, le texte adopté en troisième lecture est particulièrement flou : il suffit de « susciter l’intérêt » quant à ce type de relations pour tomber sous le coup de la loi. Un député a même fait part, en session, de sa crainte de ne plus pouvoir critiquer ou dénigrer l’homosexualité publiquement… De manière tout aussi imprécise est également interdit « le déni des valeurs familiales ».          Ces interdictions concernent « les médias, Internet, la littérature et le cinéma », ou encore la publicité, soit l’intégralité du champ public. Les infractions seront punies de fortes amendes, jusqu’à 10 millions de roubles (160 000 euros), et les étrangers enfreignant cette loi pourront être expulsés.          La Douma, la chambre basse du Parlement, a en revanche renoncé lors du vote en seconde lecture, mercredi, à prévoir des peines de prison en cas de récidive, ou encore à formellement étendre l’interdiction aux jeux vidéo. Certains députés avaient pourtant déjà commencé à compiler des listes de jeux « douteux ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                 Inquiétude pour les œuvres de fiction et la littérature          Lors des travaux préparatoires, on a ainsi pu entendre des élus s’insurger contre certaines œuvres de fiction. « Rendez-vous compte, le film Call Me By Your Name a plus de vingt groupes de fans sur [le réseau social russe] VKontakte, avançait par exemple le député Alexandre Khinchteïn à la tribune. C’est une histoire d’amour entre un garçon et un homme. Le dessin animé South Park… On y voit un cuisinier scolaire pédophile. Peppa Pig, que nous croyons bien connaître… Dans un épisode, un ours polaire montre un portrait de sa famille, sa maman et son “autre maman”. »           Le directeur d’Eksmo, Oleg Novikov, estime que 50 % des livres publiés par sa maison d’édition pourraient être menacés          Face à de telles déclarations, les professionnels s’interrogent sur les films qui seront amenés à disparaître des écrans – depuis les listes les plus restrictives d’œuvres abordant explicitement le thème des relations homosexuelles jusqu’aux plus larges, où le sujet est abordé en passant. Même interrogation dans la littérature : le directeur du géant de l’édition Eksmo, Oleg Novikov, estime que 50 % des livres publiés par sa maison pourraient être menacés. Parmi eux, toute l’œuvre de Viktor Pelevine, mais aussi une biographie de Tchaïkovski, qui se trouve avoir été homosexuel. Le député Khinchteïn a cherché à rassurer en expliquant que les classiques de la littérature, comme Lolita, de Vladimir Nabokov, ne seraient pas concernés, mais sans expliquer la base juridique à partir de laquelle il exprimait une telle opinion.        Il vous reste 52.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/la-russie-durcit-sa-legislation-contre-la-propagande-homosexuelle_6151480_3210.html"},"headline":"La Russie durcit sa l\u00e9gislation contre la \u00ab\u00a0propagande homosexuelle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-24T18:13:38+01:00","datePublished":"2022-11-24T18:13:38+01:00","dateModified":"2022-11-24T18:56:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Russie","Europe"],"description":"Le texte adopt\u00e9 par le Parlement, particuli\u00e8rement flou, revient \u00e0 exclure toute r\u00e9f\u00e9rence aux LGBTQI du champ public. Un sujet pr\u00e9sent\u00e9 comme un combat civilisationnel majeur contre le \u00ab\u00a0satanisme\u00a0\u00bb de l\u2019Occident.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/4208/2104/1342/671/60/0/e26ecba_1669306749802-020662.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-3">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Après une semaine de rencontres bilatérales destinées à atténuer les tensions, la première ministre française se rend pour la première fois à Berlin vendredi 25 novembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           Malgré leurs différends, Paris et Berlin s’efforcent de renouer le dialogue      Après une semaine de rencontres bilatérales destinées à atténuer les tensions, la première ministre française se rend pour la première fois à Berlin vendredi 25 novembre.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et Olaf Scholz, lors d’une rencontre en marge du sommet sur le climat, à Charm El-Cheikh (Egypte), le 7 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AP               Après avoir sérieusement toussoté, le moteur franco-allemand redémarre. En l’espace d’une semaine, pas moins de quatre ministres allemands (transports, affaires étrangères, économie et finances) se sont succédé à Paris, avant que la première ministre française, Elisabeth Borne, ne se rende à son tour à Berlin, vendredi 25 novembre, où elle sera reçue par le chancelier, Olaf Scholz, puis par le vice-chancelier et ministre de l’économie, Robert Habeck. Une visite précédée par celle de la ministre de la culture, Rima Abdul Malak, présente, jeudi, à Berlin pour l’ouverture de la 22e Semaine du film français, aux côtés de son homologue allemande, Claudia Roth.          Un mois après l’annulation du conseil des ministres franco-allemand, prévu le 26 octobre, à Fontainebleau (Seine-et-Marne), et les mots sévères prononcés par Emmanuel Macron à Bruxelles, le 20 octobre – « Il n’est bon ni pour l’Europe ni pour l’Allemagne que [cette dernière] s’isole » –, la volonté de renouer le dialogue est évidente. « Nous sommes sans doute allés trop loin dans l’affichage des dissensions, observe un ministre français. Il était donc urgent de travailler sur nos convergences, surtout après le sommet du G20 [des 15 et 16 novembre, à Bali, en Indonésie] qui nous a rappelé combien il est important d’être unis au niveau européen et donc d’abord entre Français et Allemands. »          Des deux côtés, les marques d’égard sont multiples. A Paris, lundi, la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, n’a pas seulement retrouvé son homologue, Catherine Colonna, pour un échange avec des jeunes au lycée Montaigne, mais elle s’est aussi entretenue avec Emmanuel Macron à l’Elysée. Le même jour, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a dîné en tête à tête avec Robert Habeck, avant de l’accompagner, le lendemain, à un rendez-vous avec le président français. Il devait également dîner, jeudi, avec Christian Lindner, le ministre des finances allemand, lui aussi de passage dans la capitale française.          « Liens étroits »          Côté allemand, le souci de dissiper les malentendus est manifeste. Fin septembre, l’Elysée avait fort peu apprécié de ne pas avoir été informé en amont du plan d’aide de 200 milliards d’euros, annoncé par Olaf Scholz, pour faire face à la flambée des prix de l’énergie. Pour solder le différend, l’ambassadeur d’Allemagne en France, Hans-Dieter Lucas, a pris la plume pour assurer, dans les colonnes de Ouest-France, le 19 novembre, que ce plan n’est pas une « tentative déloyale d’avantager l’industrie allemande », contrairement à la lecture qui en a été faite dans plusieurs capitales européennes, dont Paris.        Il vous reste 62.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/malgre-leurs-differends-paris-et-berlin-s-efforcent-de-renouer-le-dialogue_6151475_3210.html"},"headline":"Malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rends, Paris et Berlin s\u2019efforcent de renouer le dialogue","dateCreated":"2022-11-24T18:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-24T18:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Diplomatie","Europe","Allemagne"],"description":"Apr\u00e8s une semaine de rencontres bilat\u00e9rales destin\u00e9es \u00e0 att\u00e9nuer les tensions, la premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise se rend pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Berlin vendredi 25\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/409/0/6261/3130/1342/671/60/0/3e26ab7_1669250607581-766498.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-4">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La capitale ukrainienne, tout comme de nombreuses régions du pays, est privée d’électricité et d’eau courante au lendemain de frappes russes sur les infrastructures énergétiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Ukraine           Guerre en Ukraine : après les bombardements, les civils sans eau ni électricité      vidéo   La capitale ukrainienne, tout comme de nombreuses régions du pays, est privée d’électricité et d’eau courante au lendemain de frappes russes sur les infrastructures énergétiques.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h54        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Ils fonctionnent tant bien que mal. Les hôpitaux de Kiev, la capitale de l’Ukraine, continuent leurs opérations, jeudi 24 novembre, après que des missiles russes se sont abattus sur les installations énergétiques ukrainiennes la veille. L’Ukraine, notamment Kiev, est largement privée d’électricité et d’eau courante.            Dans l’ensemble du pays, « la situation est généralement difficile », a estimé le ministre de l’énergie, German Galushchenko, cité dans un communiqué. Mais dans certaines régions, « l’approvisionnement en électricité a déjà augmenté », a-t-il assuré, relevant que des « infrastructures critiques à travers le pays » avaient pu être reconnectées.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/24/guerre-en-ukraine-apres-les-bombardements-les-civils-sans-eau-ni-electricite_6151471_1669088.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s les bombardements, les civils sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9","dateCreated":"2022-11-24T17:54:05+01:00","datePublished":"2022-11-24T17:54:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"La capitale ukrainienne, tout comme de nombreuses r\u00e9gions du pays, est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante au lendemain de frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/444/0/3500/1750/1342/671/60/0/f9ad104_ppp-gar10-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s les bombardements, les civils sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9","uploadDate":"2022-11-24T17:54:05+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fsm2g?pubtool=oembed","duration":"01:45"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/444/0/3500/1750/1342/671/60/0/f9ad104_ppp-gar10-ukraine-crisis-vyshhorod-1124-11.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-5">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Plusieurs plaintes ont été déposées contre l’association Kivotos Tou Kosmou, responsable de cinq foyers d’enfants à travers le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Grèce           En Grèce, une enquête pour maltraitance et violences sexuelles sur mineurs ouverte contre les dirigeants d’une ONG orthodoxe      Plusieurs plaintes ont été déposées contre l’association Kivotos Tou Kosmou, responsable de cinq foyers d’enfants à travers le pays.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h46, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Capture d’écran (Google Maps) de l’association Kivotos Tou Kosmou/Ark of the World, à Athènes (Grèce), en juillet 2019.  CAPTURE ECRAN GOOGLE MAPS               Depuis quelques jours, la Grèce est sous le choc après l’ouverture, par le parquet, d’une enquête sur plusieurs dirigeants de l’ONG orthodoxe Kivotos Tou Kosmou/Ark of the World (« l’arche du monde ») pour violences sexuelles et mauvais traitements envers des mineurs hébergés dans cinq foyers à travers le pays. Fondée et dirigée depuis près de vingt-cinq ans par le père Antonios Papanikolaou, l’ONG recueille des enfants séparés de familles se trouvant dans l’incapacité financière de les élever ou accusées de maltraitance.          L’affaire commence au mois d’août, lorsqu’un travailleur social d’un foyer dépose plainte contre un autre employé de l’ONG qui « a tabassé », selon ses dires, des mineurs. D’autres collègues ont ensuite dénoncé des violences similaires. Mais ce sont surtout les témoignages d’enfants maltraités recueillis par le Défenseur des droits des enfants qui ont déclenché l’ouverture d’une enquête par le parquet, vendredi 18 novembre. Le procureur étudie pour l’instant au moins dix dépositions qui accusent de maltraitance le père Antonios, sa femme (les prêtres orthodoxes peuvent être mariés) et trois employés de l’ONG.          Enfermés « dans des cages »          Dans les médias grecs, les confessions des mineurs passés par les établissements sont glaçantes. Plusieurs d’entre eux affirment, dans les colonnes du journal Kathimerini, que, lorsqu’ils étaient punis par les responsables du foyer, ils étaient enfermés pendant plusieurs heures dans des chambres ou même « dans des cages » sans lumière du jour. Une autre pensionnaire raconte avoir été obligée de travailler dans les champs dès l’âge de 7 ans. Plusieurs parents se sont plaints d’avoir été interdits de toute visite par l’organisation. A 17 ans, Evgenia raconte aussi, sur la chaîne de télévision Skai TV, être tombée enceinte et avoir été forcée à avorter. Séparée de ses trois frères et sœurs, elle sera régulièrement enfermée dans les toilettes plusieurs heures « pour être punie ».          Aux mauvais traitements infligés aux enfants s’ajoutent de graves accusations de violences sexuelles, après une plainte déposée par un jeune homme de 19 ans et corroborée par un témoin contre le père Antonios.          Le gouvernement grec a décidé de réagir rapidement. Après un conseil des ministres lundi, il a décidé de remplacer l’administration de l’ONG. « Les plaintes qui ont été faites de comportements abusifs sont très sérieuses, mais, jusqu’à ce que l’enquête soit terminée, nous devons assurer le bon fonctionnement des structures », a déclaré la ministre adjointe à la protection sociale, Domna Michailidou, justifiant que les foyers ne ferment pas complètement.        Il vous reste 42.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/en-grece-une-enquete-pour-maltraitance-et-violences-sexuelles-sur-mineurs-ouverte-contre-les-dirigeants-d-une-ong-orthodoxe_6151467_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, une enqu\u00eate pour maltraitance et violences sexuelles sur mineurs ouverte contre les dirigeants d\u2019une ONG orthodoxe","dateCreated":"2022-11-24T17:46:20+01:00","datePublished":"2022-11-24T17:46:20+01:00","dateModified":"2022-11-24T18:07:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Religions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Gr\u00e8ce","Europe"],"description":"Plusieurs plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre l\u2019association Kivotos Tou Kosmou, responsable de cinq foyers d\u2019enfants \u00e0 travers le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/166/0/2614/1307/1342/671/60/0/cd08ce3_1669306612082-capture-da-ei-cran-2022-11-24-ai-17-16-42.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-6">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Ce texte – qui est une version augmentée d’une loi de 2013 bannissant la « propagande » LGBT+ auprès des mineurs – défend désormais de « faire la promotion de relations sexuelles non traditionnelles » auprès de tous les publics.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie           En Russie, les députés approuvent une loi durcissant l’interdiction de la « propagande » LGBT+      Ce texte – qui est une version augmentée d’une loi de 2013 bannissant la « propagande » LGBT+ auprès des mineurs – défend désormais de « faire la promotion de relations sexuelles non traditionnelles » auprès de tous les publics.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h10, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les députés russes ont adopté, jeudi 24 novembre, des amendements qui élargissent considérablement le champ d’application d’une loi interdisant la « propagande » LGBT+ (lesbienne, gay, bi, trans…). Ce vote intervient en plein durcissement conservateur du Kremlin accompagnant son offensive militaire en Ukraine.            Cette nouvelle loi – qui est une version augmentée d’un texte très décrié de 2013 bannissant la « propagande » LGBT+ auprès des mineurs – défend désormais de « faire la promotion de relations sexuelles non traditionnelles » auprès de tous les publics, dans les médias, sur Internet, dans les livres et dans les films. Ce vaste champ d’application ainsi que la large interprétation permise par le concept vague de « promotion » font craindre une répression accrue envers les communautés LGBT+ en Russie, qui font déjà l’objet d’une forte discrimination.            « Promouvoir les relations sexuelles non traditionnelles est interdit (…). Une interdiction de la promotion de la pédophilie et du changement de genre a également été introduite », a déclaré dans un communiqué le président de la Chambre basse du Parlement (Douma), Viatcheslav Volodine. « Les amendes s’élèvent à 10 millions de roubles » (soit environ 160 000 euros) pour les contrevenants, a-t-il ajouté. Pour que le texte prenne force de loi, il doit encore être validé par la Chambre haute du Parlement, le Conseil de la Fédération, et signé par le président, Vladimir Poutine, ce qui constitue de simples formalités.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Russie, une campagne pour le vote constitutionnel ouvertement homophobe                   « Nous existons tout simplement »            Aux yeux de Dilia Gafourova, responsable de l’ONG de défense des droits des personnes LGBT+ Sfera, « la loi est discriminatoire par sa nature, c’est tout à fait évident ». Elle juge « alarmantes » les affirmations du Kremlin selon lesquelles « les personnes LGBT+ sont une invention occidentale, résultat d’une ingérence extérieure », estimant que cela alimente leur « stigmatisation » dans la société.                 L’adoption de cette nouvelle loi intervient après des années de répression contre les communautés LGBT+, le Kremlin se présentant comme le défenseur des valeurs « traditionnelles » face à un Occident présenté comme décadent. Dans le contexte du conflit en Ukraine, cette loi est aussi dépeinte comme un moyen de « défendre » la Russie contre un assaut des pays occidentaux sur le plan des valeurs. Cette loi « va protéger nos enfants et l’avenir de ce pays contre les ténèbres répandues par les Etats-Unis et les pays européens. Nous avons nos propres traditions et valeurs », a déclaré, jeudi, M. Volodine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Europe de l’Est, la guerre du genre est déclarée                   La militante Dilia Gafourova appelle les autorités russes à ne pas utiliser la communauté LGBT+ comme un « instrument de la confrontation idéologique ». « Nous existons tout simplement, et il n’y a rien de mauvais en nous et rien qui doit être passé sous silence », souligne-t-elle. « On ne peut pas nous priver de notre voix. »            Le mois dernier, le haut-commissaire de l’ONU aux droits humains, Volker Türk, avait jugé « profondément » préoccupant le durcissement de la loi sur les LGBT+ en Russie, après un vote de la Douma sur le texte en première lecture. LGBT-Set, la principale ONG russe de défense des minorités sexuelles, avait pour sa part dénoncé le 18 octobre dans cette loi une « nouvelle tentative de discrimination et d’atteinte à la dignité de la communauté LGBT ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, les entreprises affichant leur progressisme dans le collimateur des ultraconservateurs                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Indépendances africaines  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/en-russie-les-deputes-approuvent-une-loi-durcissant-l-interdiction-de-la-propagande-lgbt_6151450_3210.html"},"headline":"En Russie, les d\u00e9put\u00e9s approuvent une loi durcissant l\u2019interdiction de la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb LGBT+","dateCreated":"2022-11-24T16:10:51+01:00","datePublished":"2022-11-24T16:10:51+01:00","dateModified":"2022-11-24T16:11:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Russie","Europe"],"description":"Ce texte \u2013 qui est une version augment\u00e9e d\u2019une loi de 2013 bannissant la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb LGBT+ aupr\u00e8s des mineurs \u2013 d\u00e9fend d\u00e9sormais de \u00ab\u00a0faire la promotion de relations sexuelles non traditionnelles\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de tous les publics.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/4208/2104/1342/671/60/0/2415983_bece7bfba9e748a58917758568001c4c-0-7e71058f615041b18ad7a269f84fc8da.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-7">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’historien ukraino-américain déjoue les pièges mémoriels en mettant à bas les fictions historiques qui fondent la propagande russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres            « Aux portes de l’Europe. Histoire de l’Ukraine » : Serhii Plokhy part en quête de l’Ukraine réelle      L’historien ukraino-américain déjoue les pièges mémoriels en mettant à bas les fictions historiques qui fondent la propagande russe.          Par Florent Georgesco         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un soldat ukrainien, à Kherson, le 14 novembre 2022, trois jours après la libération de la ville du joug des Russes.  BERNAT ARMANGUE/AP                 « Aux portes de l’Europe. Histoire de l’Ukraine » (The Gates of Europe. A History of Ukraine), de Serhii Plokhy, traduit de l’anglais (Etats-Unis) par Jacques Dalarun, Gallimard, « Bibliothèque des histoires », 550 p., 32 €, numérique 23 €.            Le mois de janvier 1954 marqua, en Union soviétique, une étape importante de ce que le régime nommait, selon sa règle constante d’inversion du réel, la « fraternité » entre Moscou et l’Ukraine, après des décennies de massacres, de famine et d’oppression. L’historien ukraino-américain Serhii Plokhy, dans son histoire de l’Ukraine, Aux portes de l’Europe, rappelle qu’on fêtait alors le tricentenaire du traité de Pereïaslav qui, le 8 janvier 1654, avait placé les territoires cosaques sous la protection du tsar moscovite – une « réunification de l’Ukraine avec la Russie », selon leurs termes, que les autorités soviétiques célébrèrent en grande pompe, en un temps où ce processus était censé trouver son apogée dans la marche unanime des peuples de l’Union vers le communisme.          Une hiérarchie anachronique          Le communisme n’est pas advenu. En 1991, l’Union soviétique s’est défaite. Au demeurant, ni la Russie ni l’Ukraine n’existaient sous ces noms en 1654 : le traité avait été signé par la Moscovie et l’Hetmanat cosaque. Quant au préfixe « ré » et à l’idée d’une unité antérieure, ils réactivaient un vieux mythe selon lequel la Rus’de Kiev, l’entité qui, du IXe au XIIIe siècle, regroupa des territoires à cheval sur la Russie, l’Ukraine et la Biélorussie actuelles, avait été d’emblée une réalité russe, entraînant une hiérarchie anachronique entre des peuples qui n’existaient pas encore comme tels.          Pourtant, ces fictions historiques ­continuent d’être opérantes dans l’URSS spectrale que tend à devenir la Russie de Poutine, au point de structurer la propagande russe, de l’annexion de la Crimée et de l’intervention dans le Donbass, en 2014, à l’invasion déclenchée le 24 février. Or, si tout rapprochement entre l’Ukraine et la Russie est perçu comme une « réunification », toute manifestation d’indépendance de l’Ukraine devient une atteinte illégitime à une unité fondamentale, laquelle, dans ce dispositif fantasmatique, se noue autour de l’identité russe. De sorte que l’indépendance ukrainienne représente, aux yeux de Poutine et des siens, une agression contre l’essence même de la Russie, qui s’estime dès lors justifiée à déchaîner par contrecoup une violence sans limite.          Vision panoramique          Face à cet entrelacs de pièges mémoriels, Aux portes de l’Europe, qui les met au jour avec une précision lumineuse, se révèle indispensable à deux autres titres au moins. Détenteur de la chaire d’histoire de l’Ukraine à l’université Harvard (Massachusetts), où il dirige l’Institut de recherches ukrainiennes, Serhii Plokhy a une vision panoramique de l’historiographie qui lui permet de fonder sa synthèse sur les connaissances les mieux établies à ce jour. De la Rus’de Kiev aux événements de 2014, en passant par l’ère cosaque, la domination de l’Empire russe, l’Ukraine indépendante de 1918 et sa destruction par les bolcheviques, puis l’intégration forcée à l’URSS en 1922, la grande famine de 1932-1933 ou la place de l’Ukraine dans la seconde guerre mondiale – marquée par le paroxysme de la violence civile envers les Juifs, l’engagement de quelque 250 000 Ukrainiens auprès des nazis et celui de sept millions d’autres dans l’Armée rouge –, il dresse le tableau factuel d’une réalité historique complexe, qui, étudiée d’aussi près, se dérobe à toute approche schématique. Et, si le livre, publié pour la première fois aux Etats-Unis en 2015, puis complété en 2021, n’aborde pas la phase actuelle de la guerre, il fournit les outils les plus sûrs pour déconstruire les fictions que celle-ci ne cesse d’intensifier.        Il vous reste 27.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/24/aux-portes-de-l-europe-histoire-de-l-ukraine-serhii-plokhy-part-en-quete-de-l-ukraine-reelle_6151434_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Aux portes de l\u2019Europe. Histoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: Serhii Plokhy part en qu\u00eate de l\u2019Ukraine r\u00e9elle","dateCreated":"2022-11-24T14:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-24T14:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-24T14:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Histoire de l'Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Histoire de l'Ukraine","Essais","Critique litt\u00e9raire","Livres","Europe","Culture"],"description":"L\u2019historien ukraino-am\u00e9ricain d\u00e9joue les pi\u00e8ges m\u00e9moriels en mettant \u00e0 bas les fictions historiques qui\u00a0fondent la propagande russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/640/0/7688/3844/1342/671/60/0/6acec4c_50eac2660038426b8394f301ee41c21b-0-fbbb21a1d5d1465ab4606f3988d62ea9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire de l'Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire-de-l-ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-8">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le conflit éthiopien et la crise haïtienne sont relégués dans une visibilité limitée, constate, dans sa chronique, Jean-Philippe Rémy, chef du service International du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Haïti         « La guerre en Ukraine est un rouleau compresseur qui écrase d’autres situations de crise comme celles en Ethiopie ou en Haïti »   Chronique        Jean-Philippe Rémy        Le conflit éthiopien et la crise haïtienne sont relégués dans une visibilité limitée, constate, dans sa chronique, Jean-Philippe Rémy, chef du service International du « Monde ».   Publié aujourd’hui à 12h45, mis à jour à 12h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a tant de façons de raconter la guerre, ses bravoures, ses horreurs. Celle qui fait rage en Ukraine ne fait pas exception : un grand récit disparate y bouillonne, sur fond de mutations géopolitiques et d’inquiétudes globales. Cette guerre est aussi, comme toute crise majeure, un rouleau compresseur écrasant au passage toute forme d’attention alternative.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ethiopie : à Lalibela, la vie au rythme de la guerre civile                 Ailleurs dans le monde, d’autres situations de crise sont reléguées dans une visibilité limitée par cette machine à grands enjeux et grand spectacle. Une guerre civile dans le nord de l’Ethiopie se déroule à huis clos depuis deux ans. Est-elle finie ? Presque personne, hors de la région, n’a pris la peine de s’en assurer. Le sort d’une nation de plus de 100 millions d’habitants en dépend pourtant. Le conflit qui la déchire a peut-être entraîné la mort de 100 000 personnes. Voire le double. Des chiffres d’un ordre de grandeur comparable à celui des estimations des pertes militaires des deux bords en Ukraine.          Dans un genre différent, un pays s’effondre sur lui-même dans un ralenti auquel nul ne semble prêter l’attention qu’il mérite. Ce pays, c’est Haïti. Un minuscule progrès y a été enregistré récemment, qui dit l’épreuve que traverse la nation des Caraïbes. Début novembre, une série d’opérations de la police, équipée de nouveaux blindés, a chassé la coalition de gangs du G9 – dont la figure de proue est l’ancien policier Jimmy Chérizier, dit « Barbecue » – de l’entrée du terminal pétrolier de Varreux, principal point d’accès pour le carburant d’Haïti. Des camions-citernes sous forte escorte ont commencé à ravitailler peu à peu Port-au-Prince, la capitale, puis le reste des régions, après deux mois de pénurie.          « Notre pays est au bord de l’effondrement »          Le déblocage du terminal ne résoudra pas l’ensemble des maux dont souffre le pays où plus de cent gangs sont désormais actifs. Une nouvelle épidémie de choléra est en train de prendre de l’ampleur. Les bandes armées, en partie responsables de cette situation, y sont indifférentes. Pourtant, ces gangs ne relèvent pas du banditisme de quartier, même aggravé. De longue date, les voyous ont servi les responsables politiques haïtiens, depuis les « tontons macoutes » du président Duvalier, jusqu’aux « chimères » de Jean-Bertrand Aristide.          « Durant les trois dernières décennies, certains politiciens ont traité avec les gangs et les groupes armés dans le cadre de mobilisations politiques, de campagnes et d’opérations électorales, de répression de mouvements de contestation », résume le professeur à l’université d’Etat d’Haïti Jhon Picard Byron dans une tribune publiée par AlterPresse, le 27 août. Les jours d’élections, les malfrats servent à diriger le vote de quartiers entiers. Mais, depuis une dizaine d’années et l’arrivée au pouvoir de Michel Martelly (2011-2016), tout a explosé : la puissance de ces gangs, la corruption, les attaques contre les institutions.        Il vous reste 50.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/la-guerre-en-ukraine-est-un-rouleau-compresseur-qui-ecrase-d-autres-situations-de-crise-comme-celles-en-ethiopie-ou-en-haiti_6151423_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine est un rouleau compresseur qui \u00e9crase d\u2019autres situations de crise comme celles en Ethiopie ou en Ha\u00efti\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-24T12:45:13+01:00","datePublished":"2022-11-24T12:45:13+01:00","dateModified":"2022-11-24T12:45:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ha\u00efti"],"keywords":["Ha\u00efti","Le Monde Afrique","Ukraine","Ethiopie","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","Am\u00e9riques","Europe"],"description":"Le conflit \u00e9thiopien et la crise ha\u00eftienne sont rel\u00e9gu\u00e9s dans une visibilit\u00e9 limit\u00e9e, constate, dans sa chronique, Jean-Philippe R\u00e9my, chef du service International du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe R\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/480/0/2877/1438/1342/671/60/0/ccc5405_b115881c3a7b4c44b3e8b0c9271a9ad6-0-f3cc3e30ecc948e79f3d799da85c1792.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ha\u00efti","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/haiti/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-9">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ A Bruxelles, les négociateurs serbes et kosovars ont trouvé un accord sur ce sujet qui empoisonne leurs relations depuis des mois. L’Union européenne espère reprendre rapidement les discussions pour la normalisation définitive de leurs relations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Kosovo           Serbie et Kosovo mettent fin à la querelle des plaques d’immatriculation      A Bruxelles, les négociateurs serbes et kosovars ont trouvé un accord sur ce sujet qui empoisonne leurs relations depuis des mois. L’Union européenne espère reprendre rapidement les discussions pour la normalisation définitive de leurs relations.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h12, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des officiers de la police de l’UE surveillent une manifestation dans la partie nord de Mitrovica, au Kosovo, le mercredi 23 novembre 2022.  BOJAN SLAVKOVIC / AP               L’heure est au soulagement. Mercredi 24 novembre au soir, le Kosovo et la Serbie ont trouvé un accord sur leur différend concernant la querelle sur les plaques d’immatriculation. Josep Borrell, le haut représentant de l’Union européenne, a annoncé ce compromis après une nouvelle journée de négociations à Bruxelles, via une série de tweet.          We have a deal!


<article-nb="2022/11/24/19-10">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La décision de la Cour européenne de justice, mardi, d’invalider une disposition de la directive antiblanchiment de 2018, risque de replonger l’Europe dans une opacité financière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Evasion fiscale         Europe : la transparence financière fragilisée   Éditorial   Le Monde    La décision de la Cour européenne de justice, mardi, d’invalider une disposition de la directive antiblanchiment de 2018, risque de replonger l’Europe dans une opacité financière.   Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 14h41    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pressée d’agir contre les sociétés-écrans, après les « Panama Papers » et la succession d’affaires de fraude fiscale révélées par la presse, l’Union européenne (UE) avait opéré en 2018 une avancée considérable en matière de transparence financière. Il s’agissait de permettre aux citoyens de consulter les registres des bénéficiaires effectifs de sociétés dans chacun des vingt-sept Etats membres. Dans un grand mouvement de balancier, la Cour de justice de l’UE vient d’y mettre fin. Mardi 22 novembre, elle a invalidé cette mesure, jugeant qu’elle est contraire au respect de la vie privée et à la protection des données personnelles, des droits fondamentaux garantis par la Charte de l’UE. Les juges ont également estimé que cette possibilité de consultation des registres était disproportionnée par rapport à l’objectif de lutte contre le blanchiment d’argent, considérant qu’il ne requiert pas la participation du grand public.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice européenne met un frein à la transparence financière                   Cette interprétation du droit risque d’avoir pour conséquence de replonger l’Europe dans une opacité inquiétante. Le Luxembourg et les Pays-Bas, havres fiscaux pour multinationales, ont aussitôt suspendu l’accès à leurs registres. Certes, ceux-ci continueront d’être accessibles aux autorités chargées de lutte contre le blanchiment d’argent issu de la fraude fiscale, de la corruption ou du crime organisé, ainsi qu’à certains professionnels comme les banquiers ou les notaires. Mais l’histoire récente a prouvé que le contrôle exercé par les citoyens, qui s’érigent en lanceurs d’alerte, par les journalistes, qui investiguent sur des sujets d’intérêt public, et par les organisations non gouvernementales (ONG), qui dénoncent les comportements délictueux, a contribué à mettre au jour de nombreux scandales au cœur de l’UE.                 Leur interdire l’accès à ces registres revient à les priver d’une information précieuse pour débusquer fraudeurs ou criminels qui se dissimulent derrière des hommes de paille et à restreindre leurs capacités d’enquête. Sans registre ouvert au Luxembourg,  l’enquête « OpenLux » de février 2021 sur la prolifération de sociétés artificielles dans ce pays, conduite par Le Monde avec seize médias partenaires, n’aurait jamais vu le jour.            La corruption à des niveaux record            Cette décision de justice intervient alors que les sources de l’argent sale, dissimulé dans les paradis fiscaux, paraissent très loin de se tarir, tandis que la corruption atteint des niveaux record et que les autorités peinent à identifier, à geler ou à saisir l’argent détourné par les dictateurs déchus des « printemps arabes » ou celui des oligarques russes sous le coup de sanctions après l’invasion de l’Ukraine. « Les sociétés-écrans sont les meilleures alliées de Vladimir Poutine », avait déclaré, en juillet, le lanceur d’alerte des « Panama Papers ». « Il est impossible de lutter contre ce qu’on ne voit pas », déclare, de son côté, l’ONG Transparency International France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré les avancées, la criminalité prospère toujours dans les paradis fiscaux                   Ce recul sur le plan de la transparence financière intervient au moment où les institutions européennes négocient la sixième directive antiblanchiment. Il faut saisir cette occasion pour tenter de réécrire la loi et pour la rendre plus compatible avec les droits fondamentaux. Il pourrait s’agir de mieux encadrer la transparence en clarifiant les conditions d’accès aux registres pour affirmer l’intérêt légitime des citoyens, des médias et des ONG à continuer d’accéder aux registres de bénéficiaires. Renoncer définitivement à cette possibilité constituerait une excellente nouvelle pour la délinquance fiscale et la circulation de l’argent sale, une très mauvaise pour nos démocraties.                             A (re)lire :  OpenLux : enquête sur le Luxembourg, coffre-fort de l’Europe                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 25 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Indépendances africaines  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/24/europe-la-transparence-financiere-fragilisee_6151408_3232.html"},"headline":"Europe\u00a0: la transparence financi\u00e8re fragilis\u00e9e","dateCreated":"2022-11-24T10:59:02+01:00","datePublished":"2022-11-24T10:59:02+01:00","dateModified":"2022-11-24T14:41:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Evasion fiscale"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Evasion fiscale","Editoriaux","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne de justice, mardi, d\u2019invalider une disposition de la directive antiblanchiment de 2018, risque de replonger l\u2019Europe dans une opacit\u00e9 financi\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/491/0/3673/1836/1342/671/60/0/f7b66e7_1669281600377-000-32hz6vg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Evasion fiscale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/evasion-fiscale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/24/19-11">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Après avoir dédaigné le G20, le président russe a participé au sommet de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC) en Arménie. Une courte visite qui aura surtout rappelé la faiblesse de la Russie jusque dans son « étranger proche ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Russie           Vladimir Poutine se retrouve en difficulté avec ses proches alliés      Après avoir dédaigné le G20, le président russe a participé au sommet de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC) en Arménie. Une courte visite qui aura surtout rappelé la faiblesse de la Russie jusque dans son « étranger proche ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant) et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 13h24    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, et le président russe, Vladimir Poutine, lors du sommet de l’OTCS, à Erevan (Arménie), le 23 novembre 2022.  VAHRAM BAGHDASARYAN / AP               Erevan plutôt que Bali. Après avoir dédaigné le sommet du G20 organisé, mi-novembre, en Indonésie, parce qu’il estimait que sa sécurité personnelle n’y serait pas garantie, ou par crainte d’une confrontation avec ses homologues, Vladimir Poutine espérait se donner de l’air sur un terrain plus familier. Accueilli, mercredi 23 novembre, dans la capitale arménienne, le président russe entendait démentir une nouvelle fois le relatif isolement qui est le sien sur la scène internationale et resserrer les liens avec ses alliés et voisins.          Las, cette courte visite aura surtout rappelé la faiblesse de la Russie jusque dans son « étranger proche », selon la formule en usage à Moscou, et la décrépitude de l’alliance régionale qu’elle dirige. La réunion au sommet de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC) – alliance qui comprend, outre la Russie et l’Arménie, la Biélorussie, le Kazakhstan, le Kirghizistan et le Tadjikistan – aura ainsi vu le chef du Kremlin critiqué de toutes parts. Signe d’une tension impossible à masquer, le document final du sommet n’a pas été adopté, du fait du blocage de l’Arménie qui s’estime abandonnée face à son voisin azerbaïdjanais.          Sur le dossier central de l’Ukraine, éludé par M. Poutine dans son propos introductif, le président du Kazakhstan, Kassym-Jomart Tokaïev, a rappelé la position que partage la quasi-totalité des voisins de la Russie : « Il est temps de chercher ensemble une solution de paix. (…) Nous ne pouvons pas accepter que les peuples frères russe et ukrainien soient séparés pour des décennies ou des siècles par des griefs mutuels. »          « Tremblements internes sérieux »          Croyant venir à la rescousse de son allié, le dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, a prévenu : « Si la Russie l’emporte, l’OTSC vivra. Si, Dieu nous en préserve, elle ne gagne pas, l’OTSC cessera d’exister. (…) Si la Russie s’écroule, notre place à tous est sous les décombres. »          Cette sortie maladroite, qui contredit le mythe de l’« opération spéciale », n’en est pas moins révélatrice : l’existence même de l’alliance militaire, formée en 1994, qui regroupe ces six Etats de l’ancienne URSS, est aujourd’hui en question et, avec elle, l’un des leviers d’influence du Kremlin dans ce qu’il considère comme son pré carré. « L’alliance est à un moment de vérité, commente Arkadi Doubnov, spécialiste russe de l’espace postsoviétique. Elle connaît des tremblements internes sérieux, et certains de ses membres sont frustrés et mécontents, au point de se demander ce qui justifie encore son existence. »        Il vous reste 71.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/vladimir-poutine-se-retrouve-en-difficulte-avec-ses-proches-allies_6151398_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine se retrouve en difficult\u00e9 avec ses proches alli\u00e9s","dateCreated":"2022-11-24T10:40:59+01:00","datePublished":"2022-11-24T10:40:59+01:00","dateModified":"2022-11-24T13:24:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Arm\u00e9nie","Azerba\u00efdjan","International","Conflit au Haut-Karabakh","Russie","Europe"],"description":"Apr\u00e8s avoir d\u00e9daign\u00e9 le G20, le pr\u00e9sident russe a particip\u00e9 au sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 collective (OTSC) en Arm\u00e9nie. Une courte visite qui aura surtout rappel\u00e9 la faiblesse de la Russie jusque dans son \u00ab\u00a0\u00e9tranger proche\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/22/0/4205/2102/1342/671/60/0/eb8ef07_1669278416333-020769.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-12">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Dans une émission de 2019 et qui recircule depuis quelques jours, Giorgia Meloni, désormais présidente du conseil italien, tient ces propos… en exagérant les faits, ou en en inventant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        Vérification           Les exagérations et manipulations de Giorgia Meloni, qui accuse la France d’exploiter certains pays d’Afrique avec le franc CFA      Dans une émission de 2019 et qui recircule depuis quelques jours, Giorgia Meloni, désormais présidente du conseil italien, tient ces propos… en exagérant les faits, ou en en inventant.          Par Gary Dagorn         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Giorgia Meloni, le 20 janvier 2019, dans l’émission « Non è l’arena », l’un des principaux talk-shows italiens, diffusé sur la chaîne LA7.                 A la faveur des tensions franco-italiennes causées par le récent refus de Rome d’accueillir les migrants de l’Ocean-Viking, d’anciens propos de l’actuelle cheffe du gouvernement italien accusant la France de colonialisme refont surface, majoritairement partagés par des réseaux d’extrême droite.            Invitée le 20 janvier 2019 de l’émission « Non è l’arena », un des principaux talk-shows du pays diffusé sur la chaîne italienne LA7, Mme Meloni, qui n’était alors que députée et présidente du parti Fratelli d’Italia, accusait lourdement la France de se servir du franc CFA pour exploiter indûment les ressources des quatorze pays d’Afrique de l’Ouest et de l’Afrique centrale qui l’utilisent.                 L’attaque de Giorgia Meloni n’était d’ailleurs pas isolée, puisque plusieurs cadres du parti Mouvement 5 étoiles (M5S) avaient tenu les mêmes propos le même jour. D’Alessandro Di Battista, qui déchire un faux billet de 10 000 francs CFA sur le plateau de « Che Tempo Che Fa », à Luigi Di Maio, alors président du M5S et vice-président du conseil, qui accuse la France d’appauvrir les pays ayant recours à cette monnaie, l’extrême droite italienne avait ce jour-là choisi de faire du franc CFA un argument central pour attaquer Paris, le lendemain de la disparition de 117 migrants en Méditerranée. Quitte à caricaturer les critiques économiques légitimes de cette monnaie ou à inventer littéralement des faits.                              Lire aussi   Le franc CFA au cœur d’une semaine de polémique franco-italienne                   Le franc CFA, une monnaie coloniale ?            Ce que Giorgia Meloni a dit :            « Le franc CFA est la monnaie coloniale que la France imprime pour quatorze nations d’Afrique. »              C’est plutôt contesté            Le franc CFA (FCFA) est une monnaie utilisée par quatorze pays africains organisés dans deux espaces monétaires différents :            L’UEMOA (Union économique et monétaire ouest-africaine), qui regroupe huit pays d’Afrique de l’Ouest : le Bénin, le Burkina Faso, la Côte d’Ivoire, la Guinée-Bissau, le Mali, le Niger, le Sénégal et le Togo.La CEMAC (Communauté économique et monétaire de l’Afrique centrale), qui regroupe six pays d’Afrique centrale : le Cameroun, la Centrafrique, le Congo, le Gabon, la Guinée équatoriale et le Tchad.            Créé et utilisé officiellement depuis 1945, le franc CFA était en effet initialement une monnaie dite « coloniale » émise par la Banque de France dans un certain nombre de pays du continent africain (CFA signifie d’ailleurs à l’époque « colonies françaises d’Afrique »). Depuis, le franc CFA n’est plus émis par la France mais par les deux banques centrales qui gouvernent la politique monétaire de ces deux zones (l’UEMOA et la CEMAC). Celles-ci sont les seules à décider des montants à émettre et donc de la quantité de billets à mettre en circulation. D’un point de vue légal, les pays membres de ces deux zones monétaires ont d’ailleurs la possibilité d’abandonner le franc CFA pour disposer de leur propre monnaie.             Les deux banques centrales ne sont pas entièrement libres dans leur politique monétaire, car la valeur du FCFA est arrimée à celle de l’euro            Ce qui fait dire à un certain nombre de critiques que le FCFA est la « dernière monnaie coloniale du monde », c’est que ces deux banques centrales ne sont en revanche pas entièrement libres dans leur politique monétaire, car la valeur du FCFA est arrimée à celle de l’euro – ce qui contraint ces deux établissements à suivre la politique de la Banque centrale européenne. Cette dernière exige de limiter la valeur de l’inflation à moins de 2 % pour l’UEMOA et à moins de 3 % pour la CEMAC, et donc de brider la planche à billets.                Le fait que la France a longtemps été représentée au sein même des instances dirigeantes des banques centrales de ces deux « zones franc » est aussi, selon les critiques du FCFA, un levier à la disposition de Paris pour influencer la politique monétaire de ces pays. Aujourd’hui, la représentation française est nettement moins influente dans ces organes, puisque la « réforme » du FCFA de décembre 2019, inscrite dans le droit français au printemps 2020, a acté le retrait des représentants français de la Banque centrale des Etats d’Afrique de l’Ouest, tandis que ceux présents, au nombre de deux, à la Banque des Etats de l’Afrique centrale n’ont plus de droit de veto. Ce retrait n’était toutefois pas engagé lors de la prise de parole de Mme Meloni, en 2019.            Un dernier aspect abordé par Giorgia Meloni est que cette monnaie est imprimée en France, ce qui est vrai. Deux sites de production (situés à Pessac, en Gironde, et à Chamalières, dans le Puy-de-Dôme) sont chargés de fabriquer la masse monétaire transférée ensuite plus tard en Afrique. Il s’agit en réalité d’une relation contractuelle plutôt classique, que de nombreux autres pays pratiquent aussi lorsqu’il coûte plus cher de produire soi-même sa propre devise. En 2022, plus de quarante des cinquante-quatre pays africains impriment leurs monnaies à l’étranger, tout comme certains pays européens, comme le Danemark.            Le mensonge sur le « seigneuriage » français            Ce que Giorgia Meloni a dit :            « La France applique un seigneuriage qui lui permet d’exploiter les ressources de ces nations. »                Pourquoi c’est faux            L’argument est crucial dans la rhétorique de l’extrême droite italienne, puisqu’il permet à Rome de sous-entendre que Paris a une responsabilité directe dans les importants flux de migrants qui tentent de rejoindre l’Europe en franchissant la Méditerranée. Il est pourtant faux.                Giorgia Meloni s’inspire d’une réalité : les deux banques centrales des zones où circule le franc CFA devaient, jusqu’à 2020, déposer 50 % de leurs réserves de change sur un compte d’opération de la Banque de France, à Paris, conformément aux deux traités de coopération monétaire signés avec la France. Mme Meloni déforme toutefois ce fait à l’extrême en sous-entendant que cela revient à ce que 50 % de la richesse produite dans ces quatorze pays africains revienne à cette dernière, comme elle l’affirme en prenant l’exemple du Burkina Faso :            « La France imprime sa monnaie coloniale pour le Burkina Faso, qui a de l’or. En échange, ils demandent que 50 % de ce que le Burkina Faso exporte finisse dans les coffres du trésor français. »            Giorgia Meloni réutilise ici un argument ancien de certains détracteurs de Paris, qui ont dans le passé parlé d’« impôt colonial » de la France en Afrique. Cela n’a cependant pas grand-chose à voir avec un impôt et ne revient pas à extorquer aux pays africains la moitié de leurs richesses.            Les accords de coopération monétaires signés en 1972 et 1973 avec ces deux zones franc formalisent certaines règles de fonctionnement en vigueur depuis la fin des années 1950, à savoir :            la convertibilité illimitée du franc CFA dans d’autres monnaies garantie par la France ;le taux de parité fixe entre le franc CFA et le franc français (puis l’euro) ;la liberté de circulation des capitaux entre les pays de ces zones ainsi qu’avec la France ;le dépôt d’au moins 50 % des réserves de change des banques centrales concernées à Paris.            Ce dépôt était censé garantir une stabilité monétaire pour les pays utilisateurs, dans le but d’inspirer la confiance des investisseurs étrangers. Contrairement à ce qu’affirme Mme Meloni, la France ne faisait aucun usage de ces fonds, qui restent la propriété de ces quatorze pays africains. Ce « compte d’opération » ouvert à Paris jusqu’à récemment était par ailleurs rémunéré par la Banque de France à un taux supérieur à celui du marché (0,7 %), et a donc rapporté annuellement plusieurs dizaines de millions aux deux banques centrales concernées.            Seule une minorité des migrants africains viennent des pays en zones franc            Ce que Giorgia Meloni a dit :            « Donc la solution n’est pas de prendre les Africains et de les amener en Europe, la solution est de libérer l’Afrique de certains Européens qui les exploitent et de permettre à ces gens de vivre avec ce qu’ils ont ! »                Pourquoi c’est faux            Giorgia Meloni se sert ici des critiques préexistantes sur le franc CFA pour en conclure que l’appauvrissement dont il serait responsable pousserait de nombreux Africains à franchir la Méditerranée pour migrer en Europe.                Pourtant, la vaste majorité des personnes qui tentent de rejoindre l’Europe en provenance d’Afrique n’est pas issue des pays qui utilisent le FCFA. « On ne peut pas dire que les pays africains de la zone franc soient surreprésentés dans les flux migratoires vers l’Europe, même si on considère les choses sur le temps long », notait en 2019 Jacques Barou, directeur de recherches au CNRS et spécialiste des migrations, dans Le Monde Afrique. Les principaux flux venant d’Afrique « partent surtout du Soudan, d’Erythrée et du Nigeria, trois pays qui n’ont jamais été dans la zone franc », soulignait-il alors.            Selon des données de l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) publiées en juillet 2019, quelques mois après les affirmations de Mme Meloni, la plupart des migrants africains arrivés sur les rives européennes en 2017 et 2018 provenaient en effet de la République démocratique du Congo, d’Algérie ou de Somalie, qui n’utilisent pas le FCFA. De nombreux migrants venaient également du Cameroun, où le Franc CFA circule, mais les attaques régulières sur les populations civiles du groupe terroriste Boko Haram, dans le nord du pays, les inondations et les tensions entre communautés provoquées par un accès réduit à l’eau et aux pâturages sont les principales raisons d’émigration des Camerounais.            Les données compilées depuis 2014 par l’OIM sur l’origine des personnes migrantes mortes en tentant de rejoindre l’Ancien Continent montrent une tendance similaire, bien que légèrement différente. Les pays du Maghreb (Maroc, Algérie, Tunisie) forment le trio de tête des pays africains, suivis du Sénégal, de l’Erythrée, du Mali et du Soudan. Au total, sur les 3 424 morts qui ont pu être identifiés comme ressortissants de pays africains, 80 % sont originaires de pays non utilisateurs du FCFA, et 20 % de pays membres des zones franc (Sénégal, Mali, Côte d’Ivoire, Cameroun). A noter, l’origine de la majorité (83 %) des 29 000 migrants morts en tentant de rejoindre l’Europe depuis 2014 n’a malheureusement pas pu être identifiée.                La pauvreté joue évidemment un rôle dans l’émigration d’une partie de la population de ces pays, mais les violences politiques ou sociales sont aussi des facteurs déterminants dans la décision de quitter un pays, notamment du Sahel, où « la violence a augmenté ces dernières années sous l’effet d’une combinaison de facteurs », note l’OIM dans son dernier rapport, publié en 2022.            Economiquement, le débat sur l’appauvrissement des pays africains par le FCFA est presque aussi vieux que l’indépendance de ces pays de leur tutelle coloniale. Cette devise est en effet régulièrement critiquée par des économistes en raison de son adossement à une monnaie forte, l’euro, qui pénalise fortement les exportations, et donc les populations les plus pauvres de ces pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les pays de la zone franc CFA subissent la baisse de l’euro et la flambée des prix                   S’il est aujourd’hui relativement documenté que le FCFA est en partie inadapté à l’économie de ces pays, il semble exagéré de conclure qu’il les appauvrit, surtout au point de provoquer une émigration massive. Plusieurs études ont conclu que la croissance économique des pays appartenant aux zones franc était dans le temps tout à fait comparable à celles ayant recours à d’autres monnaies.                              Lire aussi   La vraie-fausse disparition du franc CFA                    




notre rubrique.




Testez les sites sur notre moteur de recherche
Retrouvez nos conseils pour éviter les fausses informations




<article-nb="2022/11/24/19-13">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La Commission veut priver Budapest de 7,5 milliards d’euros de fonds de cohésion
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Hongrie           Etat de droit : l’étau financier se resserre sur la Hongrie      La Commission veut priver Budapest de 7,5 milliards d’euros de fonds de cohésion          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, assiste à la session d’automne du Parlement à Budapest (Hongrie), le 26 septembre 2022.  BERNADETT SZABO / REUTERS               La Hongrie pourrait se voir privée de 13,3 milliards d’euros de fonds européens si son gouvernement ne fait pas le nécessaire pour améliorer l’état de droit. A Bruxelles, la décision a été difficile à prendre, alors que la Hongrie a les moyens de bloquer plusieurs dossiers cruciaux pour l’Union européenne (UE) et l’Ukraine. Finalement, sous la pression du Parlement européen, la Commission a opté pour la ligne dure, en espérant que le premier ministre Viktor Orban saura faire le nécessaire pour changer la donne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, Viktor Orban défend la cause de Moscou contre « les sanctions de Bruxelles »                 L’exécutif communautaire a décidé, dans un premier temps, de priver la Hongrie de 7,5 milliards d’euros de fonds de cohésion, soit près de 20 % des fonds européens que le pays doit percevoir entre 2021 et 2027. Il juge en effet que le gouvernement nationaliste de Viktor Orban n’a pas lancé, de manière crédible, les réformes qu’il s’était engagé à faire pour lutter contre la corruption, les conflits d’intérêts ou encore améliorer les conditions de passation de marchés publics dans son pays.          La Commission invoque – c’est une première – un nouveau règlement qui a pour vocation de protéger les intérêts des contribuables européens en vérifiant que des manquements à l’Etat de droit ne pénalisent pas le budget communautaire. C’est en avril, juste après la réélection triomphale de Viktor Orban, qu’elle a activé ce mécanisme inédit de conditionnalité.          Demande de mise en place d’une « autorité indépendante »          Budapest, qui fait face à une inflation galopante et à une chute du forint, s’est dit prêt, cet été, à prendre les mesures nécessaires pour que Bruxelles ne lui soustraie pas cet argent dont il a tant besoin. En l’espèce, le gouvernement a identifié dix-sept réformes, dont la mise en place d’une « autorité indépendante » de lutte contre la corruption et d’un groupe de travail anti­corruption où siégeraient des ONG.          La Commission savait à quel point ces promesses, dans un pays où l’entourage du premier ministre s’est enrichi grâce aux fonds européens, pouvaient être vaines. Elle a donc donné à Budapest jusqu’au 19 novembre pour les concrétiser, sans quoi, a-t-elle prévenu le 18 septembre, elle recommanderait aux Etats membres, à qui la décision finale revient, de priver la Hongrie de 7,5 milliards d’euros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Judit Varga, l’atout de Viktor Orban dans son bras de fer avec l’Union européenne                 C’est ce qu’elle fera le 30 novembre, jugeant qu’aujourd’hui le compte n’y est pas. Dans l’immédiat, cela ne changera rien pour les caisses de l’Etat hongrois, qui reçoit encore des fonds de cohésion du précédent budget (2014-2020). « Il y aura un effet de réputation et les marchés demanderont à la Hongrie des taux d’intérêt plus élevés », nuance une source européenne. Enfin, si, à l’avenir, Viktor Orban se montrait plus coopératif, il pourrait obtenir des Vingt-Sept qu’ils reviennent sur leur décision.        Il vous reste 53.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/etat-de-droit-l-etau-financier-se-resserre-sur-la-hongrie_6151396_3210.html"},"headline":"Etat de droit\u00a0: l\u2019\u00e9tau financier se resserre sur la Hongrie","dateCreated":"2022-11-24T10:39:38+01:00","datePublished":"2022-11-24T10:39:38+01:00","dateModified":"2022-11-24T10:40:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"La Commission veut priver Budapest de 7,5\u00a0milliards d\u2019euros de fonds de coh\u00e9sion","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/205/0/2459/1229/1342/671/60/0/072d080_fw1-ukraine-crisis-hungary-0926-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-14">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Mariée à un Suédois et mère d’un garçon de 14 mois, la journaliste et écrivaine Elisabeth Alexandrova-Zorina s’est vu refuser le regroupement familial. Stockholm exige qu’elle rentre en Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Suède           En Suède, une opposante russe priée de quitter le territoire      Mariée à un Suédois et mère d’un garçon de 14 mois, la journaliste et écrivaine Elisabeth Alexandrova-Zorina s’est vu refuser le regroupement familial. Stockholm exige qu’elle rentre en Russie.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’un des centres de détention de l’agence de migration suédoise à Marsta (Suède), en juin 2017.  STAFF / REUTERS               Le 14 novembre, la journaliste russe Elisabeth Alexandrova-Zorina, « Liza » selon son diminutif, a reçu un courrier des services suédois de l’immigration. La lettre l’informait que sa demande de regroupement familial avait été rejetée et qu’elle avait quatre semaines, à compter du 8 novembre, pour faire ses adieux à son mari et à son fils de 14 mois, avant de quitter la Suède. « L’intérêt de l’Etat à maintenir une immigration réglementée l’emporte sur le respect de la vie privée et familiale », expliquait la missive.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la droite et l’extrême droite accusées de « trahir » leurs promesses de campagne                 La situation de Liza Alexandrova-Zorina est loin d’être unique, comme la journaliste le constate elle-même dans une tribune, publiée dans le journal Expressen, mardi 22 novembre, où elle rappelle que « des familles sont séparées en permanence ». Pourtant, son cas est en train de devenir un symbole en Suède, où il incarne non seulement les effets d’une politique migratoire déjà restrictive, que la droite et l’extrême droite, au pouvoir depuis le 18 octobre, veulent encore durcir. Mais il illustre aussi l’impasse dans laquelle se retrouvent souvent les dissidents russes en exil, pas toujours bien accueillis à l’étranger.          Née à Leningrad en 1984 et élevée sur la péninsule de Kola, dans l’Arctique russe, Liza Alexandrova-Zorina s’est installée à Danderyd, près de Stockholm, en juillet 2021. Depuis 2016, elle faisait l’aller-retour entre Moscou et la Suède, où vivait son compagnon, le scénariste suédois d’origine biélorusse Dmitri Plax, qu’elle a épousé en mai 2021. Quatre mois plus tôt, elle avait fait une demande de regroupement familial. Normalement, elle aurait dû rester en Russie le temps d’obtenir une réponse, mais, enceinte, elle a été autorisée à patienter en Suède. En septembre 2021, elle a accouché d’un garçon à l’hôpital de Danderyd.          Crainte d’être emprisonnée          C’est de ce fils aujourd’hui âgé de 14 mois que les services de l’immigration suédois veulent désormais la séparer. Pour justifier du refus de lui accorder un titre de séjour, ils indiquent notamment ne pas avoir pu confirmer son identité, car elle n’avait envoyé qu’une copie de son passeport et pas le document original. Un argument d’autant plus absurde que Liza Alexandrova-Zorina est une autrice traduite dans plusieurs langues, y compris en français, aux Editions de l’Aube.          En Suède, elle a réalisé plusieurs reportages pour le journal Expressen et la maison d’édition, Volante, s’apprête à publier son premier livre en suédois, au printemps 2023. Liza Alexandrova-Zorina a également signé plusieurs chroniques dans le quotidien régional Sydsvenskan. Un mois avant le début de l’invasion russe en Ukraine, le 19 janvier, elle y qualifiait Vladimir Poutine de « dictateur fou prêt à faire la guerre pour rester au pouvoir ». Le 5 mars, elle s’est jointe à vingt-huit écrivains, dont la Biélorusse Svetlana Alexievitch, Prix Nobel de littérature, pour dénoncer « la guerre honteuse contre l’Ukraine », dans une tribune publiée par plusieurs journaux européens.        Il vous reste 41.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/en-suede-une-opposante-russe-priee-de-quitter-le-territoire_6151395_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, une opposante russe pri\u00e9e de quitter le territoire","dateCreated":"2022-11-24T10:35:00+01:00","datePublished":"2022-11-24T10:35:00+01:00","dateModified":"2022-11-24T10:35:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Europe"],"description":"Mari\u00e9e \u00e0 un Su\u00e9dois et m\u00e8re d\u2019un gar\u00e7on de 14\u00a0mois, la journaliste et \u00e9crivaine Elisabeth Alexandrova-Zorina s\u2019est vu refuser le regroupement familial. Stockholm exige qu\u2019elle rentre en Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/408/0/4032/2016/1342/671/60/0/ba4754c_1669251742168-2017-07-13t060248z-1529608000-rc17c9f3cf90-rtrmadp-3-sweden-immigration-crackdown.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-15">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Même si elle s’attendait à cette décision, la première ministre écossaise, Nicola Sturgeon, s’est dite « très déçue ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Référendum en Ecosse           La Cour suprême britannique refuse aux Ecossais le droit d’organiser un référendum sans l’aval de Londres      Même si elle s’attendait à cette décision, la première ministre écossaise, Nicola Sturgeon, s’est dite « très déçue ».          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Nicola Sturgeon, lors de la conférence de presse suite à la décision de la Cour suprême britannique sur le référendum d’indépendance, le 23 novembre 2022, à Edimbourg.  PETER SUMMERS / GETTY IMAGES VIA AFP               La justice a tranché, mais la bataille pour l’indépendance de l’Ecosse est loin d’être terminée. Mercredi 23 novembre, les cinq juges de la Cour suprême britannique, la plus haute instance civile du Royaume-Uni, ont annoncé avoir décidé à l’unanimité que le Parlement écossais (Holyrood), dominé par les partis indépendantistes (le Scottish National Party, SNP, et les Verts, dans une moindre mesure), ne pouvait pas légiférer sur un référendum d’indépendance de l’Ecosse sans l’aval du Parlement britannique (le palais de Westminster).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                 Leur argument est limpide : le Parlement écossais a été établi par le Scotland Act de 1998 qui lui donne des pouvoirs limités, a précisé Lord Reed, le président de la Cour suprême. Une proposition de loi référendaire sur l’indépendance de l’Ecosse relève de l’Union (du Royaume-Uni), l’un des domaines « réservés » de Westminster, elle serait donc illégale sans son feu vert. La Cour a par ailleurs rejeté un argument du SNP, qui revendiquait le droit des peuples à l’autodétermination. Ce droit ne peut être invoqué que si le peuple en question est opprimé ou s’il a été colonisé, « ce qui n’est pas le cas de l’Ecosse » a précisé le président de la Cour suprême – l’Ecosse a rejoint l’Angleterre en 1707, dans le cadre d’une union volontaire, lorsque le Parlement écossais a fusionné avec celui de Westminster.          Le référendum écossais sur l’indépendance de 2014 était légal puisqu’il avait été autorisé par le gouvernement conservateur de David Cameron dans le cadre d’une délégation temporaire et limitée des pouvoirs de Westminster à Holyrood. A l’époque, M. Cameron était confiant dans la défaite du oui à l’indépendance (le SNP plafonnait à 30 % des sondages au début de la campagne référendaire), et dans le fait qu’une victoire du « non » refermerait pour plusieurs générations les velléités sécessionnistes.          Le non l’a certes emporté (à 55,3 %), mais le oui a engrangé bien plus de soutiens qu’attendu. Surtout, le vote en faveur du Brexit deux ans plus tard, auquel 62 % des Ecossais se sont opposés, a changé complètement la donne politique à Edimbourg et justifié la revendication par le SNP d’un nouveau référendum. Mais, jusqu’à présent, les gouvernements conservateurs successifs de Boris Johnson, Liz Truss et Rishi Sunak s’y sont opposés, surtout parce que le soutien à l’indépendance oscille désormais entre 45 % et 50 % de l’opinion publique écossaise.          Voie légale dans l’impasse          Downing Street s’est logiquement félicité de la décision de la Cour suprême, et Nicola Sturgeon s’est dite « très déçue ». La première ministre écossaise est immédiatement repassée à l’offensive, assurant « qu’une loi qui n’autorise pas l’Ecosse à choisir son propre avenir sans l’aval de Westminster prouve à quel point la notion d’Union volontaire [des nations du Royaume-Uni] relève du mythe. Cela renforce les arguments pour l’indépendance ».        Il vous reste 59.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/la-cour-supreme-britannique-refuse-aux-ecossais-le-droit-d-organiser-un-referendum-sans-l-aval-de-londres_6151394_3210.html"},"headline":"La Cour supr\u00eame britannique refuse aux Ecossais le droit d\u2019organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sans l\u2019aval de Londres","dateCreated":"2022-11-24T10:18:23+01:00","datePublished":"2022-11-24T10:18:23+01:00","dateModified":"2022-11-24T11:49:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"keywords":["Royaume-Uni","International","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse","Europe"],"description":"M\u00eame si elle s\u2019attendait \u00e0 cette d\u00e9cision, la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, Nicola Sturgeon, s\u2019est dite \u00ab\u00a0tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/529/0/2942/1471/1342/671/60/0/8430cf0_1669275574734-020-1245017545.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-ecosse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-16">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Poussés à l’exil depuis l’invasion de l’Ukraine, des producteurs, des metteurs en scène, des artistes organisent la première version délocalisée d’un festival moscovite, au Centre Les Récollets, les 26 et 27 novembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                             ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »                        Culture       Russie         Loin de Moscou, des artistes russes « antiguerre » accueillis en résidence à Paris   Par Isabelle Mandraud   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitPoussés à l’exil depuis l’invasion de l’Ukraine, des producteurs, des metteurs en scène, des artistes organisent la première version délocalisée d’un festival moscovite, au Centre Les Récollets, les 26 et 27 novembre.                Le trajet Moscou-Istanbul-Paris, avec des haltes, fut long. Mais, après cinq mois de pérégrinations, Vladislav Ketkovich, sa femme et leurs deux enfants ont fini par poser leurs valises, le 1er août, dans la capitale française écrasée de chaleur et désertée. Le producteur russe a trouvé asile dans la résidence Les Récollets, un lieu unique qui accueille des artistes et des chercheurs du monde entier, dans le 10e arrondissement.          Ils sont quatre, aujourd’hui, quatre Russes en exil à y séjourner, rejoints par beaucoup d’autres, tout aussi exilés mais non résidents, qui préparent dans l’effervescence le festival L’Echo de Lubimovka, organisé aux Récollets les samedi 26 et dimanche 27 novembre. Une première version délocalisée du Festival de dramaturgie Lubimovka, né dans les années 1990 en Russie, et aujourd’hui à l’arrêt à Moscou.          Comme tant d’autres de ses pairs, « Vlad » Ketkovich, 51 ans, a fui son pays aux premières heures de la guerre déclenchée contre l’Ukraine. Coproducteur, notamment, d’un documentaire sur un groupe de dix jeunes Russes arrêtés en 2018 pour complot et « organisation extrémiste », sur la foi d’agents du FSB infiltrés (diffusé sur Arte.tv, sous le titre Piégés par Poutine, jusqu’en 2023), il suivait alors les traces du chamane Gabychev, en Sibérie orientale, qui voulait chasser le chef du Kremlin du pouvoir.                           Lire aussi :  Le chaman qui voulait exorciser Poutine arrêté en Sibérie                 Rentré précipitamment à Moscou, il achète sur-le-champ des billets d’avion pour Istanbul, et dit n’avoir aucun regret. « On veut que les enfants grandissent libres. » Dans son logement, aux Récollets, une pièce unique de 70 mètres carrés agréablement aménagée, où s’éparpillent les petits jouets de Yacha, 2 ans, tandis que Michèle, 13 ans, surfe sur son smartphone, tout respire la volonté de tout recommencer. Jusqu’aux papiers accrochés sur les murs pour apprendre le français.          « Parler librement »          Volubile et enthousiaste, Vlad Ketkovich évoque plusieurs de ses projets en cours, notamment La Honte, un documentaire mené avec Veronika Nikoulchina, membre du groupe punk féministe Pussy Riot, qui s’était distinguée pour avoir envahi la pelouse du stade Loujniki, à Moscou, lors de la finale du Mondial de football en 2018, et aujourd’hui exilée en Géorgie. « C’est la première réaction que j’ai eue sur Facebook [le lendemain de l’invasion russe en Ukraine], et que j’éprouve toujours, comme beaucoup d’entre nous, explique-t-il. Nous voulons mettre en scène comment les Russes survivent avec ce sentiment, alors qu’ils font partie d’un peuple avec des opinions si différentes. »         Il vous reste 69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/24/loin-de-moscou-des-artistes-russes-antiguerre-accueillis-en-residence-a-paris_6151391_3246.html"},"headline":"Loin de Moscou, des artistes russes \u00ab\u00a0antiguerre\u00a0\u00bb accueillis en r\u00e9sidence \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-11-24T10:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-24T10:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-24T10:00:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Arts","Russie","Europe","Culture"],"description":"Pouss\u00e9s \u00e0 l\u2019exil depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, des producteurs, des metteurs en sc\u00e8ne, des artistes organisent la premi\u00e8re version d\u00e9localis\u00e9e d\u2019un festival moscovite, au Centre Les R\u00e9collets, les 26 et 27\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/202/0/3000/1500/1342/671/60/0/4df017b_1669199365867-artistes-russes-paris-asur5498.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-17">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Un an après le naufrage ayant entraîné la mort par noyade de trente et un migrants, dont des enfants, soixante-cinq associations humanitaires françaises, britanniques et belges travaillant sur les questions migratoires pointent, dans une tribune au « Monde », des manquements inacceptables de la part des secours français et anglais.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Immigration en Europe         Morts de migrants dans la Manche : « Le nouvel accord franco-britannique, signé le 14 novembre, ne fait qu’entériner la logique sécuritaire »   Tribune     Un an après le naufrage ayant entraîné la mort par noyade de trente et un migrants, dont des enfants, soixante-cinq associations humanitaires françaises, britanniques et belges travaillant sur les questions migratoires pointent, dans une tribune au « Monde », des manquements inacceptables de la part des secours français et anglais.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 24 novembre 2021, vers 14 heures, un navire de pêche aperçoit des dizaines de corps flottant dans les eaux glacées de la Manche. Un à un, les corps sont repêchés sans vie. Au moins vingt-sept personnes sont mortes noyées, quatre sont toujours portées disparues et deux ont survécu. Il y a un an survenait ainsi l’accident le plus meurtrier à la frontière franco-britannique depuis que les corps sans vie de trente-neuf personnes exilées vietnamiennes avaient été retrouvés dans un camion en 2019.          Kazhal, Hadiya, Maryam et tous les autres avaient quitté les côtes françaises sur une embarcation pneumatique la veille autour de 22 heures. Fuyant les conflits et la misère, toutes et tous avaient l’espoir d’atteindre l’Angleterre sains et saufs. Certains pour y retrouver leur famille, leur fiancé, d’autres pour fuir les conditions d’accueil en Europe, et beaucoup espéraient y travailler afin de soutenir leur famille restée au pays. Face à l’impossibilité d’une traversée sûre, Mhabad, Rezhwan, Mohammed et les autres se sont tournés vers les réseaux de passage.          Aux alentours de 2 heures du matin, dans la nuit noire, l’embarcation commence à prendre l’eau. Les enregistrements des appels aux secours français, révélés par Le Monde le 13 novembre, font froid dans le dos. Ils prouvent que de nombreux appels de détresse ont été reçus par les services de secours français et traités avec mépris. Des appels ont aussi été passés aux secours britanniques. Ces appels n’ont pas conduit au sauvetage de cette embarcation, ni de la part des Français ni de celle des Britanniques. Ils sont morts noyés dans une eau glacée. « On s’est tous tenu les mains jusqu’au bout », raconte Mohammed, rescapé.          Violence, soif, faim          Pshtiwan, Shakar, Fikiru et les autres venaient d’Afghanistan, d’Erythrée, d’Ethiopie, d’Irak, d’Iran, d’Egypte, de Somalie ou du Vietnam. Ces personnes avaient traversé des montagnes, des déserts, des mers, enduré la violence, la soif et la faim, elles avaient parcouru entre 3 000 et 10 000 kilomètres pendant des mois ou des années pour arriver là, sur le littoral français, sous une tente, à 33 kilomètres de leur objectif. Twana, Mubin et les autres avaient entre 6 et 59 ans, et avaient quitté leurs parents, leurs sœurs, leurs frères et leurs amis pour en arriver là.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Excusez-nous de vous déranger en ne les laissant pas se noyer »                 Les réactions politiques s’enchaînent : « La France ne laissera pas la Manche devenir un cimetière », lance Emmanuel Macron au lendemain du naufrage. Il est trop tard. Le 28 novembre, quatre ministres de l’intérieur européens se réunissent en urgence à Calais à la demande de Gérald Darmanin pour, selon lui, « une réunion consacrée à la lutte contre l’immigration clandestine et les réseaux de passeurs ».        Il vous reste 65.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/24/morts-de-migrants-dans-la-manche-le-nouvel-accord-franco-britannique-signe-le-14-novembre-ne-fait-qu-enteriner-la-logique-securitaire_6151376_3232.html"},"headline":"Morts de migrants dans la Manche\u00a0: \u00ab\u00a0Le nouvel accord franco-britannique, sign\u00e9 le 14\u00a0novembre, ne fait qu\u2019ent\u00e9riner la logique s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-24T08:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-24T08:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-24T08:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["Royaume-Uni","Immigration et diversit\u00e9","Police","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Un an apr\u00e8s le naufrage ayant entra\u00een\u00e9 la mort par noyade de trente et un migrants, dont des enfants, soixante-cinq associations humanitaires fran\u00e7aises, britanniques et belges travaillant sur les questions migratoires pointent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des manquements inacceptables de la part des secours fran\u00e7ais et anglais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/286/0/5568/2784/1342/671/60/0/a1d1087_5754254-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-18">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’avocat Antoine Ricard constate, dans une tribune au « Monde » que les femmes, qui représentent aujourd’hui la moitié des personnes déplacées dans le monde, sont victimes d’une violence continue, tout au long de leur chemin d’exil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         Femmes exilées : « il y a un angle mort dans la procédure d’asile actuelle : la violence subie sur le parcours migratoire »   Tribune        Antoine Ricard  président du Centre Primo Levi, dédié au soin des victimes de torture et de violence politique réfugiées en France        L’avocat Antoine Ricard constate, dans une tribune au « Monde » que les femmes, qui représentent aujourd’hui la moitié des personnes déplacées dans le monde, sont victimes d’une violence continue, tout au long de leur chemin d’exil.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans leur pays d’origine, elles étaient sociologues, assistantes juridiques, sportives, manageuses, couturières, directrices marketing, artistes, étudiantes, géomètres, enseignantes, coiffeuses, orthopédistes, journalistes, navigatrices, horlogères, bagagistes, commerçantes. Elles ont dû s’exiler et, tout au long du chemin, elles ont subi la violence.          Longtemps un phénomène dont les problématiques étaient reléguées au second plan, l’exil féminin est maintenant devenu aussi marquant que celui des hommes, les femmes représentent la moitié des personnes déplacées dans le monde. Cette proportion n’est pas nouvelle et se confirme depuis une dizaine d’années, elle se retrouve aussi dans la file active du Centre Primo Levi, qui est composée pour moitié de femmes.          Le profil des femmes qui s’exilent est très divers, autant que les raisons qui les poussent à quitter leur pays. Certaines vont fuir un régime répressif en raison de leurs idées ou sont de manière indirecte visées à travers les activités politiques d’un proche. D’autres vont fuir un mariage forcé, une menace de mutilation.          Une violence permanente          Depuis les années 2000, leur exil n’est plus forcément lié à des enjeux familiaux, il devient plus solitaire, plus autonome. Il n’est pas très différent de celui des hommes. La décision est extrêmement difficile à prendre, elles savent comme eux que la violence sera au rendez-vous et ne les quittera plus.          Torturées, emprisonnées, violées dans leur pays, elles entrent ensuite dans autre circuit de violence, cette fois sous le contrôle des passeurs et des membres de la police ou de l’armée des pays qu’elles traversent. Une fois en Europe, la brutalité continue. Bosnie, Croatie, Italie, Grèce, Roumanie, Bulgarie ou France : les cas de répression policière ou de non-assistance envers les personnes exilées sont largement documentés.                           Lire aussi :  Migrations transmanche : l’impossible statu quo                 Arrivées dans notre pays, le cauchemar diminue mais la violence non palpable, sociale, économique, psychologique se poursuit. Dans la file active du Centre Primo Levi, la quasi-totalité des femmes reçues ont subi des violences sexuelles, soit dans leur pays d’origine, soit sur le chemin de l’exil.          Des violences politiques, institutionnalisées          Ces violences sont tellement systématisées et répétitives qu’elles finissent par être banalisées ou considérées comme non répréhensibles par les patientes elles-mêmes. Ces violences ne sont pas le fruit du hasard, de la mauvaise rencontre, elles sont politiques, institutionnalisées, car elles sont le résultat de l’inaction, de la complicité ou de l’action délibérée des Etats, depuis le pays d’origine jusqu’à l’arrivée en Europe.        Il vous reste 56.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/24/femmes-exilees-il-y-a-un-angle-mort-dans-la-procedure-d-asile-actuelle-la-violence-subie-sur-le-parcours-migratoire_6151374_3232.html"},"headline":"Femmes exil\u00e9es\u00a0: \u00ab\u00a0il y a un angle mort dans la proc\u00e9dure d\u2019asile actuelle\u00a0: la violence subie sur le parcours migratoire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-24T07:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-24T07:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-24T07:01:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Tribunes","Europe","Immigration en Europe"],"description":"L\u2019avocat Antoine Ricard constate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb que les femmes, qui repr\u00e9sentent aujourd\u2019hui la moiti\u00e9 des personnes d\u00e9plac\u00e9es dans le monde, sont victimes d\u2019une violence continue, tout au long de leur chemin d\u2019exil.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Ricard","description":"pr\u00e9sident du Centre Primo Levi, d\u00e9di\u00e9 au soin des victimes de torture et de violence politique r\u00e9fugi\u00e9es en France"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/02/433/0/5184/2592/1342/671/60/0/a2cef51_5440767-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-19">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ « Le malaise anglais » (4/6). Secoué par une importante crise politique et sociale, le pays ne sait plus comment faire face aux graves manquements dans la prise en charge des personnes âgées et dépendantes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                             BENJAMIN STATHAM POUR « LE MONDE »                        International       Royaume-Uni         L’Angleterre minée par « la marchandisation de la prise en charge » des personnes âgées dépendantes   Par Eric Albert (Manchester, Leeds, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h25     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Le malaise anglais » (4/6). Secoué par une importante crise politique et sociale, le pays ne sait plus comment faire face aux graves manquements dans la prise en charge des personnes âgées et dépendantes.                Son oncle, Michael Pearce, était en maison de retraite près de Bristol depuis seulement quelques mois quand Ian Moss a commencé à éprouver, en 2013, un certain malaise. « Je le retrouvais non rasé, portant un tee-shirt sale. Et quand j’en parlais au personnel, ils me répondaient, sur un ton agacé, qu’ils faisaient de leur mieux, comme si ça les excusait. » Un jour, en arrivant dans la chambre, l’odeur d’urine l’a pris à la gorge : le cathéter du vieil homme avait débordé. Quand M. Moss s’en est alarmé, l’aide-soignante a commencé par lui répondre qu’il s’agissait d’une tache de thé, avant d’admettre l’évidence. Après de multiples plaintes, notamment auprès du régulateur des maisons de retraite, M. Moss a fini en 2017 par déplacer son oncle dans une autre résidence.                              Toni Kirlew, l’aide-soignante de Be Caring, a préparé une tasse de café, à côté de médicaments, dans la maison de Barry Ingle, à Leeds, en Angleterre.  BENJAMIN STATHAM POUR « LE MONDE »               Après une année où tout s’est bien passé, sous le contrôle d’une excellente directrice, la situation s’est de nouveau dégradée. M. Pearce était constamment déshydraté et souvent pris de vomissements. Craignant des mauvais traitements, son neveu a installé une caméra cachée dans la chambre. Les vidéos montrent des aides-soignantes un peu brutales avec ce vieil homme atteint de démence sénile, exaspérées par ses plaintes, s’agaçant des traces d’excréments relevées sur son visage ou se moquant du fait qu’il n’ait jamais été marié…          M. Moss a de nouveau sollicité le régulateur, son député et même la police. Seule cette dernière a vraiment pris le temps d’enquêter. Conclusion : même si « la qualité des soins semble avoir été bien en dessous du niveau attendu », les mauvais traitements étaient trop limités pour tomber sous le coup de la loi. M. Moss a transféré son oncle dans deux autres maisons, jusqu’à son décès, début 2021. De cette pénible histoire, il tire un constat alarmant : la prise en charge du grand âge au Royaume-Uni est en crise sévère. « Les aides-soignantes ne sont pas assez formées, il n’y en a pas assez, leurs salaires sont trop faibles… Et les maisons de retraite mettent tout en place pour gagner un maximum d’argent. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment les pays d’Europe prennent en charge les personnes âgées dépendantes                 Eileen Chubb entend de tels témoignages de façon quasi quotidienne. En 2003, cette ancienne aide-soignante a créé Compassion in Care, une association destinée à recevoir les plaintes des familles ou du personnel soignant. En près de deux décennies, elle a collecté les appels de 9 000 familles et de 10 000 employés, et recensé bien des cas dramatiques : des patients négligés, peu ou pas nourris, des couches qui tardent à être changées… Ou encore le calvaire d’une personne âgée dont la blessure s’est infectée au point que des vers s’y sont développés. « C’est incroyable, s’indigne Mme Chubb. Notre société est avancée, et pourtant nous sommes incapables de nous occuper des gens vulnérables. »        Il vous reste 76.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/24/l-angleterre-minee-par-la-marchandisation-de-la-prise-en-charge-des-personnes-agees-dependantes_6151362_3210.html"},"headline":"L\u2019Angleterre min\u00e9e par \u00ab\u00a0la marchandisation de la prise en charge\u00a0\u00bb des personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes","dateCreated":"2022-11-24T06:00:33+01:00","datePublished":"2022-11-24T06:00:33+01:00","dateModified":"2022-11-24T10:25:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le malaise anglais\u00a0\u00bb (4\/6). Secou\u00e9 par une importante crise politique et sociale, le pays ne sait plus comment faire face aux graves manquements dans la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es et d\u00e9pendantes.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Manchester, Leeds, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/746/0/8192/4096/1342/671/60/0/3d4015d_1669021327700-2022-11-11-le-monde-care-8140.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/24/19-20">
<filnamedate="20221124"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221124"><AAMMJJHH="2022112419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les images de la rencontre bilatérale entre les présidents chinois et américain, mi-novembre, en Indonésie sont trompeuses. Et l’apaisement entre la Chine et l’Ouest simplement conjoncturel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Enquête  Article réservé aux abonnés Boutargue ou poutargue ? Les deux se disent, et se dégustent comme une friandise                   Le Monde passe à table Les linguine alla bottarga : la recette de Simone Zanoni                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Je trouve ça monstrueux le volume d’eau qu’on utilise en tirant la chasse » : et vous, êtes-vous hydroresponsable ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Analyses           La rivalité entre la Chine et l’Occident continue, malgré les poignées de main      Les images de la rencontre bilatérale entre les présidents chinois et américain, mi-novembre, en Indonésie sont trompeuses. Et l’apaisement entre la Chine et l’Ouest simplement conjoncturel.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Après la guerre froide, la détente ? Les images montrant, le 14 novembre, Joe Biden et Xi Jinping souriants, se serrant la main comme de vieilles connaissances heureuses de se retrouver, puis, trois heures plus tard, l’optimisme des délégations chinoise et américaine à l’issue de leur rencontre en marge du G20 à Bali, semblent le laisser croire. Mais ces images sont en partie trompeuses. Cette rencontre a permis de mettre – provisoirement – un terme à la dégradation des relations entre Washington et Pékin, mais en aucun cas de régler les divergences qui opposent la Chine aux Occidentaux. Taïwan, Ukraine, Corée du Nord, droits humains, guerre technologique, mer de Chine orientale… Sur aucun de ces contentieux, Xi Jinping n’a fait le moindre geste à l’égard des dirigeants occidentaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au G20, pour son grand retour diplomatique, Xi Jinping joue le dialogue avec les Occidentaux                 Joe Biden ne croit pas à une « attaque imminente » de Taïwan par la Chine, a-t-il déclaré. Nous voilà rassurés. Mais Xi Jinping n’a pas renoncé le moins du monde à la « réunification ». Il a même qualifié « la question de Taïwan » de « première ligne rouge » à ne pas franchir dans les relations sino-américaines. C’est la première fois que Xi Jinping fixe une « ligne rouge » à un dirigeant étranger.          Reconduit à la tête du Parti communiste chinois en octobre, entouré de dirigeants qui lui doivent tout, le désormais président à vie affiche une confiance inébranlable. En mars 2021, les deux principaux diplomates chinois, rencontrant à Anchorage (Alaska) leurs homologues nord-américains, avaient indiqué à l’équipe Biden qu’ils n’entendaient plus recevoir de leçon de la part des Etats-Unis. Certains diplomates occidentaux y avaient vu le début d’une « nouvelle ère » diplomatique.          Leçon au premier ministre canadien          A Bali, Xi Jinping est passé à l’étape suivante, administrant une leçon au premier ministre canadien. Au cours du G20, une caméra a en effet filmé une rencontre apparemment fortuite de Xi Jinping et Justin Trudeau au cours de laquelle le dirigeant chinois reproche vertement à son homologue canadien d’avoir divulgué à la presse le contenu d’une conversation qu’ils auraient eu la veille. « Aller raconter aux journaux ce qu’on a dit lors de notre conversation, ce n’est pas approprié », déclare Xi Jinping à Justin Trudeau. « Et en plus, ce n’est pas la façon dont la discussion s’est déroulée. Si vous êtes sincère, nous conduirons nos discussions dans le respect mutuel, sinon, les conséquences seront imprévisibles », menace-t-il.          Justin Trudeau parvient malgré tout à répondre qu’« au Canada, nous croyons dans un dialogue libre, ouvert et franc », mais il est manifestement déstabilisé. Une « nouvelle ère », là encore.        Il vous reste 55.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/24/la-rivalite-entre-la-chine-et-l-occident-continue-malgre-les-poignees-de-main_6151357_3232.html"},"headline":"La rivalit\u00e9 entre la Chine et l\u2019Occident continue, malgr\u00e9 les poign\u00e9es de main","dateCreated":"2022-11-24T06:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-24T06:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-24T06:03:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Analyses"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Joe Biden","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Analyses","Chine","Europe"],"description":"Les images de la rencontre bilat\u00e9rale entre les pr\u00e9sidents chinois et am\u00e9ricain, mi-novembre, en Indon\u00e9sie sont trompeuses. Et l\u2019apaisement entre la Chine et l\u2019Ouest simplement conjoncturel.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/238/0/6000/3000/1342/671/60/0/1ff215e_6fe498dc3d5944bb930671b2c2b8bd06-0-0369d3346fd34e808fe9767dd2221658.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Analyses","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/analyses/"}}
       


        
  
