<FILE-date="2022/06/03/19">

<article-nb="2022/06/03/19-1">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Alors que l’inflation caracolait à 13,9 % en mai, la réélection du gouverneur de la banque centrale Adam Glapinski, un fidèle du pouvoir, est loin de faire l’unanimité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Pologne             Le président controversé de la banque centrale polonaise reconduit      Alors que l’inflation caracolait à 13,9 % en mai, la réélection du gouverneur de la banque centrale Adam Glapinski, un fidèle du pouvoir, est loin de faire l’unanimité.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h43, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il aura fallu attendre le moment opportun, mais c’est chose faite depuis le 12 mai : Adam Glapinski, le gouverneur de la banque centrale polonaise (la NBP), a été reconduit dans ses fonctions, pour un deuxième et dernier mandat, jusqu’en 2028. Les spéculations allaient bon train les semaines précédant le vote à la Diète. Le président polonais, Andrzej Duda, avait déposé une motion soutenant la candidature d’Adam Glapinski, cinq mois auparavant. Or, le scrutin a été reporté à plusieurs reprises, par crainte – a-t-on dit – que le candidat sortant n’échoue à obtenir la majorité nécessaire. Finalement, l’ensemble de la coalition au pouvoir, aidée de quelques voix piochées dans d’autres formations, a opté pour l’ancien ministre à l’aménagement du territoire et à la construction, unique candidat au poste. La quasi-totalité de l’opposition, y compris l’extrême droite, a, elle, voté contre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après un an de blocage, la Commission européenne valide le plan de relance polonais                 Il faut dire que, ces derniers mois, Adam Glapinski est devenu une personnalité particulièrement décriée. En plus de se voir reprocher sa proximité avec Jaroslaw Kaczynski – le chef de file du parti au pouvoir (le PiS) –, l’économiste, qui a également été député et sénateur par le passé, est accusé d’avoir ignoré les signes avant-coureurs d’une inflation de longue durée, que la NBP a tardé à juguler. En janvier 2021, Adam Glapinski avait effectivement rejeté la possibilité d’une flambée des prix. « Je ne comprends pas d’où viennent les inquiétudes de certains observateurs quant à la prétendue menace d’une flambée de l’inflation. Aucune donnée n’est en état de le confirmer », avait-il constaté lors d’une conférence de presse de l’institut monétaire, suggérant qu’une déflation serait alors plus probable. Une opinion que l’intéressé martelait encore en septembre 2021 : « Les pronostics disponibles indiquent une l’inflation en baisse l’an prochain », avait-il alors déclaré.          Crescendo          Le 31 mai, l’Office des statistiques polonais a révélé que l’inflation caracolait à 13,9 % pour le mois de mai, du jamais-vu depuis 1998 dans le pays. Le phénomène est allé crescendo à partir de mars-avril 2021, dépassant la cible d’inflation de la NBP (3,5 %). Ce n’est qu’en octobre, alors que l’inflation culminait à 7,8 %, que la banque centrale a décidé de relever une première fois son taux directeur de 0,10 % à 0,50 %.           Une confiance ébranlée dans l’institution est susceptible de « maintenir l’inflation à un niveau élevé, même quand les facteurs extérieurs qui la provoquent auront disparu » Hanna Cichy, économiste        Il vous reste 46.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/03/le-president-controverse-de-la-banque-centrale-polonaise-reconduit_6128857_3234.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident controvers\u00e9 de la banque centrale polonaise reconduit","dateCreated":"2022-06-03T17:43:29+02:00","datePublished":"2022-06-03T17:43:29+02:00","dateModified":"2022-06-03T18:06:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pologne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Pologne"],"description":"Alors que l\u2019inflation caracolait \u00e0 13,9\u00a0% en mai, la r\u00e9\u00e9lection du gouverneur de la banque centrale Adam Glapinski, un fid\u00e8le du pouvoir, est loin de faire l\u2019unanimit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/342238a_ppp-kac105-ukraine-crisis-poland-russia-0523-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-2">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Un pont en Croatie, un train à grande vitesse en Serbie, une autoroute au Monténégro : trois grands projets d’infrastructures construits par la Chine dans les Balkans et inaugurés en 2022. Face à l’offensive de Pékin, Bruxelles s’efforce de reprendre la main.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    Pixsell/ABC/Andia          Dans les Balkans, l’Union européenne tente de contrer le « soft power » chinois   Par Jean-Baptiste Chastand (Novi Sad (Serbie), Peljesac (Croatie), Matesevo (Montenegro), Envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 17h30   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUn pont en Croatie, un train à grande vitesse en Serbie, une autoroute au Monténégro : trois grands projets d’infrastructures construits par la Chine dans les Balkans et inaugurés en 2022. Face à l’offensive de Pékin, Bruxelles s’efforce de reprendre la main.         Le ministre des transports croate marche fièrement, ce vendredi 27 mai, sur le bitume d’un noir encore immaculé, sous l’œil des caméras. « Nous allons bientôt terminer le plus grand et le plus important projet d’infrastructure de Croatie », se félicite Oleg Butkovic, avec en arrière-plan les élégants haubans de l’ouvrage d’art qui, surplombant la mer Adriatique, relie la côte dalmate à la presqu’île de Peljesac. Long de près de 600 mètres, rêvé depuis des décennies par les Croates, le pont de Peljesac permettra bientôt de joindre directement les villes de Dubrovnik et Split, en contournant la petite enclave bosnienne de Neum, synonyme, chaque été, de contrôles frontaliers chronophages et de bouchons pour les centaines de milliers de touristes qui fréquentent la Croatie.          « Fin juillet », promet le ministre, en expliquant qu’il faut d’abord achever les routes d’accès, puis s’organiser « avec les gens importants de l’Union européenne » qui doivent assister à l’inauguration. On parle, notamment, de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen : 85 % des 420 millions d’euros déboursés pour ce pont ont, en effet, été payés par l’Union européenne (UE). Le ministre n’a, en revanche, pas un mot pour les travailleurs chinois qui se démènent sous un soleil de plomb pour aménager les derniers équipements du pont. Alors qu’au début du chantier chaque visite officielle était l’occasion d’une grande célébration à la chinoise, avec ouvriers alignés au cordeau et drapeaux célébrant l’amitié entre Zagreb et Pékin, seul reste visible désormais, au loin, le logo de la China Road & Bridge Corporation (CRBC), l’entreprise d’Etat chinoise qui avait remporté l’appel d’offres, à la surprise générale et en créant un certain malaise à Bruxelles.          « Plus de vraie compétition libre »          « Nous allons aussi inviter des dirigeants chinois pour l’inauguration, mais nous n’avons encore aucune confirmation », explique prudemment M. Buktovic. En 2019, au tout début du chantier, le premier ministre chinois, Li Keqiang, avait pourtant fait le déplacement pour célébrer le premier projet remporté par une entreprise de travaux publics chinoise dans l’UE. Le projet est devenu le symbole de l’influence grandissante de la Chine dans les Balkans. Une influence symbolisée par trois infrastructures spectaculaires inaugurées en 2022 : ce pont en Croatie, donc, une ligne de chemin de fer rapide en Serbie, ouverte en mars, et la première autoroute du Monténégro, attendue pour juillet également.        Il vous reste 88.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/dans-les-balkans-l-union-europeenne-tente-de-contrer-le-soft-power-chinois_6128853_3210.html"},"headline":"Dans les Balkans, l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne tente de contrer le \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb chinois","dateCreated":"2022-06-03T17:30:16+02:00","datePublished":"2022-06-03T17:30:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Mont\u00e9n\u00e9gro","Croatie","Serbie","Chine","Asie-Pacifique","Europe","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Un pont en Croatie, un train \u00e0 grande vitesse en Serbie, une autoroute au Mont\u00e9n\u00e9gro\u00a0: trois grands projets d\u2019infrastructures construits par la Chine dans les Balkans et inaugur\u00e9s en\u00a02022. Face \u00e0 l\u2019offensive de P\u00e9kin, Bruxelles s\u2019efforce de reprendre la main.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Novi Sad (Serbie), Peljesac (Croatie), Matesevo (Montenegro), Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-3">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’Organisation internationale du travail (OIT) souligne un fossé croissant entre les pays développés et les autres nations, où la situation de l’emploi stagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Emploi       Économie mondiale             Dans le monde, la reprise du marché du travail piétine      L’Organisation internationale du travail (OIT) souligne un fossé croissant entre les pays développés et les autres nations, où la situation de l’emploi stagne.          Par Catherine Quignon         Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Si le marché du travail a repris des couleurs en France, une bonne partie du monde se relève difficilement des dommages causés par la pandémie. Dans un rapport sur les évolutions de l’emploi après la crise du Covid-19, publié fin mai (Observatoire de l’OIT sur le monde du travail. Neuvième édition), l’Organisation internationale du travail (OIT) s’inquiète de la reprise inégale du marché du travail.          Malgré la sortie de la crise sanitaire dans de nombreux pays, l’emploi marque globalement le pas : « Le nombre d’heures travaillées dans le monde a connu une détérioration au premier trimestre 2022 et demeure 3,8 % au-dessous de son niveau au quatrième trimestre 2019 », alerte l’agence des Nations unies.          Depuis cette période précédant la crise, l’équivalent de cent douze millions d’emplois à plein temps s’est évaporé. Au sortir de la pandémie, la reprise de l’activité a été affectée par la guerre russo-ukrainienne et le maintien de mesures strictes de confinement en Chine : à lui seul, ce pays a vu disparaître, en nombre d’heures travaillées, l’équivalent de soixante-dix millions d’emplois à temps plein depuis le début de la crise sanitaire.          « Grand écart »          Loin d’être circonscrites, les difficultés de ces pays laissent craindre un « effet papillon » durable sur le marché de l’emploi, pointe l’OIT : « Non seulement le conflit en Ukraine a eu des conséquences sur le plan régional, mais il a également touché l’économie mondiale en générant une hausse de l’inflation (notamment sur les prix des produits alimentaires et de l’énergie) et en perturbant les chaînes d’approvisionnement mondiales. » Alarmiste, le rapport s’inquiète d’un possible « retour en arrière » avec une nouvelle détérioration du nombre d’heures travaillées en 2022. Au demeurant, le mois d’avril a enregistré en France une légère hausse du nombre de demandeurs d’emploi.          Autre source d’inquiétude : le « grand écart » qui se creuse entre les pays à revenu élevé et les pays moins développés, en particulier les économies intermédiaires comme la Chine : « Fin 2021, l’emploi était revenu aux niveaux d’avant la crise dans la plupart des pays à revenu élevé, tandis que les déficits persistaient dans la plupart des économies à revenu intermédiaire », note le rapport.          Portés par la reprise relative de l’emploi informel, les pays les moins développés s’en sortent légèrement mieux, mais devraient connaître une stagnation des heures travaillées dans les prochains mois, prédit l’OIT.          Tandis que les économies de l’Union européenne ont bénéficié des « effets stabilisateurs des programmes de maintien de l’emploi », les autres pays, « déjà contraints par un espace budgétaire réduit et par un déploiement limité des vaccins », subissent en plus « l’impact des chocs subis en matière financière, alimentaire et énergétique » de ces derniers mois.        Il vous reste 25.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/06/03/dans-le-monde-la-reprise-du-marche-du-travail-pietine_6128841_1698637.html"},"headline":"Dans le monde, la reprise du march\u00e9 du travail pi\u00e9tine","dateCreated":"2022-06-03T16:38:19+02:00","datePublished":"2022-06-03T16:38:19+02:00","dateModified":"2022-06-03T17:06:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Conditions de travail","\u00c9conomie mondiale","Emploi","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019Organisation internationale du travail (OIT) souligne un foss\u00e9 croissant entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s et les autres nations, o\u00f9 la situation de l\u2019emploi stagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/139/0/1752/876/1342/671/60/0/d4307e2_270126499-000-par2005060605842.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-4">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les raisons de l’accident restent pour l’heure inconnues.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Allemagne             Allemagne : quatre morts et trente blessés dans le déraillement d’un train      Les raisons de l’accident restent pour l’heure inconnues.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h22, mis à jour à 18h03      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un train régional a déraillé dans les Alpes bavaroises, dans le sud de l’Allemagne, le 3 juin 2022.  STR / AFP                 Au moins quatre personnes sont mortes et trente ont été blessées, dont quinze grièvement, dans l’accident d’un train régional qui a déraillé dans les Alpes bavaroises, dans le sud de l’Allemagne, a annoncé vendredi 3 juin la police locale.            Plusieurs wagons du train effectuant la liaison entre Garmisch-Partenkirchen et Munich sont sortis des rails au niveau de Burgrain, causant la mort de trois personnes et blessant un « nombre indéterminé d’autres passagers », a déclaré dans un communiqué la police bavaroise. Les « opérations de sauvetage et d’évacuation se poursuivent à un rythme soutenu » sur place, a ajouté la police. Des secours ont aussi été envoyés de l’Autriche voisine.              Des photos publiées par les médias allemands montrent les wagons du train régional couchés dans une zone boisée, dans une région montagneuse. Des victimes étaient prises en charge sur place par des médecins. La cause de l’accident et le nombre exact de blessés ne sont pas connus à ce stade.            #zugunfall #garmischpartenkirchen #oberland auf der Bahnstrecke zwischen Farchant und GarmischPartenkirchen kam es… https://t.co/W7uX3GtulK— MartinBreitkopf (@Martin Breitkopf)                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 4 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les singeries des primates  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/allemagne-trois-morts-et-plusieurs-blesses-dans-le-deraillement-d-un-train_6128837_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: quatre morts et trente bless\u00e9s dans le d\u00e9raillement d\u2019un train","dateCreated":"2022-06-03T15:22:44+02:00","datePublished":"2022-06-03T15:22:44+02:00","dateModified":"2022-06-03T18:03:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Europe","Allemagne","International"],"description":"Les raisons de l\u2019accident restent pour l\u2019heure inconnues.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/57/0/1822/911/1342/671/60/0/23b2317_5363629-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/03/19-5">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Quel est le sort des prisonniers de guerre dans le conflit en Ukraine ? Frédéric Joli, porte-parole du Comité international de la Croix-Rouge (CICR) en France, a répondu à vos questions dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Exister dans la liste du CICR est la première des protections accordées au détenu »      Quel est le sort des prisonniers de guerre dans le conflit en Ukraine ? Frédéric Joli, porte-parole du Comité international de la Croix-Rouge (CICR) en France, a répondu à vos questions dans un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h56, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a estimé, jeudi, après une rencontre avec le président américain, Joe Biden, à Washington, que les pays occidentaux devaient se préparer « à une guerre d’usure » sur le « long terme ».            Lors de ce conflit, quel est le sort des prisonniers de guerre ? La Russie et l’Ukraine respectent-ils les conventions internationales sur le traitement des prisonniers ? Frédéric Joli, porte-parole du Comité international de la Croix-Rouge (CICR) en France, a répondu à vos questions dans un tchat, vendredi 3 juin.                           La Croix-Rouge se rend à l’aciérie Azovstal de Marioupol assiégée pour observer l’évacuation des militaires ukrainiens, dans l’est de l’Ukraine, mercredi 18 mai 2022.  AP                 Comment les Russes et les Ukrainiens traitent-ils leurs prisonniers de guerre ? Est-ce que vous avez observé une différence ?            Le CICR s’occupe, depuis l’extension du conflit à tout le territoire ukrainien, de porter assistance aux prisonniers de guerre. Il effectue cette mission dans toutes les situations de conflits armés, conformément au mandat que lui confient les Etats à travers les Conventions de Genève, qui protègent les personnes ne combattant pas, les civils, ou ne combattant plus parce que blessés ou capturés.              S’agissant des opérations en cours, le CICR ne commente pas publiquement ; la confidentialité demeure le sésame de l’accès aux détenus. Cette doctrine permet d’avoir accès à environ un million de détenus en lien avec un conflit armé.            Est-ce que la Russie et l’Ukraine respectent les conventions internationales sur le traitement des prisonniers ? Est-ce que le fait de juger des soldats et des sous-officiers avant la fin du conflit (et sans juger les donneurs d’ordres) est conforme aux normes modernes ?            Le CICR travaille avec les deux parties, russe et ukrainienne, dans un dialogue confidentiel permanent sur le sort des combattants capturés. Cela montre un certain souci des parties de respecter les normes de protection internationale, en l’occurrence la troisième Convention de Genève.            Celle-ci n’interdit pas les poursuites ni les jugements de certains combattants capturés, pour peu que ceux-ci soient poursuivis par un tribunal compétent (civil ou militaire) et qu’ils puissent bénéficier d’une défense et de recours, l’appel, par exemple. La Convention de Genève prévoit aussi que si rien ne leur est reproché, les détenus doivent être libérés dès la fin des hostilités.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, un premier procès pour « crime de guerre » : « Nous devons aller plus vite que les Russes pour établir les faits »                   Je vous invite à découvrir cette IIIe Convention pour mesurer la précision dans les obligations qui sont faites à tout Etat détenant des combattants capturés.            Comment le CICR a travaillé avec les Ukrainiens sortis d’Azovstal, à Marioupol, entre le 15 et le 20 mai 2022 ?            Le CICR a procédé à l’enregistrement de combattants capturés à l’issue de la prise du complexe industriel d’Azovstal. Cette procédure d’enregistrement est capitale, car le fait d’exister nommément dans une liste tierce, celle du CICR en l’occurrence, est la première des protections accordées au détenu. L’enregistrement permet aussi de pouvoir renseigner les proches du détenu jusqu’alors restés sans nouvelles. Renseigner les familles et permettre aux détenus de correspondre avec leurs proches font aussi partie des missions du CICR.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Azovstal, en Ukraine, l’avenir incertain des combattants                   Etes-vous touchés par la loi russe sur les « fausses informations » avec cette guerre ?            L’expérience de la négociation humanitaire en temps de guerre a forgé une culture particulière au CICR. Depuis près de cent soixante ans, il essaye de faire en sorte que les Etats respectent et fassent respecter les règles qu’ils ont tous signées, à savoir les Conventions de Genève protégeant ceux qui ne combattent pas et ceux qui ne combattent plus. D’expérience donc, le CICR sait que la communication publique dans un moment d’extrême polarisation qu’est la guerre peut être dangereuse et souvent (voire systématiquement) instrumentalisée.              La confidentialité dans les négociations avec les parties demeure souvent la ligne tant pour franchir une ligne de front (pour apporter de l’assistance humanitaire ou évacuer des civils, par exemple), que pour avoir accès à des détenus. On ne force ni un check point, ni une porte de prison. Il faut la « confiance » des parties, et elle s’acquiert avec la confidentialité, mais aussi avec la perception que donne le CICR sur le terrain. Celle d’une organisation neutre – qui s’abstient de prendre position sur les causes du conflit –, indépendante – qui ne dépend d’aucune organisation de nature politique et impartiale – et qui ne choisit pas ses victimes – il n’y a pas de bonnes ou de mauvaises victimes. Cette ligne de crête est parfois difficile à faire comprendre, mais elle reste la plus importante pour mener à bien le travail de protection humanitaire.            Concernant les « fausses informations », elles sont aussi intrinsèques à toute guerre. Mais je pense que ce conflit est un tournant en termes de communication et d’information. C’est probablement la première fois que se mêlent à ce point l’intensité médiatique et la profusion d’images, d’information et commentaires issus des réseaux sociaux. Il faut en tenir compte dans la pratique opérationnelle de la négociation humanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vers une épidémie de « vrake news », ces vraies infos qualifiées de fausses par ceux que ça arrange ?                   Le déroulement de ce conflit pose-t-il la nécessité de changement en matière de droit des conflits armés ? Notamment la prise en compte des réseaux sociaux…            Depuis plus de dix ans, les juristes du CICR travaillent aux « commentaires des Conventions de Genève » afin de les adapter à l’époque. Les grands principes du droit humanitaire restent inchangés. Par exemple sur la conduite des hostilités : il est interdit de s’attaquer à la population civile ou aux infrastructures nécessaires à sa survie. Pas besoin de nouveau droit, juste appliquer celui existant… Les 196 Etats signataires de la Convention de Genève se sont « engagés à le respecter et à le faire respecter ». L’enjeu reste entier !            Intervenez-vous actuellement à Sievierodonetsk ?            Le CICR travaille en Ukraine depuis le début du conflit, en 2014, et particulièrement dans le Donbass. La violence des combats actuels est terrifiante et l’accès humanitaire extrêmement difficile. Malgré tout, le CICR tente de maintenir ses opérations d’assistance et de protection et est en contact avec toutes les parties.                              Lire aussi   La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                   S’agissant de combattants de groupes armés, ils sont protégés par la Convention de Genève relative au sort des civils dans les conflits, car ces combattants sont des civils qui ont pris les armes. En cette qualité de civils, ils sont protégés au même titre que les soldats d’une armée régulière et bénéficient des mêmes garanties judiciaires et de traitement.              Ce qui importe, au-delà du traitement humain du détenu, c’est qu’un statut lui soit accordé par la puissance détentrice : soit « prisonnier de guerre », soit « détenu de sécurité » (combattant capturé n’appartenant pas à une armée nationale).            Je profite de cette question pour rappeler que tout belligérant doit permettre aux civils de quitter les zones de combat pour se mettre à l’abri ou encore laisser accès aux organisations humanitaires. Ce n’est pas moi qui le dis, c’est le droit. La sécurité des collègues du CICR, mais aussi celle des volontaires de la Croix-Rouge ukrainiennes et d’autres travailleurs humanitaires, demeure une préoccupation de chaque instant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer                   Que se passerait-il si la Russie venait à condamner à la peine de mort des soldats simplement pour avoir combattu ? Des juridictions existent et ont-elles la portée nécessaire pour punir et/ou empêcher la Russie de le faire ?            Les Conventions de Genève n’interdisent pas la peine de mort. Mais celle-ci ne saurait être prononcée sans un jugement équitable offrant toutes les garanties judiciaires (défense, appel, etc.) et sans que, bien évidemment, les poursuites soient motivées.            Est-ce qu’il arrive aux belligérants d’entraver votre travail ? Si oui, est-ce que vous avez un droit, ou devoir, d’alerte ou autre levier de signalement ?            Evidemment que les difficultés et les entraves sont importantes dans la trentaine de situations de conflits armés dans lesquelles opère le CICR. D’où la nécessité de maintenir un dialogue le plus permanent avec tous les belligérants. La confidentialité nous y aide.              Si une situation n’avance pas, le CICR dispose de sa persuasion. Expliquer par exemple à un combattant qu’il appréciera grandement d’être traité avec humanité s’il est capturé par son ennemi. Cet argument de réciprocité est important. Mais le CICR peut se réserver la possibilité de dénoncer, confidentiellement, auprès d’un Etat tiers, les violations du droit dont il est témoin et espérer que cela puisse améliorer telle ou telle situation. La diplomatie du CICR est éprouvée mais ne nous leurrons pas, l’enjeu humanitaire, par définition, n’est pas la priorité de ceux qui font la guerre. D’où la nécessité de rappeler sans cesse le droit international humanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 4 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les singeries des primates  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/guerre-en-ukraine-exister-dans-la-liste-du-cicr-est-la-premiere-des-protections-accordees-au-detenu_6128833_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Exister dans la liste du CICR est la premi\u00e8re des protections accord\u00e9es au d\u00e9tenu\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-03T14:56:04+02:00","datePublished":"2022-06-03T14:56:04+02:00","dateModified":"2022-06-03T17:06:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Quel est le sort des prisonniers de guerre dans le conflit en Ukraine\u00a0? Fr\u00e9d\u00e9ric Joli, porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) en France, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/411/0/3591/1795/1342/671/60/0/55a4564_1654249868512-320302.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/03/19-6">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les économistes André et Thomas Grjebine considèrent, dans une tribune au « Monde », que le déficit commercial français s’explique par la divergence des stratégies et des doctrines économiques au sein de la zone euro – exportations en Allemagne, soutien de la demande en France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Économie         « Si l’équilibre du commerce extérieur est une priorité pour l’Allemagne, c’est, pour la France, davantage une variable d’ajustement »   Tribune        André Grjebine  économiste          Thomas Grjebine  économiste        Les économistes André et Thomas Grjebine considèrent, dans une tribune au « Monde », que le déficit commercial français s’explique par la divergence des stratégies et des doctrines économiques au sein de la zone euro – exportations en Allemagne, soutien de la demande en France.   Publié aujourd’hui à 12h14    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Une zone monétaire comme la zone euro est condamnée à la crise si les priorités économiques des pays qui la composent sont fondamentalement différentes. Or, depuis 1945, l’Allemagne pratique une politique néomercantiliste, et la France une politique de soutien de la demande, avec, par intervalles, des politiques plus restrictives quand la contrainte extérieure devient trop forte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’industrie allemande rattrapée par la géopolitique                 Ces stratégies opposées, à la source de nos déficits extérieurs persistants et des excédents allemands, ont des fondements théoriques divergents. Du XVIe à la première moitié du XVIIIe siècle, le mercantilisme a accompagné les débuts de l’industrie française. Il s’agissait à la fois d’organiser une politique industrielle tournée vers la production de biens destinés à l’exportation et de décourager les importations de produits finis, via des mesures protectionnistes. L’Allemagne s’inspire de cette doctrine depuis des décennies, sinon depuis Bismarck (1815-1898). Son mercantilisme ne s’exprime pas tant par des mesures protectionnistes que par une politique de l’offre s’appuyant sur une compression de la demande, qui vise à la fois à assurer la compétitivité des entreprises (avec notamment des longues phases de modération salariale) et à limiter les importations. Le consensus social permet d’appliquer cette stratégie avec l’accord des syndicats, soucieux de préserver la compétitivité de l’industrie allemande.          « Vivre au-dessus de ses moyens »          Si l’équilibre extérieur est une priorité pour l’Allemagne, c’est, pour la France, davantage une variable d’ajustement. On peut y voir l’influence des théories classiques du commerce international, qui a toujours été très forte auprès des économistes français. Les théories de « l’avantage absolu » d’Adam Smith (1723-1790) et plus encore de « l’avantage comparatif » de David Ricardo (1772-1823) ont été construites en réaction aux théories mercantilistes en vogue à l’époque : il s’agissait de passer d’un monde où chacun essaie de maximiser ses surplus commerciaux à un monde où chacun a intérêt à l’échange. Peu importe ce que l’on produit, la division du travail doit permettre à chaque pays de s’enrichir, chacun se spécialisant dans les productions pour lesquelles il dispose d’un avantage comparatif. Dans un monde où chacun a intérêt à l’échange, les déficits commerciaux ne sont plus un problème : ils sont mêmes avantageux, car ils permettent de « vivre au-dessus de ses moyens », c’est-à-dire de pouvoir consommer plus que ce qui est produit.          En réalité, ces mécanismes n’ont jamais fonctionné comme Ricardo et ses successeurs les ont décrits. La nature des produits qu’un pays exporte est loin d’être indifférente, et, en pratique, la plupart des pays se sont développés via une stratégie de montée en gamme dans les exportations. Par ailleurs, ces approches néoclassiques négligent les effets dynamiques des déficits commerciaux sur les structures de production, et en particulier le fait que les déficits extérieurs et la désindustrialisation sont intimement liés.        Il vous reste 51.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/03/si-l-equilibre-du-commerce-exterieur-est-une-priorite-pour-l-allemagne-c-est-pour-la-france-davantage-une-variable-d-ajustement_6128813_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Si l\u2019\u00e9quilibre du commerce ext\u00e9rieur est une priorit\u00e9 pour l\u2019Allemagne, c\u2019est, pour la France, davantage une variable d\u2019ajustement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-03T12:14:52+02:00","datePublished":"2022-06-03T12:14:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Histoire","International","Europe","Allemagne","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Les \u00e9conomistes Andr\u00e9 et Thomas Grjebine consid\u00e8rent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le d\u00e9ficit commercial fran\u00e7ais s\u2019explique par la divergence des strat\u00e9gies et des doctrines \u00e9conomiques au sein de la zone euro \u2013 exportations en Allemagne, soutien de la demande en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Andr\u00e9 Grjebine","description":"\u00e9conomiste"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Grjebine","description":"\u00e9conomiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/04/07/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/0aa5dac_14975-k4u2tl.a94er8uxr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-7">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Ni l’identité de cet homme ni le lieu où il a péri n’ont été communiqués. « Nous avons appris la triste nouvelle qu’un Français avait été mortellement blessé dans des combats en Ukraine », a fait savoir le Quai d’Orsay.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                    Le point sur la situation à 16 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 h 15                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Des volontaires de Biélorussie s’entraînent dans un stand de tir près de Varsovie, en Pologne, dans le but de rejoindre la Légion internationale pour la défense territoriale de l’Ukraine, le 20 mai 2022.   MICHAL DYJUK / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Un Français a été tué « dans des combats » en Ukraine, a annoncé aujourd’hui le ministère français des affaires étrangères. Ni l’identité du « combattant parti comme volontaire » ni le lieu où il a péri n’ont été communiqués.L’Union européenne a banni la majeure partie des importations de pétrole russe avec un embargo dans les six mois, dans son sixième paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l’Ukraine, après des négociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.Dans une courte vidéo diffusée sur Instagram, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirme : « La victoire sera nôtre. » « Les représentants de l’Etat sont ici, défendant l’Ukraine depuis cent jours », déclare-t-il dans cette vidéo de trente-six secondes, se filmant devant le bâtiment de l’administration présidentielle à Kiev aux côtés notamment de son premier ministre, Denys Chmyhal, et du chef du parti présidentiel, David Arakhamia.Le Kremlin a estimé avoir rempli « certains » de ses objectifs après cent jours d’offensive contre l’Ukraine, jugeant que de « nombreuses localités » avaient été « libérées ». « Ce travail va se poursuivre, jusqu’à ce que tous les objectifs de l’opération militaire spéciale soient remplis », a dit à la presse le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov.La région de Louhansk serait à 90 % sous le contrôle de la Russie, selon le ministère de la défense britannique.Sievierodonetsk cristallise l’attention de Moscou. « La situation la plus difficile » concerne Louhansk, l’une des deux régions du Donbass, a rappelé le commandant en chef des forces armées ukrainiennes, Valeri Zaloujny. Sievierodonetsk, capitale administrative de la région, est « occupée à 80 % » par les forces russes et les combats font rage dans les rues, a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï.Les habitants de Sloviansk appelés à évacuer. La pression russe reste également importante sur Donetsk, l’autre région du Donbass, notamment Sloviansk, à quelque 80 kilomètres à l’ouest de Sievierodonetsk.Le président du Sénégal et de l’Union africaine « rassuré » de sa rencontre avec le président russe. Macky Sall a trouvé Vladimir Poutine « engagé et conscient que la crise et les sanctions créent de sérieux problèmes aux économies faibles, comme les économies africaines ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Mon pays me manque, il est temps de rentrer » : ces réfugiés ukrainiens qui repartent malgré la guerre         Analyse. La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne         Décryptages. Sanctions européennes contre la Russie : le Hongrois Viktor Orban obtient une nouvelle concession         Tribune. « Pour vaincre Poutine, nous devons aussi protéger les Européens, en particulier les plus vulnérables, des ondes de choc de la guerre »         Reportage. D’Odessa à Bucarest, le périple d’orphelins ukrainiens         Livre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptées         Décryptages. La guerre en Ukraine pointe les faiblesses structurelles des armées et de l’industrie de l’armement         Vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                          Le point sur la situation à 16 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 h 15                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-03T16:56:34+00:00","coverageEndTime":"2022-06-04T04:56:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","description":"Ni l\u2019identit\u00e9 de cet homme ni le lieu o\u00f9 il a p\u00e9ri n\u2019ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous avons appris la triste nouvelle qu\u2019un Fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9 dans des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir le Quai d\u2019Orsay.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le Quai d’Orsay confirme la mort d’un ressortissant français dans des combats","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ni l\u2019identit\u00e9 de cet homme ni le lieu o\u00f9 il a p\u00e9ri n\u2019ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous avons appris la triste nouvelle qu\u2019un Fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9 dans des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir le Quai d\u2019Orsay.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-03T16:56:34+00:00"
,"endDate":"2022-06-04T04:56:34+00:00"
  La police ukrainienne a ouvert seize\u00a0enqu\u00eates p\u00e9nales sur des all\u00e9gations de violences sexuelles commises par des soldats russes contre des civils, selon la vice-ministre ukrainienne de l\u2019int\u00e9rieur, Kateryna Pavlichenko. Environ cinquante\u00a0plaintes pour violences sexuelles commises par des soldats contre des civils dans les r\u00e9gions de Donetsk, Zaporijia, Kiev, Louhansk, Kharkiv, Kherson et Tchernihiv ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues par la police, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Pavlichenko sur le site Telegram du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize enqu\u00eates p\u00e9nales ouvertes par la police ukrainienne sur des all\u00e9gations de violences sexuelles co...","dateModified":"2022-06-03T16:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#489060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T16:30:27+00:00","articleBody":"     Deux journalistes de l\u2019agence de presse internationale Reuters ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, tandis que leur chauffeur, en lien avec les s\u00e9paratistes prorusses, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019agence.          \u00ab\u00a0Lors d\u2019un reportage, deux journalistes de Reuters ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s lorsqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des tirs alors qu\u2019ils \u00e9taient en route vers Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les deux journalistes se trouvaient\u00a0\u00ab\u00a0dans un v\u00e9hicule fourni par des s\u00e9paratistes et conduit par un chauffeur en lien avec les s\u00e9paratistes, qui a\u00a0\u00e9t\u00e9 tu\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux journalistes de l\u2019agence Reuters l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s\u00a0; leur chauffeur, tu\u00e9","dateModified":"2022-06-03T16:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:41:39+00:00","articleBody":"     Selon une source s\u00e9curitaire interrog\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, le Fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0un combattant parti comme volontaire\u00a0\u00bb.          Ni l\u2019identit\u00e9 de cet homme ni le lieu o\u00f9 il a p\u00e9ri n\u2019ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s.          Europe 1 avait fait \u00e9tat jeudi d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0premier combattant fran\u00e7ais\u00a0\u00bb\u00a0tu\u00e9 en Ukraine,\u00a0\u00ab\u00a0mortellement bless\u00e9 par des tirs d\u2019artillerie\u00a0\u00bb\u00a0dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est). \u00ab\u00a0Le jeune homme avait rejoint la L\u00e9gion internationale de d\u00e9fense ukrainienne et participait aux combats contre l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, selon la radio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait sur le Fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-06-03T15:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:39:37+00:00","articleBody":"     Le cofondateur et PDG de Yandex, Arkadi Voloj, a d\u00e9missionn\u00e9, vendredi, de la direction du groupe, g\u00e9ant de l\u2019Internet et des services en Russie, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 le jour m\u00eame par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en lien avec l\u2019Ukraine. L\u2019entreprise est enregistr\u00e9e aux Pays-Bas et dispose de filiales europ\u00e9ennes, britanniques et am\u00e9ricaines, mais l\u2019essentiel de ses activit\u00e9s est en Russie et dans les pays russophones.          Arkadi Voloj, 58\u00a0ans, a cofond\u00e9 l\u2019entreprise en\u00a01997 et en \u00e9tait le PDG depuis 2000. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la liste noire de l\u2019UE, une sanction qui le vise de fa\u00e7on individuelle, le g\u00e9ant technologique n\u2019\u00e9tant pas sanctionn\u00e9. Dans son communiqu\u00e9, Yandex a d\u00e9nonc\u00e9 une mesure \u00ab\u00a0injuste\u00a0\u00bb et a assur\u00e9 qu\u2019elle n\u2019aurait pas d\u2019impact sur le fonctionnement du groupe. L\u2019entreprise pr\u00e9cise que M.\u00a0Voloj contr\u00f4le 45,3\u00a0% des actions de Yandex par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un \u00ab\u00a0trust familial\u00a0\u00bb mais que ce trust suivrait, pendant la p\u00e9riode de sanctions, les recommandations du conseil d\u2019administration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanctionn\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du g\u00e9ant russe Yandex d\u00e9missionne","dateModified":"2022-06-03T16:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:36:30+00:00","articleBody":"     Les l\u00e9gislateurs allemands devraient approuver le fonds sp\u00e9cial destin\u00e9 \u00e0 renforcer l\u2019arm\u00e9e du pays, pr\u00e9parant la voie \u00e0 une campagne d\u2019achats massive trois mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui a pouss\u00e9 le gouvernement \u00e0 agir.                Des manifestants portent des masques de la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock (\u00e0 gauche), du chancelier, Olaf Scholz, (au milieu), et de la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht (\u00e0 droite), lors d\u2019une mobilisation contre un fonds sp\u00e9cial pour renforcer les forces allemandes Bundeswehr, devant le b\u00e2timent du Reichstag, \u00e0 Berlin, le 3\u00a0juin 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/baf113f_f9e3d03d72234639bca10de7c920739e-f9e3d03d72234639bca10de7c920739e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin","dateModified":"2022-06-03T15:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:10:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal et de l\u2019Union africaine (UA), Macky Sall, a affirm\u00e9 vendredi \u00eatre sorti \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb de sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avec qui il a \u00e9voqu\u00e9 ses craintes de crise alimentaire du fait de l\u2019offensive russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous sortons d\u2019ici tr\u00e8s rassur\u00e9s et tr\u00e8s heureux de nos \u00e9changes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Sall aux journalistes \u00e0 l\u2019issue de cette rencontre \u00e0 Sotchi (sud de la Russie), ajoutant avoir trouv\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0engag\u00e9 et conscient que la crise et les sanctions cr\u00e9ent de s\u00e9rieux probl\u00e8mes aux \u00e9conomies faibles, comme les \u00e9conomies africaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 assurer l\u2019exportation de son bl\u00e9 et de son engrais. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 lever les sanctions sur le bl\u00e9 et l\u2019engrais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa rencontre avec Poutine sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-03T16:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:09:21+00:00","articleBody":"     Un Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans des combats\u00a0\u00bb en Ukraine, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, cent\u00a0jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Nous avons appris la triste nouvelle qu\u2019un Fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9 dans des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir le Quai d\u2019Orsay dans une r\u00e9ponse \u00e9crite. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9sentons nos condol\u00e9ances \u00e0 sa famille.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Fran\u00e7ais tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans des combats\u00a0\u00bb en Ukraine, annonce le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-06-03T15:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:50:43+00:00","articleBody":"     La Russie a interdit l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 41 personnalit\u00e9s canadiennes suppl\u00e9mentaires, en r\u00e9ponse aux sanctions annonc\u00e9es par Ottawa contre des Russes pour punir Moscou de son offensive en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse TASS. Cette mesure, qui concerne des \u00ab\u00a0dirigeants d\u2019organisations soutenant les forces ultranationalistes en Ukraine ainsi que de hauts responsables militaires\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 prise \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse aux nouvelles sanctions antirusses, annonc\u00e9es par Ottawa le 8\u00a0mai concernant la direction du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, des dirigeants militaires et des repr\u00e9sentants des milieux d\u2019affaires\u00a0\u00bb, explique la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit l\u2019entr\u00e9e dans le pays \u00e0 41 Canadiens suppl\u00e9mentaires","dateModified":"2022-06-03T15:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:35:40+00:00","articleBody":"     Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que les autorit\u00e9s de Kiev avaient accord\u00e9 la citoyennet\u00e9 au journaliste russe Alexandre Nevzorov et \u00e0 son \u00e9pouse, Lydia. Le journaliste avait fui la Russie en mars avec sa femme apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par le Kremlin. La Russie avait demand\u00e9 l\u2019arrestation de M. Nevzorov, l\u2019accusant de diffuser de fausses informations.          M.\u00a0Nevzorov a confirm\u00e9 qu\u2019il avait re\u00e7u la citoyennet\u00e9 ukrainienne dans une d\u00e9claration sur Telegram, dans laquelle il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Il y a un criminel et il y a une victime d\u2019un crime. Il y a un tueur et il y a quelqu\u2019un qu\u2019il tue ou essaie de tuer. L\u2019auteur est la Russie. La victime est l\u2019Ukraine. Cela ne peut \u00eatre ni contest\u00e9 ni r\u00e9fut\u00e9. C\u2019est un fait. Eh bien, chacun fait son choix\u00a0: aider le criminel ou sauver sa victime. (\u2026) Je prends le parti de la victime. Et je suis sacr\u00e9ment reconnaissant envers le peuple ukrainien, tourment\u00e9, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et ensanglant\u00e9, qui m\u2019a permis de prendre ma place parmi eux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a accord\u00e9 la citoyennet\u00e9 au journaliste russe Alexandre Nevzorov","dateModified":"2022-06-03T14:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:27:52+00:00","articleBody":"                     Devant un b\u00e2timent d\u00e9truit de Marioupol, une bombe russe FAB-250 qui n\u2019a pas explos\u00e9, le 2 juin 2022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/5bc021e_1654242955538-637466.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T14:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:18:54+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion des cent jours de la guerre en Ukraine, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a publi\u00e9 une d\u00e9claration sur Telegram\u00a0:           Cent jours de guerre barbare de la Russie pour d\u00e9truire l\u2019Ukraine et les Ukrainiens\u2026 Cent, c\u2019est comme une journ\u00e9e longue et difficile. Emotions, travail acharn\u00e9, batailles sanglantes, pertes et morts. Cependant, un temps de courage et de pers\u00e9v\u00e9rance. Nous restons debout et luttons tous ensemble. Chacun \u00e0 sa place. Nous admirons nos forces arm\u00e9es. Nous lib\u00e9rerons notre terre des barbares russes qui y sont venus\u00a0! Oui, ce sera difficile. Mais je crois que chacun de nous traversera ces \u00e9preuves avec dignit\u00e9. Parce que c\u2019est une guerre du mal et du bien. Et la bont\u00e9 et la justice gagnent toujours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous restons debout et luttons tous ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kiev","dateModified":"2022-06-03T14:44:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:05:53+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Cette guerre n\u2019a et n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 vendredi Amin Awad, le coordonnateur de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) en Ukraine tandis que Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur le r\u00e9seau social Instagram.          Le Kremlin a estim\u00e9 avoir rempli \u00ab\u00a0certains\u00a0\u00bb de ses objectifs apr\u00e8s cent jours d\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, jugeant que de \u00ab\u00a0nombreuses localit\u00e9s\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce travail va se poursuivre, jusqu\u2019\u00e0 ce que tous les objectifs de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale soient remplis\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Quatre-vingt-dix pour cent de la r\u00e9gion de Louhansk serait sous le contr\u00f4le de la Russie, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine et du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, a demand\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0prendre conscience\u00a0\u00bb que les pays africains sont \u00ab\u00a0des victimes\u00a0\u00bb de la guerre. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ONU poursuit les n\u00e9gociations pour lib\u00e9rer des dizaines de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et emp\u00eacher une crise alimentaire mondiale, a confirm\u00e9 le coordinateur de l\u2019ONU en Ukraine. \u00ab\u00a0Mais ces n\u00e9gociations sont tr\u00e8s complexes, elles se d\u00e9roulent sur plusieurs fronts\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Mikha\u00efl Kassianov, l\u2019ancien premier ministre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pass\u00e9, depuis lors, \u00e0 l\u2019opposition, a annonc\u00e9 qu\u2019il se trouvait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que c\u2019est pour peu de temps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse dans un message, confirmant des informations de m\u00e9dias russes. Il n\u2019a pas souhait\u00e9 pr\u00e9ciser les raisons ni la date de son d\u00e9part, ni l\u2019endroit o\u00f9 il se trouve.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-06-03T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T13:55:51+00:00","articleBody":"                     Des soldats pakistanais chargent du mat\u00e9riel d'aide humanitaire \u00e0 bord d'un avion C-130 sur la base a\u00e9rienne de Nur Khan \u00e0 Rawalpindi, le 3 juin 2022. AAMIR QURESHI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/16ec749_1654243668932-637306.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T13:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T13:19:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a banni la majeure partie des importations de p\u00e9trole russe avec un embargo dans les six mois, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.          Elle \u00e9largit aussi sa liste noire \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s dont l\u2019ex-gymnaste russe Alina Kabaeva, selon les sanctions publi\u00e9es vendredi au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne. Vis\u00e9e pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0la propagande\u00a0\u00bb du Kremlin, des m\u00e9dias lui pr\u00eatent une relation avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, que ce dernier a d\u00e9mentie.          Le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, que Bruxelles voulait sanctionner pour son soutien \u00e0 la guerre a en revanche \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, en raison du refus du Premier ministre hongrois Viktor Orban au nom de la d\u00e9fense de la\u00a0\u00ab\u00a0libert\u00e9 religieuse\u00a0\u00bb.          L\u2019exclusion de la principale banque russe du syst\u00e8me Swift, rouage essentiel des \u00e9changes bancaires internationaux, est \u00e9galement act\u00e9.          Cette nouvelle salve de sanctions est la plus forte contre Moscou apr\u00e8s plus de trois mois d\u2019offensive en Ukraine.                    Lire aussi :  Sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie\u00a0: le Hongrois Viktor Orban obtient une nouvelle concession                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE bannit la majeure partie du p\u00e9trole russe dans les six mois","dateModified":"2022-06-03T13:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T12:00:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine et du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, a demand\u00e9, vendredi, \u00e0 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0prendre conscience\u00a0\u00bb que les pays africains sont \u00ab\u00a0des victimes\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine, sur fond de crainte de crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Je suis venu vous voir pour vous demander de prendre conscience que nos pays [\u2026] sont des victimes de cette crise au plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Sotchi, dans le sud de la Russie. Au d\u00e9but de leur rencontre, Macky Sall a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 ce que le secteur alimentaire soit \u00ab\u00a0hors des sanctions\u00a0\u00bb impos\u00e9es par les Occidentaux en repr\u00e9sailles de l\u2019offensive militaire russe.                          Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine et du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre \u00e0 Sotchi en Russie, le 3 juin 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ SPUTNIK \/ POOL KREMLIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0b6e87b_1654260153865-360253.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macky Sall demande \u00e0 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0prendre conscience\u00a0\u00bb que les pays africains sont \u00ab\u00a0victi...","dateModified":"2022-06-03T13:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:45:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, donnera vendredi \u00e0 son homologue s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Sotchi, en Russie, \u00ab\u00a0une explication compl\u00e8te de sa vision concernant les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Il \u00ab\u00a0expliquera \u00e0 nos invit\u00e9s, nos amis africains, la situation de facto, l\u2019\u00e9tat r\u00e9el des choses. Il expliquera une fois de plus ce qui se passe l\u00e0-bas, qui a min\u00e9 les ports, ce qui est n\u00e9cessaire pour que le grain parte, que personne ne bloque ces ports\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine veut \u00ab\u00a0expliquer\u00a0\u00bb \u00e0 Macky Sall la situation autour des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-06-03T11:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:30:06+00:00","articleBody":"     Mikha\u00efl Kassianov, l\u2019ancien premier ministre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pass\u00e9 depuis lors \u00e0 l\u2019opposition, a annonc\u00e9 qu\u2019il se trouvait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9 contre la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que c\u2019est pour peu de temps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse dans un message, confirmant des informations de m\u00e9dias russes. Il n\u2019a pas souhait\u00e9 pr\u00e9ciser les raisons ni la date de son d\u00e9part, ni l\u2019endroit o\u00f9 il se trouve.          Ag\u00e9 de 64\u00a0ans, l\u2019ancien premier ministre a affirm\u00e9 publiquement son opposition \u00e0 la guerre en Ukraine. Il est membre d\u2019un \u00ab\u00a0comit\u00e9 anti-guerre\u00a0\u00bb, aux activit\u00e9s encore embryonnaires, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger par plusieurs opposants russes, dont l\u2019ex-oligarque en exil Mikha\u00efl Khodorkovski.                          L'ancien premier ministre russe, Mikha\u00efl Kassianov, lors d'une manifestation contre les restrictions sur Internet \u00e0 Moscou, le 13 mars 2018 MAXIM ZMEYEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/476fda9_1654259990153-000-14v3nf.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ancien premier ministre de Vladimir Poutine annonce \u00eatre parti \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-06-03T12:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:15:33+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 avoir rempli \u00ab\u00a0certains\u00a0\u00bb de ses objectifs apr\u00e8s cent jours d\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, jugeant que de \u00ab\u00a0nombreuses localit\u00e9s\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, permettant aux populations un retour \u00e0 \u00ab\u00a0une vie pacifique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce travail va se poursuivre, jusqu\u2019\u00e0 ce que tous les objectifs de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale soient remplis\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou estime avoir obtenu \u00ab\u00a0certains r\u00e9sultats\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-03T11:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:07:01+00:00","articleBody":"     Dans une courte vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Instagram, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirme \u00ab\u00a0la victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les repr\u00e9sentants de l\u2019Etat sont ici, d\u00e9fendant l\u2019Ukraine depuis cent jours\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il dans cette vid\u00e9o de trente-six secondes, se filmant devant le b\u00e2timent de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle \u00e0 Kiev aux c\u00f4t\u00e9s notamment de son premier ministre, Denys Chmyhal, et du chef du parti pr\u00e9sidentiel, David Arakhamia.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-03T15:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:00:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0avance\u00a0\u00bb\u00a0vers\u00a0\u00ab\u00a0la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, alors que la Russie, elle,\u00a0\u00ab\u00a0se rapproche d\u2019une vie derri\u00e8re le \u201crideau de fer\u201d\u00a0et de l\u2019isolement du monde d\u00e9velopp\u00e9 \u00bb, a estim\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine avance avec confiance vers son objectif\u00a0: vivre dans un pays d\u00e9mocratique, libre, au sein de la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Chmyhal dans un message sur Telegram. \u00ab\u00a0Notre destin n\u2019est que la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a encore appuy\u00e9 le premier ministre ukrainien, affirmant que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Ukraine gagnera sans aucun doute\u00a0\u00bb\u00a0la guerre contre le voisin russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0avance\u00a0\u00bb vers \u00ab\u00a0la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, selon son premier ministre","dateModified":"2022-06-03T13:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:55:26+00:00","articleBody":"     Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joli est d\u00e9sormais termin\u00e9.","dateModified":"2022-06-03T10:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:54:09+00:00","articleBody":"    Bonjour. Est-ce qu'il arrive aux bellig\u00e9rants d'entraver votre travail? Si oui, est-ce que vous avez un droit\/devoir d'alerte ou autre levier de signalement? Merci    Fdm_7777         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0:\u00a0Evidemment que les difficult\u00e9s et les entraves sont importantes dans la trentaine de situations de conflits arm\u00e9s dans lesquelles op\u00e8re le CICR. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir un dialogue le plus permanent avec tous les bellig\u00e9rants. La confidentialit\u00e9 nous y aide.          Si une situation n\u2019avance pas, le CICR dispose de sa persuasion. Expliquer par exemple \u00e0 un combattant qu\u2019il appr\u00e9ciera grandement d\u2019\u00eatre trait\u00e9 avec humanit\u00e9 s\u2019il est captur\u00e9 par son ennemi. Cet argument de r\u00e9ciprocit\u00e9 est important.          Mais le CICR peut se r\u00e9server la possibilit\u00e9 de d\u00e9noncer, confidentiellement, aupr\u00e8s d\u2019un Etat tiers les violations du droit dont il est t\u00e9moin et esp\u00e9rer que cela puisse am\u00e9liorer telle ou telle situation. La diplomatie du CICR est \u00e9prouv\u00e9e mais ne nous leurrons pas, l\u2019enjeu humanitaire, par d\u00e9finition, n\u2019est pas la priorit\u00e9 de ceux qui font la guerre. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de rappeler sans cesse le droit international humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T11:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:46:06+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, que se passerait-il si la Russie venait \u00e0 condamner \u00e0 la peine de mort des soldats simplement pour avoir combattu ? Des juridictions existent et ont-ils la port\u00e9e n\u00e9cessaire pour punir et\/ou emp\u00eacher la Russie de le faire ?    Benjamin         Les conventions de Gen\u00e8ve n\u2019interdisent pas la peine de mort. Mais celle-ci ne saurait \u00eatre prononc\u00e9e sans un jugement \u00e9quitable offrant toutes les garanties judiciaires (d\u00e9fense, appel,\u00a0etc.) et sans que, bien \u00e9videmment, les poursuites soient motiv\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:37:34+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, intervenez-vous actullement \u00e0 Sievierodonestk? Comment est la situation pour la population civile?     Job         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Le CICR travaille en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit en 2014 et particuli\u00e8rement dans le Donbass. La violence des combats actuels est terrifiante et l\u2019acc\u00e8s humanitaire extr\u00eamement difficile. Malgr\u00e9 tout, le CICR tente de maintenir ses op\u00e9rations d\u2019assistance et de protection et est en contact avec toutes les parties.          Je profite de cette question pour rappeler que tout bellig\u00e9rant doit permettre aux civils de quitter les zones de combat pour se mettre \u00e0 l\u2019abri ou encore laisser acc\u00e8s \u00e0 l\u2019humanitaire. Ce n\u2019est pas moi qui le dis, c\u2019est le droit. La s\u00e9curit\u00e9 des coll\u00e8gues du CICR mais aussi celle des volontaires de la Croix-Rouge ukrainiennes et d\u2019autres travailleurs humanitaires demeure une pr\u00e9occupation de chaque instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:26:32+00:00","articleBody":"    Tchat Le d\u00e9roulement de ce conflit pose-t-il la n\u00e9cessit\u00e9 de changement en mati\u00e8re de droit des conflits arm\u00e9es ? Notamment la prise en compte des r\u00e9seaux sociaux, je pense \u00e0 l'utilisation des prisonniers que les ukrainiens ont fait (donner leur identit\u00e9, appeler leurs familles, etc.) mais aussi au statut des civils aidant les militaires ukrainiens (en donnant des positions adverses par exemple) sont-ils consid\u00e9r\u00e9s comme participant au conflit ? (et donc li\u00e9s par la protection qui est accord\u00e9e aux combattants prisonniers)    Alramir         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0:\u00a0Je ne pense pas qu\u2019il faille imaginer un autre droit humanitaire que celui qui existe. Les quatre conventions de Gen\u00e8ve et leurs deux protocoles additionnels restent le droit du plus faible, c\u2019est-\u00e0-dire celui prot\u00e9geant dans la pire des situations, la guerre, celui qui ne combat pas, et celui qui ne combat plus parce que bless\u00e9 ou captur\u00e9. En revanche, le fait que les conventions de Gen\u00e8ve doivent s\u2019adapter \u00e0 l\u2019aune de l\u2019\u00e9volution des conflits est une \u00e9vidence. Le travail du CICR est justement d\u2019aider les 196 Etats parties aux conventions de Gen\u00e8ve \u00e0 mieux mettre en \u0153uvre ce qu\u2019ils ont sign\u00e9.          Les civils participant aux hostilit\u00e9s (soit les armes \u00e0 la main, soit en combattant par d\u2019autres m\u00e9thodes) sont soumis aux r\u00e8gles du droit international humanitaire. Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de changer le droit au pr\u00e9texte que le monde change. La premi\u00e8re convention de Gen\u00e8ve sur le sort du soldat bless\u00e9 date de 1864. Elle est toujours d\u2019actualit\u00e9\u00a0: un soldat bless\u00e9 m\u00eame ennemi doit \u00eatre trait\u00e9 avec humanit\u00e9, mis \u00e0 l\u2019abri, soign\u00e9 et prot\u00e9g\u00e9.          Depuis plus de dix ans, les juristes du CICR travaillent aux \u00ab\u00a0commentaires des conventions de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb afin de les adapter \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Les grands principes du droit humanitaire restent inchang\u00e9s. Par exemple sur la conduite des hostilit\u00e9s\u00a0: il est interdit de s\u2019attaquer \u00e0 la population civile ou aux insfrastructures n\u00e9cessaires \u00e0 sa survie. Pas besoin de nouveau droit, il s\u2019agit juste d\u2019appliquer celui qui existe\u2026 Les 196 Etats parties aux conventions de Gen\u00e8ve se sont \u00ab\u00a0engag\u00e9s \u00e0 le respecter et \u00e0 le faire respecter\u00a0\u00bb. L\u2019enjeu reste entier\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:04:06+00:00","articleBody":"    TCHAT avez-vous le droit de vous exprimer sur vos actions en Russie ? Est-ce que vous \u00eates touch\u00e9s par la loi russe sur les \"fausses informations\" sur cette guerre (dont on sait qu'elle est surtout l\u00e0 pour censurer ceux qui donnent les vraies infos...)    Asia         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: L\u2019exp\u00e9rience de la n\u00e9gociation humanitaire en temps de guerre a forg\u00e9 une culture particuli\u00e8re au CICR. Depuis pr\u00e8s de cent soixante ans, il essaye de faire en sorte que les Etats respectent et fassent respecter les r\u00e8gles qu\u2019ils ont tous sign\u00e9es, \u00e0 savoir les conventions de Gen\u00e8ve prot\u00e9geant ceux qui ne combattent pas et ceux qui ne combattent plus.          D\u2019exp\u00e9rience donc, le CICR sait que la communication publique, dans un moment d\u2019extr\u00eame polarisation qu\u2019est la guerre, peut \u00eatre dangereuse et souvent (voire syst\u00e9matiquement) instrumentalis\u00e9e.          La confidentialit\u00e9 dans les n\u00e9gociations avec les parties demeure souvent la ligne tant pour franchir une ligne de front (pour apporter de l\u2019assistance humanitaire ou \u00e9vacuer des civils, par exemple) que pour avoir acc\u00e8s \u00e0 des d\u00e9tenus. On ne force ni un checkpoint, ni une porte de prison. Il faut la \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb des parties. Cette confiance s\u2019acquiert avec la confidentialit\u00e9, mais aussi avec la perception que donne le CICR sur le terrain. Celle d\u2019une organisation neutre (qui s\u2019abstient de prendre une position sur les causes du conflit), ind\u00e9pendante, qui ne d\u00e9pend d\u2019aucune organisation de nature politique, et impartiale, et qui ne choisit pas parmi les victimes (il n\u2019y a pas de bonnes ou de mauvaises victimes, juste des victimes). Cette ligne de cr\u00eate est parfois difficile \u00e0 faire comprendre, mais elle reste la plus importante pour mener \u00e0 bien le travail de protection humanitaire.          Concernant les \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb, elles sont aussi intrins\u00e8ques \u00e0 toute guerre. Mais je pense que ce conflit est un tournant en mati\u00e8re de communication et d\u2019information. C\u2019est probablement la premi\u00e8re fois que se m\u00ealent \u00e0 ce point l\u2019intensit\u00e9 m\u00e9diatique et la profusion d\u2019images, d\u2019information et de commentaires issus des r\u00e9seaux sociaux. Il faut en tenir compte dans la pratique op\u00e9rationnelle de la n\u00e9gociation humanitaire\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:58:05+00:00","articleBody":"    TCHAT La Croix Rouge a t elle acc\u00e8s \u00e0 des camps de prisonniers en Russie ? (et en Ukraine, s'il y en a).    Tutut         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Le CICR travaille depuis le d\u00e9but de l\u2019extension du conflit avec les autorit\u00e9s russes et ukrainiennes sur les questions de d\u00e9tention. L\u2019acc\u00e8s aux prisonniers, et leur enregistrement, est la priorit\u00e9. Le CICR dispose de moyens tant en Ukraine qu\u2019en Russie pour mener \u00e0 bien cette mission.          Une fois de plus, la confidentialit\u00e9 qui entoure ces activit\u00e9s n\u2019est pas une posture mais la seule fa\u00e7on de pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 des d\u00e9tenus. Si vous dites publiquement ce dont vous avez \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin dans tel ou tel centre de d\u00e9tention et quel que soit le contexte, vous courez le risque de ne plus pouvoir revenir aupr\u00e8s des d\u00e9tenus. Or, le but est justement de r\u00e9p\u00e9ter les visites pour s\u2019assurer ou aider \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration des conditions de d\u00e9tention et se rapprocher des r\u00e8gles \u00e9nonc\u00e9es dans le droit international humanitaire.          Pour ce faire la confidentialit\u00e9 est le s\u00e9same. Elle permet aussi d\u2019avoir un dialogue tr\u00e8s franc avec les autorit\u00e9s d\u00e9tentrices \u00e0 tous les \u00e9chelons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:52:04+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nMa question est peut-\u00eatre candide mais quel droit est appliqu\u00e9 dans les nouvelles r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Lougansk et Donetsk, comment peuvent-ils affirmer qu'ils appliquent la peine de mort ? Sachant que la Russie et l'Ukraine ne l'appliquent pas.      Hubert Beuve(me)ry          Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: J\u2019ai essentiellement parl\u00e9 depuis le d\u00e9but de ce live des soldats captur\u00e9s sp\u00e9cialement prot\u00e9g\u00e9s par la IIIe\u00a0convention de Gen\u00e8ve. S\u2019agissant de combattants de groupes arm\u00e9s, ils sont prot\u00e9g\u00e9s par la convention de Gen\u00e8ve relative au sort des civils dans les conflits, car ces combattants sont des civils qui ont pris les armes. En cette qualit\u00e9 de civils, ils sont prot\u00e9g\u00e9s au m\u00eame titre que les soldats d\u2019une arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et b\u00e9n\u00e9ficient des m\u00eames garanties judiciaires et de traitement.          Ce qui importe, au-del\u00e0 du traitement humain du d\u00e9tenu, c\u2019est qu\u2019un statut lui soit accord\u00e9 par la puissance d\u00e9tentrice\u00a0: soit \u00ab\u00a0prisonnier de guerre\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0d\u00e9tenu de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb (combattant captur\u00e9 n\u2019appartenant pas \u00e0 une arm\u00e9e nationale).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:47:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-il advenu des prisonniers de guerre ukrainiens sortis d'Azovstal  par les Russes ? Sont-ils dans des camps en Russie ? Ou ailleurs ?    Princesse         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: La IIIe convention de Gen\u00e8ve prot\u00e9geant les soldats captur\u00e9s (dans des conflits internationaux comme c\u2019est le cas pour l\u2019Ukraine) fixe des obligations tr\u00e8s claires visant \u00e0 prot\u00e9ger les d\u00e9tenus.          Elle proscrit tout traitement inhumain ou d\u00e9gradant, \u00e9videmment la torture, et fait obligation \u00e0 la puissance d\u00e9tentrice non seulement d\u2019organiser des conditions de d\u00e9tention acceptables (nourriture, vie, soins,\u00a0etc.), mais de permettre au d\u00e9tenu de communiquer avec ses proches.          O\u00f9 que soient dirig\u00e9s ou retenus des soldats captur\u00e9s, ceux-ci doivent \u00eatre trait\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire.          Le CICR, interm\u00e9diaire neutre, est l\u00e0 et est mandat\u00e9 par les 196 Etats parties \u00e0 la IIIe convention de Gen\u00e8ve pour s\u2019en assurer. Il faut reconna\u00eetre que le travail en d\u00e9tention est difficile et la n\u00e9gociation permanente avec toutes les parties.          Je vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir cette IIIe convention pour mesurer la pr\u00e9cision dans les obligations qui sont faites \u00e0 tout Etat d\u00e9tenant des combattants captur\u00e9s\u00a0: https:\/\/ihl-databases.icrc.org\/applic\/ihl\/dih.nsf\/INTRO\/375      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:42:01+00:00","articleBody":"    TCHAT Combien de prisonniers de guerre le CICR a-t-il recens\u00e9 \u00e0 leur sortie d'Azovstal entre le 15 et le 20 mai 2022 ?    SlaviaUkraina         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0:  Le CICR a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019enregistrement de combattants captur\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de la prise du complexe industriel d\u2019Azovstal. Cette proc\u00e9dure d\u2019enregistrement est capitale car le fait d\u2019exister nomm\u00e9ment dans une liste tierce, celle du CICR en l\u2019occurrence, est la premi\u00e8re des protections accord\u00e9es au d\u00e9tenu.          L\u2019enregistrement permet aussi de pouvoir renseigner les proches du d\u00e9tenu jusqu\u2019alors rest\u00e9s sans nouvelles. Renseigner les familles et permettre aux d\u00e9tenus de correspondre avec leurs proches font aussi partie des missions du CICR.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T09:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:39:00+00:00","articleBody":"    TCHAT est ce que la Russie et l'Ukraine respectent les conventions internationales sur le traitement des prisonniers ? Est ce que le fait de juger des soldats et sous officier avant la fin du conflit (et sans juger les donneurs d'ordres) est conforme aux normes modernes ?    PAD         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Le CICR travaille avec les deux parties, russe et ukrainienne, dans un dialogue confidentiel permanent sur le sort des combattants captur\u00e9s. Cela montre \u2013 l\u2019enregistrement de d\u00e9tenus par le CICR est un signe important \u2013\u00a0un certain souci des parties de respecter les normes de protection internationale, en l\u2019occurrence la IIIe\u00a0convention de Gen\u00e8ve.          Celle-ci n\u2019interdit pas les poursuites ni les jugements de certains combattants captur\u00e9s, pour peu que ceux-ci soient poursuivis par un tribunal comp\u00e9tent (civil ou militaire) et qu\u2019ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une d\u00e9fense et de recours, l\u2019appel, par exemple. La convention de Gen\u00e8ve pr\u00e9voit aussi que si rien ne leur est reproch\u00e9, les d\u00e9tenus doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s d\u00e8s la fin des hostilit\u00e9s.          Le droit international humanitaire n\u2019interdit pas que soient jug\u00e9s certains d\u00e9tenus avant la fin des hostilit\u00e9s actives si les garanties judiciaires sont respect\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:34:09+00:00","articleBody":"              Bonjour M. Joli, merci pour votre pr\u00e9sence. Comment les Russes et les Ukrainiens traitent-ils leurs prisonniers de guerre ? Est-ce que vous avez observ\u00e9 une diff\u00e9rence ?    Asia         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Bonjour,          Le CICR s\u2019occupe depuis l\u2019extension du conflit \u00e0 tout le territoire ukrainien de porter assistance aux prisonniers de guerre.          Il effectue cette mission dans toutes les situations de conflits arm\u00e9s, conform\u00e9ment au mandat que lui confient les Etats \u00e0 travers les conventions de Gen\u00e8ve, qui prot\u00e8gent les personnes ne combattant pas, les civils, ou ne combattant plus parce que bless\u00e9s ou captur\u00e9s.          S\u2019agissant des op\u00e9rations en cours, le CICR ne commente pas publiquement. La confidentialit\u00e9 demeure le s\u00e9same de l\u2019acc\u00e8s aux d\u00e9tenus. Cette doctrine permet d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 environ un million de d\u00e9tenus en lien avec un conflit arm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:30:08+00:00","articleBody":"     N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 lui poser vos questions, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es du mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb, concernant le sort des prisonniers de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joli, le porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge en France (CICR), co...","dateModified":"2022-06-03T09:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:55:05+00:00","articleBody":"     Le responsable de l\u2019aide humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, est \u00e0 Moscou depuis hier pour discuter avec les responsables russes de la mani\u00e8re dont les routes maritimes de la mer Noire peuvent \u00eatre d\u00e9gag\u00e9es pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres denr\u00e9es alimentaires. L\u2019agence de presse Interfax a cit\u00e9 hier le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe qui a d\u00e9clar\u00e9 que les navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales pourraient quitter les ports ukrainiens de la mer Noire via des \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, la Russie \u00e9tant pr\u00eate \u00e0 garantir leur s\u00e9curit\u00e9. Pour l\u2019heure, aucune solution concr\u00e8te n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e, alors que le conflit aggrave la flamb\u00e9e des prix agricoles, mettant en p\u00e9ril la capacit\u00e9 des pays les plus vuln\u00e9rables \u00e0 importer leur nourriture.          Avant la guerre, l\u2019Ukraine \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9, derri\u00e8re la Russie et les Etats-Unis. La Russie et l\u2019Ukraine assurent \u00e0 elles deux 30\u00a0% des exportations mondiales de bl\u00e9.                    Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  Pourquoi la guerre en Ukraine menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourparlers entre l\u2019ONU et la Russie pour r\u00e9soudre la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-06-03T09:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:45:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 6 millions de personnes, dont 90 % de femmes et d\u2019enfants, ont fui l\u2019Ukraine [depuis le 24 f\u00e9vrier]. (...) Au 23 mai, environ 2 millions \u00e9taient de retour\u00a0\u00bb, a fait savoir Christine Goyer, repr\u00e9sentante adjointe du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s en Pologne.          Selon elle, les Ukrainiens commencent \u00e0 retourner chez eux parce qu\u2019ils estiment que \u00ab\u00a0la situation s\u2019est stabilis\u00e9e\u00a0\u00bb. Certains souhaitent aussi mettre fin \u00e0 la s\u00e9paration de leur famille \u2013 les hommes de 18 \u00e0 60 ans ont interdiction de quitter le territoire en raison de la loi martiale \u2013 ou rentrent pour des raisons \u00e9conomiques.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule \u00e0 nouveau du jour au lendemain\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule \u00e0 nouveau du jour au lendemai...","dateModified":"2022-06-03T08:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:31:19+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine \u00ab\u00a0n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 vendredi le coordonnateur de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) dans le pays. \u00ab\u00a0Cette guerre n\u2019a et n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Amin Awad dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons besoin de paix. La guerre doit cesser\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9, alors que les n\u00e9gociations entre Kiev et Moscou sont au point mort depuis plusieurs semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette guerre n\u2019a et n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, estime l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-03T08:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:11:12+00:00","articleBody":"     N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire d\u00e8s maintenant vos questions, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es du mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de 11 h 30, Fr\u00e9d\u00e9ric Joli, le porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge en France...","dateModified":"2022-06-03T08:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T07:48:16+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a salu\u00e9 ce matin sur Twitter \u00ab\u00a0la bravoure des Ukrainiens [qui] force notre respect et notre admiration\u00a0\u00bb, r\u00e9it\u00e9rant le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Kiev, cent jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement par la Russie de \u00ab\u00a0sa guerre injustifiable contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a ajout\u00e9 qu\u2019elle discutera aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0avec Emmanuel Macron du soutien actuel et futur de l\u2019UE \u00e0 ce pays\u00a0\u00bb. La France occupe la pr\u00e9sidence du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis janvier \u2013 et ce, jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen \u00e0 Paris pour discuter avec Emmanuel Macron du soutien de l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-03T07:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T07:31:53+00:00","articleBody":"                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le terrain, en carte, apr\u00e8s cent jours de guerre","dateModified":"2022-06-03T07:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T06:58:58+00:00","articleBody":"     Le nombre pr\u00e9cis de combattants ou de civils morts est pour l\u2019heure inconnu. Les agences des Nations unies (ONU) qui ont la t\u00e2che de compter les morts n\u2019ont, en effet, pas toujours acc\u00e8s aux endroits o\u00f9 les gens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Reste les d\u00e9clarations de pertes faites par les responsables gouvernementaux. Celles-ci sont \u00e0 prendre avec des r\u00e9serves, car la guerre se joue aussi sur le terrain de la communication.          Jeudi, devant le Parlement luxembourgeois, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au moins des dizaines de milliers\u00a0\u00bb de civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 ce jour. Rien qu\u2019\u00e0 Marioupol, les autorit\u00e9s avaient compt\u00e9 plus de 21 000\u00a0morts parmi ceux qui ne combattaient pas. Ces estimations comprennent \u00e0 la fois les personnes tu\u00e9es par les frappes ou les troupes russes et celles qui ont succomb\u00e9 \u00e0 des effets secondaires, tels que la faim et la maladie, \u00e0 la suite de l\u2019effondrement des r\u00e9serves de nourriture et des services de sant\u00e9. M.\u00a0Zelensky a, par ailleurs, affirm\u00e9 cette semaine que 60 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens mouraient au combat chaque jour, et qu\u2019environ 500\u00a0autres \u00e9taient bless\u00e9s.          C\u00f4t\u00e9 russe, les derniers chiffres officiels datent du 25\u00a0mars, lorsqu\u2019un g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias d\u2019Etat que 1 351\u00a0soldats avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 3 825\u00a0bless\u00e9s. Un chiffre minor\u00e9, pour les observateurs occidentaux pr\u00e9sents sur place. A la fin d\u2019avril, le gouvernement britannique avait estim\u00e9 les pertes russes \u00e0\u00a015\u00a0000\u00a0hommes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le lourd, mais incertain, bilan humain de ces cent jours de guerre","dateModified":"2022-06-03T07:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T06:36:28+00:00","articleBody":"     La Russie poursuit sa progression dans le Donbass. Elle \u00ab\u00a0contr\u00f4le plus de 90\u00a0% de l\u2019oblast [r\u00e9gion administrative] de Louhansk\u00a0et devrait achever sa prise de contr\u00f4le au cours des deux prochaines semaines\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son dernier rapport de renseignement, publi\u00e9 ce matin sur Twitter.          \u00ab\u00a0La Russie a obtenu ces r\u00e9cents succ\u00e8s tactiques au prix de ressources importantes [en main-d\u2019\u0153uvre et en \u00e9quipement] et en concentrant ses forces sur une seule partie\u00a0\u00bb du territoire ukrainien, poursuit le minist\u00e8re. A la mi-avril, Moscou avait adapt\u00e9 sa strat\u00e9gie militaire pour mettre toutes ses forces dans le Donbass, abandonnant son objectif initial de s\u2019emparer de Kiev et de toutes les grandes villes du pays.          \u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de lancer des assauts sur les autres fronts\u00a0\u00bb, o\u00f9 ses forces ont surtout jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9fensif, ajoutent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie contr\u00f4le plus de 90\u00a0% de la r\u00e9gion de Louhansk, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britanniqu...","dateModified":"2022-06-03T07:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T06:02:43+00:00","articleBody":"     Partis seuls \u00e0 bord d\u2019un bus au d\u00e9but de la guerre, treize enfants et deux jeunes m\u00e8res tentent de se reconstruire dans un centre de la capitale roumaine.                    Lire aussi :  D\u2019Odessa \u00e0 Bucarest, le p\u00e9riple d\u2019orphelins ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019Odessa \u00e0 Bucarest, le p\u00e9riple d\u2019orphelins ukrainiens","dateModified":"2022-06-03T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T05:33:08+00:00","articleBody":"     A Kiev, des militaires jugent ces retours pr\u00e9coces et d\u00e9noncent une \u00ab\u00a0trag\u00e9die\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ces r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui repartent malgr\u00e9 la guerre\u00a0: \u00ab\u00a0Mon pays me manque, il est temps de rentrer\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage en Pologne\u00a0: aupr\u00e8s de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui songent \u00e0 retrouver leur pays malgr\u00e9 la gue...","dateModified":"2022-06-03T05:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T05:17:07+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, des combattants ukrainiens luttent encore rue par rue.\u00a0Certains sont retranch\u00e9s dans une zone industrielle, la situation rappelant celle de Marioupol, o\u00f9 le long si\u00e8ge de la ville s\u2019est prolong\u00e9 par le si\u00e8ge des derniers combattants dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.                    Lire aussi :  Donbass\u00a0: Sievierodonetsk, coup\u00e9e du monde, est en train de sombrer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage\u00a0: Alors que Sievierodonetsk, dans le Donbass, est en train de sombrer, Volodymyr Zelensky appel...","dateModified":"2022-06-03T05:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:45:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui nous combattons et tenons chaque m\u00e8tre de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi matin Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur du territoire. \u00ab\u00a0Et, malgr\u00e9 toutes les d\u00e9clarations des Russes, nous c\u00e9l\u00e9brons son anniversaire sous le drapeau ukrainien.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Depuis cent jours, ils d\u00e9truisent tout ce qui d\u00e9marquait la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que plus de 400\u00a0km de \u00ab\u00a0routes aux standards europ\u00e9ens\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, ainsi que 33\u00a0h\u00f4pitaux, 237\u00a0cliniques rurales, pr\u00e8s de 70\u00a0\u00e9coles et 50\u00a0maternelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dans l\u2019oblast de Louhansk","dateModified":"2022-06-03T05:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:30:05+00:00","articleBody":"           Des colonnes de fum\u00e9es montent dans le ciel de Sievierodonetsk, dans la region de Louhansk. La ville est contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 80% par l\u2019arm\u00e9e Russe. Le 2 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/5807ca3_5354193-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T04:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:15:02+00:00","articleBody":"      Un cinqui\u00e8me de l\u2019Ukraine aux mains des Russes. Avant l\u2019invasion, les forces russes ou prorusses y contr\u00f4laient 43\u00a0000\u00a0km2, depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et la prise d\u2019un tiers du Donbass en\u00a02014. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, elles ont notamment avanc\u00e9 dans l\u2019est et au sud, le long des mers Noire et d\u2019Azov, contr\u00f4lant d\u00e9sormais un corridor c\u00f4tier strat\u00e9gique reliant l\u2019est russe \u00e0 la Crim\u00e9e. Aujourd\u2019hui, ce sont pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, soit 20\u00a0% du pays qui seraient aux mains de Moscou, selon le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          Sievierodonetsk cristallise l\u2019attention de Moscou. \u00ab\u00a0La situation la plus difficile\u00a0\u00bbconcerne Louhansk, l\u2019une des deux r\u00e9gions du Donbass, avait soulign\u00e9 le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny. Sievierodonetsk, capitale administrative de la r\u00e9gion, est \u00ab\u00a0occup\u00e9e \u00e0 80\u00a0%\u00a0\u00bbpar les forces russes et les combats font rage dans les rues, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. M.\u00a0Zelensky a fait savoir jeudi soir dans son message quotidien que la situation dans le Donbass n\u2019avait pas \u00ab\u00a0chang\u00e9 de mani\u00e8re significative dans la journ\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons rencontr\u00e9 quelques succ\u00e8s dans la bataille pour Sievierodonetsk. Mais il est encore trop t\u00f4t. C\u2019est la zone la plus difficile actuellement\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les habitants de Sloviansk appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer. La pression russe reste \u00e9galement importante sur Donetsk, l\u2019autre r\u00e9gion du Donbass, notamment Sloviansk, \u00e0 quelque 80\u00a0km \u00e0 l\u2019ouest de Sievierodonetsk. Une centaine de personnes ont quitt\u00e9 jeudi la ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine d\u00e9sormais priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, alors que le maire appelait les habitants \u00e0 \u00e9vacuer.\u00a0Mardi, une frappe russe avait fait trois morts et six bless\u00e9s dans la ville, et provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, selon des t\u00e9moins interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse.          Retour progressif des ambassades \u00e0 Kiev. Dans son allocution, Volodymyr Zelensky s\u2019est r\u00e9joui du retour de 50 \u00e9tablissements diplomatiques dans la capitale, auparavant d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Lviv ou ailleurs\u00a0: \u00ab\u00a0De plus en plus d\u2019ambassades reprennent leurs activit\u00e9s \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 Kiev. Chaque nouvelle ambassade qui revient dans notre capitale t\u00e9moigne de la foi en notre victoire. La foi que l\u2019Ukraine saura d\u00e9fendre son statut d\u2019\u00e9tat dans cette guerre, d\u00e9clench\u00e9e sur notre terre par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine et le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019a pas manqu\u00e9 de rappeler quel est son ordre de priorit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La t\u00e2che principale reste d\u2019accumuler un maximum de soutien pour l\u2019Ukraine. Tout d\u2019abord d\u00e9fensif, financier, et bien s\u00fbr, politique. Il est tr\u00e8s important que maintenant, dans quelques semaines, nous ayons une r\u00e9ponse de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le statut de candidat de l\u2019Ukraine. Nous l\u2019attendons avec impatience.\u00a0\u00bb          De nouvelles sanctions europ\u00e9ennes\u2026 Sur le plan diplomatique, les pays de l\u2019UE ont approuv\u00e9 jeudi un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou incluant un embargo, avec des exemptions, sur les achats de p\u00e9trole mais renonc\u00e9 \u00e0 inscrire sur la liste noire le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, sous la pression de la Hongrie.          \u2026 et am\u00e9ricaines. Aux Etats-Unis, l\u2019administration Biden a annonc\u00e9 une nouvelle s\u00e9rie de sanctions visant des oligarques ou membres de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bbde Moscou, dont la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant envers le pr\u00e9sident Biden, tous nos amis am\u00e9ricains et la population des Etats-Unis pour leur soutien\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 M. Zelensky jeudi soir. L\u2019Ukraine attend par ailleurs des livraisons de syst\u00e8mes de lance-roquettes plus puissants promis par Joe Biden, en esp\u00e9rant que cela change le rapport de force sur le terrain.          Se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0long terme\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a estim\u00e9 jeudi apr\u00e8s une rencontre avec le pr\u00e9sident Joe Biden \u00e0 Washington que les pays occidentaux devaient se pr\u00e9parer \u00ab\u00a0\u00e0 une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bbsur le \u00ab\u00a0long terme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne voyons aucun signe dans cette direction \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. La guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine va durer encore \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 M. Blinken.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin \u00e0 6 h 15","dateModified":"2022-06-03T05:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:00:39+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-03T05:01:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/03/19-8">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Christine Goyer, représentante adjointe du Haut-Commissariat pour les réfugiés en Pologne, explique les motifs qui poussent les réfugiés à retourner au pays malgré la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »      Christine Goyer, représentante adjointe du Haut-Commissariat pour les réfugiés en Pologne, explique les motifs qui poussent les réfugiés à retourner au pays malgré la guerre.          Propos recueillis par Faustine Vincent(Varsovie, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des réfugiées ukrainiennes, Nadia Sementchenko et sa petite sœur, dans un train parti de Przemysl, en Pologne, en direction de Kiev, le 21 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Selon Christine Goyer, représentante adjointe du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés en Pologne, les Ukrainiens commencent à retourner chez eux parce qu’ils estiment que « la situation s’est stabilisée ». Certains souhaitent aussi mettre fin à la séparation de leur famille – les hommes de 18 à 60 ans ont interdiction de quitter le territoire en raison de la loi martiale – ou rentrent pour des raisons économiques.          Combien d’Ukrainiens sont revenus dans leur pays depuis le début de l’invasion russe ?          On estime que près de 6 millions de personnes, dont 90 % de femmes et d’enfants, ont fui l’Ukraine [depuis le 24 février] et, qu’au 23 mai, environ 2 millions étaient de retour. En ce qui concerne les sorties de l’Ukraine vers la Pologne [pays qui accueille le plus grand nombre d’exilés], on est revenu à des niveaux similaires à ceux d’avant l’invasion.          Ces chiffres recouvrent toutefois des réalités très différentes. Les retours ne sont pas forcément permanents, et nous observons des mouvements pendulaires : les gens repartent pour quelques jours ou quelques semaines, le temps de vérifier la situation dans leur village ou l’état de leur maison.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ces réfugiés ukrainiens qui repartent malgré la guerre : « Mon pays me manque, il est temps de rentrer »                 L’incertitude demeure sur la façon dont les autorités vont gérer le mouvement de ces personnes à cheval entre deux pays. Rien n’empêche les gens de rentrer chez eux en ayant le statut de réfugié, mais ils auront plus de mal à bénéficier de toute l’assistance en revenant [dans leur pays d’accueil], même si, pour l’instant, la générosité prévaut.          Quelles raisons poussent les Ukrainiens à repartir malgré la guerre ?          Certains pensent que la situation s’est stabilisée, pour d’autres la séparation de leur famille est trop difficile ou des considérations économiques entrent en jeu. Certains ne s’en sortent pas financièrement en Europe, où le coût de la vie peut être trop élevé pour eux. D’autres encore sont rappelés par leur employeur. Une femme a ainsi reçu un appel de son patron lui expliquant que son commerce rouvrait et qu’elle devait revenir à Kiev si elle voulait garder sa place. Elle ne le souhaitait pas, mais ne voulait pas non plus vivre comme une réfugiée à l’étranger – elle voulait pouvoir faire le voyage de temps en temps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                 Ces contradictions se lisent dans les démarches entamées pour inscrire les enfants à l’école : beaucoup s’enregistrent, mais une partie des élèves suivent toujours les cours en ligne, et les parents ne savent pas ce qu’ils décideront de faire à la rentrée de septembre. Les Ukrainiens ont envie de rentrer au pays, et ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain, comme ils l’ont déjà expérimenté il y a trois mois.        Il vous reste 46.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/les-ukrainiens-ont-envie-de-rentrer-mais-ils-ont-peur-que-tout-bascule-a-nouveau-du-jour-au-lendemain_6128788_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule \u00e0 nouveau du jour au lendemain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-03T10:17:19+02:00","datePublished":"2022-06-03T10:17:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Christine Goyer, repr\u00e9sentante adjointe du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s en Pologne, explique les motifs qui poussent les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 retourner au pays malgr\u00e9 la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Varsovie, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/51c5b9d_1654172960843-raf-010.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-9">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le Conseil grec pour les réfugiés a saisi la CEDH, qui impose aux autorités grecques de protéger les migrants laissés pendant plusieurs jours sans eau ni nourriture sur des îlots au milieu de l’Evros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Immigration en Europe             A la frontière gréco-turque, des réfugiés abandonnés au milieu de la rivière      Le Conseil grec pour les réfugiés a saisi la CEDH, qui impose aux autorités grecques de protéger les migrants laissés pendant plusieurs jours sans eau ni nourriture sur des îlots au milieu de l’Evros.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h14    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des migrants se tiennent sur les rives du fleuve Evros, frontière naturelle entre la Turquie et la Grèce, près d’Edirne, en Turquie, le 2 mars 2020.  MARKO DJURICA / REUTERS               Alors qu’il tentait de traverser la rivière Evros, qui marque la frontière entre la Turquie et la Grèce, avec trente-huit compatriotes, le 17 avril, M. A., un jeune Syrien, est repéré par les gardes-frontières turcs. Son groupe est alors obligé d’accoster sur un îlot situé entre les deux pays.          Le lendemain, le Conseil grec pour les réfugiés (CGR), qui représente légalement les réfugiés, saisit la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) ; cette dernière impose dans la foulée à l’Etat grec des mesures provisoires de protection pour ces exilés bloqués pendant plusieurs jours sans eau, nourriture ni aide médicale. Les autorités grecques, censées répondre à la CEDH et permettre aux réfugiés d’être mis à l’abri et de déposer une demande d’asile comme le requiert le droit européen, ne donnent pas suite.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Frontex, l’agence européenne de gardes-frontières, a maquillé des renvois illégaux de migrants en mer Egée                 « Après trois jours sur l’îlot, des personnes en uniforme venant du côté grec sont venues nous chercher. Elles nous ont transférés dans un centre de détention sur la rive grecque, elles nous ont tabassés, nous ont pris nos chaussures et nous ont dit qu’elles allaient nous renvoyer en Turquie. Ce qu’elles ont fait », nous explique M. A., joint par téléphone. Parmi le groupe se trouvait une femme à la santé fragile qui avait besoin d’une hémodialyse, selon le jeune homme. « Elle criait pour demander à voir un médecin (…). Personne n’est venu à son secours, ni du côté grec ni du côté turc. Elle a perdu connaissance et elle est morte sur l’îlot. Les gardes-frontières turcs ont récupéré son corps. Les enfants qui ont assisté à la scène étaient en pleurs », raconte-t-il. Une enquête préliminaire a été ouverte par le procureur d’Orestiada, une des principales villes grecques de la région frontalière.          « Jeu de ping-pong »          Le magistrat a également ouvert une enquête après la noyade dans l’Evros, mi-mars, d’un enfant de 4 ans, Ayman Al Saleh. Le garçonnet appartenait à un groupe d’une trentaine de Syriens, arrêtés et emmenés de force par la police grecque sur un îlot, où ils sont restés cinq jours avant l’intervention des secours grecs. D’après les témoignages des rescapés, l’enfant serait tombé à l’eau lors du transfert, sans que la police intervienne pour lui venir en aide. « Nous avons alors informé les autorités grecques de la présence des réfugiés sur l’îlot. Le lendemain, un commando d’hommes masqués s’est empressé de les refouler… La police grecque nous avait pourtant répondu que le groupe n’avait pas été localisé », soutient Evgenia Kouniaki, avocate pour l’ONG HumanRights360.        Il vous reste 60.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/a-la-frontiere-greco-turque-des-refugies-abandonnes-au-milieu-de-la-riviere_6128786_3210.html"},"headline":"A la fronti\u00e8re gr\u00e9co-turque, des r\u00e9fugi\u00e9s abandonn\u00e9s au milieu de la rivi\u00e8re","dateCreated":"2022-06-03T10:14:44+02:00","datePublished":"2022-06-03T10:14:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","Turquie","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Le Conseil grec pour les r\u00e9fugi\u00e9s a saisi la CEDH, qui impose aux autorit\u00e9s grecques de prot\u00e9ger les migrants laiss\u00e9s pendant plusieurs jours sans eau ni nourriture sur des \u00eelots au milieu de l\u2019Evros.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/564/0/5374/2687/1342/671/60/0/7b7e7fc_1653656017590-2020-03-02t094753z-286226795-rc2lbf96x6sm-rtrmadp-3-syria-security-turkey-migrants.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-10">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Les retards et pannes d’ampleur se sont multipliés ces derniers mois, à la fois dans le fret et le transport des passagers, à cause des nombreux travaux sur les infrastructures.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Allemagne             En Allemagne, la révolution des transports se heurte à la faiblesse du réseau ferré      Les retards et pannes d’ampleur se sont multipliés ces derniers mois, à la fois dans le fret et le transport des passagers, à cause des nombreux travaux sur les infrastructures.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A la gare d’Hambourg (nord de l’Allemagne), le 31 mai 2022.  FABIAN BIMMER / REUTERS               Le mercredi 1er juin devait être un moment de fête pour les amoureux du train : c’est le jour où le ticket à 9 euros par mois pour les transports urbains et régionaux entrait en vigueur dans toute l’Allemagne. Cette mesure-phare du paquet anti-inflation du gouvernement a été imaginée pour rendre plus désirable que jamais les déplacements en transports en commun décarbonés. C’était compter sans l’effet rabat-joie de la Deutsche Bahn (DB). Richard Lutz, le directeur de la compagnie publique qui gère également le réseau, a tenu à doucher en personne les attentes des usagers. Sur le rail, les mois à venir seront frustrants, a-t-il prévenu à l’occasion d’une conférence de presse.          Non seulement les trains de la compagnie n’arriveront toujours pas à l’heure, mais il est fort possible que les défaillances du réseau sur certains tronçons affectent gravement la qualité du service au cours des prochains mois, a annoncé en substance M. Lutz, lundi 30 mai. Il a ainsi reconnu qu’il serait difficile de faire face à la hausse de la demande, en évoquant la délicate mission d’avoir à moderniser le réseau et, dans le même temps, à augmenter le trafic. Rarement le patron de la compagnie déjà connue pour ses retards, ses pannes de toilettes et de climatisation en toutes saisons avait prononcé un tel mea culpa.                           Lire aussi :  L’Allemagne teste le ticket mensuel à 9 euros pour les transports en commun                 Autant dire que ceux qui auront la curiosité de laisser leur voiture au garage pour prendre le train pourraient être déçus. Quant aux habitués du rail, ils soupirent. Depuis le début de 2022, les retards se sont accumulés à une fréquence inhabituelle. Au mois d’avril, moins de 70 % des trains grandes lignes de la Deutsche Bahn ont été ponctuels (moins de cinq minutes de retard). L’objectif d’une ponctualité à 80 % est jugé définitivement hors de portée. En cause, l’état alarmant des infrastructures, gérés à 100 % par une filiale de la DB. « Nous en sommes conscients. Nous sommes à un moment de rupture. Nous ne pouvons plus continuer comme cela », a poursuivi M. Lutz, en appelant à un « changement de paradigme » dans les infrastructures.          La crise concerne aussi le fret. La déclaration de M. Lutz intervient quelques jours après que la filiale transport de la Deutsche Bahn, DB Cargo, a reconnu, vendredi 27 mai, que pas moins de 309 trains de marchandises se trouvaient immobilisés contre son gré. Après une année 2021 déjà marquée par des pannes graves, les clients du fret ont été prévenus que 2022 risquait d’être difficile.          Une crise qui survient au pire moment          Huit tronçons sont dans une situation critique, a reconnu la compagnie : la conurbation de la Ruhr, les régions de Francfort, de Stuttgart, de Munich, ainsi que toute la vallée du Rhin, sur un axe allant de Bâle à Duisbourg, en passant par Mannheim. Soit les régions les plus industrielles et les plus peuplées du pays. En raison de l’organisation du réseau, toute perturbation sur l’un de ces nœuds a des conséquences sur l’ensemble du trafic.        Il vous reste 37.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/03/en-allemagne-la-revolution-des-transports-se-heurte-a-la-faiblesse-du-reseau-ferre_6128777_3234.html"},"headline":"En Allemagne, la r\u00e9volution des transports se heurte \u00e0 la faiblesse du r\u00e9seau ferr\u00e9","dateCreated":"2022-06-03T09:38:18+02:00","datePublished":"2022-06-03T09:38:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Entreprises","Transports","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"Les retards et pannes d\u2019ampleur se sont multipli\u00e9s ces derniers mois, \u00e0 la fois dans le fret et le transport des passagers, \u00e0 cause des nombreux travaux sur les infrastructures.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/4021759_ggg-fbi04-ukraine-crisis-germany-transport-0531-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-11">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Ces négociations, qui revêtent un caractère commercial et surtout politique, suscitent l’ire de la Chine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Taïwan             Les Etats-Unis et l’Union européenne renforcent leur coopération avec Taïwan      Ces négociations, qui revêtent un caractère commercial et surtout politique, suscitent l’ire de la Chine.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h37    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A vingt-quatre heures d’intervalle, Taïwan est parvenu à renforcer ses liens économiques avec les Etats-Unis, mais aussi, dans une moindre mesure, avec l’Union européenne (UE). Mercredi 1er juin, la représentante adjointe au commerce des Etats-Unis, Sarah Bianchi, et le ministre taïwanais sans portefeuille chargé des négociations, John Deng, se sont rencontrés « virtuellement » et ont lancé « l’Initiative Etats-Unis-Taïwan sur le commerce du XXIe siècle ». Objectif : développer des moyens concrets d’approfondir les relations économiques et commerciales, selon un communiqué de l’ambassadrice américaine au commerce (USTR). Cette initiative entend faciliter les échanges, permettre d’adopter « des pratiques saines et transparentes » ou encore de coopérer en faveur de l’environnement ou de l’action climatique, a détaillé l’USTR.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une délégation européenne en route pour Taïwan                 Les deux parties ont aussi « l’intention d’explorer des dispositions visant à faciliter le commerce agricole » ou à lutter contre la corruption. Les négociations pourraient commencer dès ce mois de juin. M. Deng a qualifié cette initiative de « percée historique ».          En 2020, Taïwan était le dixième partenaire commercial des Etats-Unis. Les exportations américaines de biens vers Taipei se sont élevées à 30 milliards de dollars (28 milliards d’euros), deux fois moins que les importations. Un déficit que ne comble que très partiellement l’excédent américain dans le domaine des services (2,6 milliards de dollars).          L’enjeu de la négociation n’est pas de rétablir un commerce plus équilibré : il est politique. Fin mai, les observateurs avaient remarqué que Taïwan ne figurait pas parmi les pays asiatiques qui avaient adhéré au Cadre économique pour l’Indo-Pacifique (Indo-Pacific Economic Framework, IPEF), lancé par le président des Etats-Unis, Joe Biden, lors de sa visite au Japon.          « Une percée majeure »          L’IPEF n’est pas un accord de libre-échange, mais un cadre facilitant l’intégration entre ses pays signataires à travers l’adoption de normes communes dans le secteur numérique, les chaînes d’approvisionnement, les énergies vertes et la lutte contre la corruption. Treize pays ont adhéré à ce cadre visant à contrebalancer l’influence chinoise dans la région. Certains auraient probablement mal vu que Taïwan (qu’ils ne reconnaissent pas diplomatiquement) en soit membre, ce qui n’aurait pu que tendre leurs relations avec Pékin.           Bien que membre de l’Organisation mondiale du commerce, Taïwan n’a pas de liens diplomatiques officiels avec les Etats-Unis. Les deux partenaires n’ont donc pas d’accords commerciaux en bonne et due forme        Il vous reste 59.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/03/les-etats-unis-et-l-union-europeenne-renforcent-leur-cooperation-avec-taiwan_6128775_3234.html"},"headline":"Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne renforcent leur coop\u00e9ration avec Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-06-03T09:37:41+02:00","datePublished":"2022-06-03T09:37:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Ta\u00efwan"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","\u00c9conomie"],"description":"Ces n\u00e9gociations, qui rev\u00eatent un caract\u00e8re commercial et surtout politique, suscitent l\u2019ire de la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/3743/1871/1342/671/60/0/3fa964b_5345684-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-12">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Cette décision des pays producteurs vise à rassurer les marchés, alors que l’Europe a décrété un embargo sur l’essentiel de l’or noir russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies fossiles             Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes      Cette décision des pays producteurs vise à rassurer les marchés, alors que l’Europe a décrété un embargo sur l’essentiel de l’or noir russe.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 08h40, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une installation pétrolière de la compagnie saoudienne Aramco, à Djeddah, le 24 novembre 2020.  FAYEZ NURELDINE / AFP               Un peu plus de trois mois après le déclenchement de la guerre en Ukraine, le 24 février, les vannes commencent à se desserrer. Depuis le jeudi 2 juin, l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) et leurs alliés affichent un nouvel objectif : la mise sur le marché de 648 000 barils supplémentaires par jour au mois de juillet, pour un total quotidien de 43 millions d’unités. C’est davantage que la hausse mensuelle depuis le trimestre dernier (+ 432 000 barils par jour), et plus encore que celle depuis l’été 2021 (+ 400 000), après des réductions draconiennes dues au Covid-19.          L’alliance informelle, dite OPEP+, se trouve dans l’embarras. Comment garder dans ses rangs la Russie, nouvel allié depuis 2016 et principal exportateur mondial avec l’Arabie saoudite, alors même que le Kremlin fait désormais l’objet de sanctions pour avoir envahi l’Ukraine ? Lundi 30 mai, après les Etats-Unis et le Royaume-Uni, les pays de l’Union européenne se mettaient d’accord : ils entendent sabrer d’environ 90 % leurs importations de pétrole russe d’ici à la fin de 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe                 Le rehaussement des objectifs mensuels de production peut s’interpréter comme un geste destiné à rassurer quelque peu le marché. Une manière de faire retomber les inquiétudes des pays consommateurs (en particulier en Europe, aux Etats-Unis et en Chine) sur les approvisionnements futurs, et donc les prix – bien que le baril de Brent de la mer du Nord ait connu une légère hausse le 2 juin, pour finir autour de 117 dollars (environ 109 euros).          « Un premier pas important »          « Cette petite concession en faveur des pays importateurs intervient avant la période estivale des départs en vacances, et donc avant un surplus de circulation automobile, qui correspond notamment à la “driving season” [saison des grands déplacements en voiture] aux Etats-Unis, premier pays consommateur de pétrole dans le monde », relève Francis Perrin, directeur de recherche à l’Institut de relations internationales et stratégiques.          « Le message de l’OPEP consiste à dire qu’elle se soucie de la stabilisation du marché, ce qui est surtout dans la lignée des préoccupations occidentales », souligne Philippe Copinschi, chercheur en science politique. Sa principale alliée, la Russie, poursuit de son côté une autre ambition : « Réorganiser l’ensemble de sa filière d’exportation d’hydrocarbures dans les mois à venir », notamment à destination de l’Asie, quitte à casser ses prix, rappelle le spécialiste des énergies à Sciences Po.          L’augmentation annoncée marque « un premier pas important, sans être spectaculaire pour autant », estime Francis Perrin. « Elle montre en tout cas que les pays producteurs ont pris en considération les pressions insistantes des pays importateurs, tout en conservant la Russie à leur bord. »        Il vous reste 36.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/03/petrole-l-opep-et-son-allie-russe-se-decident-a-ouvrir-un-peu-les-vannes_6128770_3234.html"},"headline":"P\u00e9trole\u00a0: l\u2019OPEP et son alli\u00e9 russe se d\u00e9cident \u00e0 ouvrir un peu les vannes","dateCreated":"2022-06-03T08:40:43+02:00","datePublished":"2022-06-03T08:40:43+02:00","dateModified":"2022-06-03T10:34:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie"],"description":"Cette d\u00e9cision des pays producteurs vise \u00e0 rassurer les march\u00e9s, alors que l\u2019Europe a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo sur l\u2019essentiel de l\u2019or noir russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/217/0/3766/1883/1342/671/60/0/71ccf42_1654238315541-installation-petroliere-aramco-arabie-saoudite.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-13">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ En cent jours de guerre, Moscou a pris le contrôle de « 20 % » de l’Ukraine et attaqué 3 620 villes ou villages, selon le président ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer      En cent jours de guerre, Moscou a pris le contrôle de « 20 % » de l’Ukraine et attaqué 3 620 villes ou villages, selon le président ukrainien.          Par Rémy Ourdan(Bakhmut (Donbass, Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h52, mis à jour à 10h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un père de famille de Sievierodonetsk, dont la femme a été tuée lors d’un bombardement trois jours plus tôt, attend d’être évacué de Lyssytchansk avec ses deux filles de 2 ans, le 20 mai.  ARIS MESSINIS / AFP               Des convois de soldats traversent des villes désertes, tandis que des duels d’artillerie déchirent le silence des fins de journée. C’est aujourd’hui la scène banale des villes du Donbass, de Bakhmout à Sloviansk, en passant par Kramatorsk. Ce sont des villes en attente. Le front se rapproche. La guerre est déjà là, à portée d’artillerie. Partout la guerre rôde.          Le front le plus rude, vendredi 3 juin, au 100e jour de la guerre déclenchée le 24 février par Moscou, se trouve à Sievierodonetsk et Lyssytchansk, les villes les plus orientales du Donbass encore sous contrôle ukrainien, dans la province de Louhansk. Sievierodonetsk, qui comptait plus de 100 000 habitants avant le déclenchement du conflit, est « occupée à 80 % » par l’armée russe, a déclaré, jeudi, le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, et Lyssytchansk (95 000 habitants) est impitoyablement pilonnée chaque jour.          A Sievierodonetsk, des combattants ukrainiens luttent encore rue par rue. « Les combats sont très durs, reprend le gouverneur. Ce n’est pas fini, et je ne déclarerai la chute de Sievierodonetsk que si la conquête russe est totale. » Certaines des forces ukrainiennes de la ville étant retranchées dans une zone industrielle, la situation pourrait faire penser à celle de Marioupol, où le long siège de la ville s’est prolongé par celui des derniers combattants réfugiés dans l’aciérie Azovstal. Kiev accuse d’ailleurs Moscou de vouloir transformer Sievierodonetsk en « nouveau Marioupol ».           

<article-nb="2022/06/03/19-14">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’imaginaire ukrainien se nourrit de la tradition libertaire de ces guerriers, qui tranche avec celle, russe, nourrie de la mémoire du servage. La revue « Historia » leur consacre un riche dossier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Débats              « Les Cosaques », ces combattants fondateurs de l’Ukraine      L’imaginaire ukrainien se nourrit de la tradition libertaire de ces guerriers, qui tranche avec celle, russe, nourrie de la mémoire du servage. La revue « Historia » leur consacre un riche dossier.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La revue des revues. Le cosaque, c’est d’abord l’homme libre, tel Tarass Boulba, le héros du roman de Gogol, à la tête de ses cavaliers ripailleurs et combattants hors pair. « Des guerriers redoutés, qui, depuis le XVIe siècle, désireux d’échapper au servage, ont cultivé leur autonomie en bataillant pour le compte des Etats polono-lituanien ou russe au gré des alliances politico-militaires », relève Eric Pincas dans la présentation de ce numéro d’Historia qui leur est consacré, rappelant notamment qu’ils ont fondé l’Ukraine, ce pays dont le nom même signifie « frontière ». Si l’imaginaire sur le cosaque est commun à la Russie et à l’Ukraine, il est aussi très différent, et c’est dans ce second pays qu’il est resté le plus vivant, incarnant une ébauche d’identité nationale et une tradition libertaire de démocratie directe encore bien présente, qui tranche avec la tradition russe nourrie de la mémoire du servage et de la soumission à l’autorité.          Le sujet a été peu abordé depuis le début du conflit, d’où le grand intérêt de ce dossier. « Le terme “cosaque” (emprunté au XVe siècle aux langues turciques avec le sens de “la sentinelle” ou de “l’homme libre”) désignait avant tout un mode de vie », explique Laurent Tatarenko, chargé de recherche au CNRS, racontant comment s’est forgée cette communauté à partir de populations très hétérogènes.          Figures oubliées          Ainsi la figure haute en couleur au XVIIe siècle de Bogdan Khmelnitski, par ailleurs grand massacreur de juifs et de seigneurs polonais, considéré à Kiev comme le fondateur du pays et à Moscou comme l’un des unificateurs de l’empire sous égide russe, comme l’explique Thierry Sarmant, conservateur général aux Archives nationales.          Autrice notamment d’une biographie de référence de l’impératrice Catherine II, Francine-Dominique Liechtenhan analyse quant à elle l’implacable mise au pas du monde cosaque au XVIIIe siècle et la grande révolte d’Emelian Pougatchev en 1773, qui, dans la steppe kazakhe, la région du Don et la Sibérie occidentale, fut le chant du cygne de cette tradition de liberté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Histoire de l’Ukraine : Dniepr, nos ancêtres les cosaques                 La révolution de 1917 l’a fait ressurgir, notamment en Ukraine, avec l’armée révolutionnaire insurrectionnelle de Nestor Makhno, le « Robin des steppes », comme l’appelle le journaliste et écrivain Guy Konopnicki. Il raconte la geste de ce cosaque anarchiste, qui, au nom du rêve d’un communisme antiautoritaire, combattit les « blancs » puis les « rouges », avant d’être contraint à l’exil et de travailler comme ouvrier chez Renault. Effacé de la mémoire ukrainienne, qui préfère des figures nationalistes pour le moins équivoques comme Petlioura ou Bandera, il fut aussi calomnié par le mouvement communiste, qui l’accusait d’avoir mené des pogroms, ce qui est faux. « Les cavaliers de Makhno étaient des paysans et des juifs des shtetls qui exerçaient les métiers liés à l’élevage », raconte Konopnicki, rappelant qu’à ses côtés, il y avait nombre d’intellectuels juifs anarchistes.        Il vous reste 3.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/03/les-cosaques-ces-combattants-fondateurs-de-l-ukraine_6128755_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Cosaques\u00a0\u00bb, ces combattants fondateurs de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-06-03T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-03T06:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Revues"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Histoire de l'Ukraine","D\u00e9bats","Revues"],"description":"L\u2019imaginaire ukrainien se nourrit de la tradition libertaire de ces guerriers, qui tranche avec celle, russe, nourrie de la m\u00e9moire du servage. La revue \u00ab\u00a0Historia\u00a0\u00bb leur consacre un riche dossier.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/203/0/374/187/1342/671/60/0/03b1bbc_1654089229242-cosaques.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Revues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/revues/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-15">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Un collectif de 25 universitaires spécialistes d’économie et des politiques climatiques et des militants associatifs, appelle, dans une tribune au « Monde », les eurodéputés à ne pas dénaturer le texte qui sera voté les 7 et 8 juin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Nous appelons le Parlement européen à s’en tenir à la vision de la Commission sur la trajectoire de réduction des émissions de CO₂ »   Tribune        Collectif        Un collectif de 25 universitaires spécialistes d’économie et des politiques climatiques et des militants associatifs, appelle, dans une tribune au « Monde », les eurodéputés à ne pas dénaturer le texte qui sera voté les 7 et 8 juin.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La commission de l’environnement du Parlement européen a amendé, le 17 mai, la réforme du système d’échange de quotas des émissions de CO2 proposée par la Commission européenne dans le cadre de son Pacte vert [Green Deal]. Le texte, ainsi transmis au Parlement pour un vote les 7 et 8 juin, viderait le règlement proposé de sa substance (voir les amendements, le compte-rendu détaillé du député Michael Bloss ou la version plus longue de cette tribune).          En effet, il ne garantit pas des réductions conformes à l’objectif de diminution de 55 % des émissions de l’Union européenne (UE) par rapport au niveau de 1990 dans la décennie actuelle, avec un horizon de zéro émission en 2050.          A l’heure actuelle, en simplifiant un peu, les émissions sont séparées en deux catégories. La première concerne les grandes installations industrielles (40 % du total des émissions), soumises à un système communautaire d’échange de quotas des émissions – en anglais, European Trading Scheme (ETS). Leurs émissions sont vérifiées et plafonnées : le plafonnement des quotas mis en circulation chaque année garantit que ces émissions industrielles ne dépassent pas les valeurs prévues. La deuxième catégorie comprend toutes les autres émissions de CO2, qui ne sont soumises à aucun plafond contraignant.          Transport routier et bâtiments dans le viseur          La Commission européenne propose, dans sa réforme, de plafonner la majeure partie de ces autres émissions – celles du transport routier et des bâtiments – par le biais d’un second marché de permis d’émission, l’ETS2, pièce maîtresse du Pacte vert. Il couvrirait 41 % des émissions de l’UE. A partir de 2026, les permis seraient vendus aux enchères aux compagnies pétrolières chaque année, conformément à l’objectif de réduction des émissions. Les entreprises répercutant ainsi la hausse de prix des combustibles fossiles, les consommateurs seraient incités à réduire leur consommation.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Le pacte vert, nouvel outil de la politique d’intervention économique européenne                 Les revenus de la mise aux enchères de l’ETS2 seraient entièrement utilisés pour protéger les ménages vulnérables, même si l’UE ne décidera pas seule de la manière dont l’argent sera dépensé. En effet, 75 % des recettes reviendraient directement à l’Etat dans lequel les émissions ont lieu, tandis que les 25 % restants seraient versés dans un fonds social pour le climat, qui les répartirait entre les Etats membres.          La clé de répartition de ce fonds serait déterminée de façon à se rapprocher d’un principe d’équité : le même droit à polluer pour chaque Européen. En résumé, la proposition de la Commission européenne est un moyen efficace, équitable et contraignant pour atteindre les réductions d’émissions recherchées.        Il vous reste 67.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/03/nous-appelons-le-parlement-europeen-a-s-en-tenir-a-la-vision-de-la-commission-sur-la-trajectoire-de-reduction-des-emissions-de-co_6128754_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous appelons le Parlement europ\u00e9en \u00e0 s\u2019en tenir \u00e0 la vision de la Commission sur la trajectoire de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO\u2082\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-03T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-03T06:00:11+02:00","dateModified":"2022-06-03T17:01:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","Tribunes","Climat","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Un collectif de 25 universitaires sp\u00e9cialistes d\u2019\u00e9conomie et des politiques climatiques et des militants associatifs, appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 ne pas d\u00e9naturer le texte qui sera vot\u00e9 les 7 et 8\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/03/07/136/0/1024/512/1342/671/60/0/ill_4379433_4018_000_par7807671.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-16">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les forces russes sont actuellement installées sur près de 125 000 km2, a déclaré jeudi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le dirigeant annonce aussi le retour progressif des ambassades dans la capitale, Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Ukraine : après trois mois de combats, la Russie contrôle 20 % du pays, selon Kiev      Les forces russes sont actuellement installées sur près de 125 000 km2, a déclaré jeudi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le dirigeant annonce aussi le retour progressif des ambassades dans la capitale, Kiev.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h31, mis à jour à 07h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des membres de l’armée prorusse à bord d’un véhicule blindé dans la ville de Popasna, dans la région de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, le 2 juin 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 L’armée russe a resserré, jeudi 2 juin, son emprise dans l’est de l’Ukraine, son objectif prioritaire dans cette guerre, qui lui a permis de mettre la main sur 20 % du pays, selon Kiev. La ville de Sievierodonetsk est toujours assaillie, les ressemblances avec le siège de Marioupol sont inquiétantes, même s’il y a eu, ces dernières heures « quelques succès » ukrainiens à noter dans la ville de l’oblast de Louhansk.            Un cinquième de l’Ukraine aux mains des Russes            Avant l’invasion, les forces russes ou prorusses y contrôlaient 43 000 km2, depuis l’annexion de la Crimée et la prise d’un tiers du Donbass en 2014. Depuis le 24 février, elles ont notamment avancé dans l’est et au sud, le long des mers Noire et d’Azov, contrôlant désormais un corridor côtier stratégique reliant l’est russe à la Crimée. Aujourd’hui, c’est près de 125 000 km2, soit 20 % du pays qui serait aux mains de Moscou, selon le président Volodymyr Zelensky.            Sievierodonetsk cristallise l’attention de Moscou            « La situation la plus difficile » concerne Louhansk, l’une des deux régions du Donbass, avait souligné le commandant en chef des forces armées ukrainiennes, Valeri Zaloujny, cité dans un communiqué de l’armée publié dans la nuit de mercredi à jeudi. Après l’échec de leur offensive éclair pour faire tomber le gouvernement de Kiev, les forces russes se concentrent sur la conquête du Donbass (est), où se joue désormais une guerre d’usure, notamment autour de la ville stratégique de Sievierodonetsk. Et la tactique du rouleau compresseur appliquée par Moscou pour grignoter lentement du terrain semble porter ses fruits.                                                Sievierodonetsk, capitale administrative de la région, est « occupée à 80 % » par les forces russes et les combats font rage dans les rues, a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. M. Zelensky a fait savoir jeudi soir dans son message quotidien que la situation dans le Donbass n’avait pas « changé de manière significative dans la journée ».              « Nous avons rencontré quelques succès dans la bataille pour Sievierodonetsk. Mais il est encore trop tôt. C’est la zone la plus difficile actuellement », a-t-il précisé, évoquant une situation similaire aux alentours notamment à Lyssytchansk et à Bakhmout.            Les habitants de Sloviansk appelés à évacuer            La pression russe reste également importante sur Donetsk, l’autre région du Donbass, notamment Sloviansk, à quelque 80 km à l’ouest de Sievierodonetsk. Une centaine de personnes ont quitté jeudi la ville de l’est de l’Ukraine désormais privée d’eau et d’électricité, alors que le maire appelait les habitants à évacuer. Mardi, une frappe russe avait fait trois morts et six blessés dans la ville, et provoqué de gros dégâts, selon des témoins interrogés par l’Agence France-Presse.            Retour progressif des ambassades à Kiev            Dans son allocution, Volodymyr Zelensky s’est réjoui du retour de 50 établissements diplomatiques dans la capitale, auparavant déplacés à Lviv ou ailleurs : « De plus en plus d’ambassades reprennent leurs activités à part entière à Kiev. Ceci est très important, non seulement dans la pratique, pour le travail des diplomates, mais aussi sur le plan symbolique. »                           Le président Volodymyr Zelensky dans les rues de Kiev, jeudi 2 juin 2022.  HANDOUT / AFP                 Avant d’ajouter : « Chaque nouvelle ambassade qui revient dans notre capitale témoigne de la foi en notre victoire. La foi que l’Ukraine saura défendre son statut d’Etat dans cette guerre, déclenchée sur notre terre par la Fédération de Russie. »            L’Ukraine et le statut de candidat à l’Union européenne            Le président, Volodymyr Zelensky, n’a pas manqué de rappeler quel est son ordre de priorité : « La tâche principale reste d’accumuler un maximum de soutien pour l’Ukraine. Tout d’abord défensif, financier, et bien sûr, politique. Il est très important que maintenant, dans quelques semaines, nous ayons une réponse de l’Union européenne sur le statut de candidat de l’Ukraine. Nous l’attendons avec impatience. »            De nouvelles sanctions européennes et américaines            Sur le plan diplomatique, les pays de l’UE ont approuvé jeudi un sixième paquet de sanctions contre Moscou incluant un embargo, avec des exemptions, sur les achats de pétrole mais renoncé à inscrire sur la liste noire le chef de l’Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, sous la pression de la Hongrie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanctions européennes contre la Russie : le Hongrois Viktor Orban obtient une nouvelle concession                   Aux Etats-Unis, l’administration Biden a annoncé une nouvelle série de sanctions visant des oligarques ou membres de « l’élite » de Moscou, dont la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova. « Je suis reconnaissant envers le président Biden, tous nos amis américains et la population des Etats-Unis pour leur soutien », a relevé M. Zelensky jeudi soir. L’Ukraine attend par ailleurs des livraisons de systèmes de lance-roquettes plus puissants promis par Joe Biden, en espérant que cela change le rapport de force sur le terrain.            Se préparer à « une guerre d’usure » sur le « long terme »            Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a estimé jeudi après une rencontre avec le président Joe Biden à Washington que les pays occidentaux devaient se préparer « à une guerre d’usure » sur le « long terme ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir à Kiev ?                   La guerre en Ukraine « pourrait se terminer demain, si la Russie mettait fin à son agression », avait déclaré mercredi M. Stoltenberg lors d’une conférence de presse aux côtés du chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken. Mais « nous ne voyons aucun signe dans cette direction à ce stade », avait-il ajouté. La guerre menée par la Russie en Ukraine va durer encore « de nombreux mois », avait abondé M. Blinken.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 4 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les singeries des primates  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/ukraine-apres-trois-mois-de-combats-la-russie-controle-20-du-pays-selon-kiev_6128740_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: apr\u00e8s trois mois de combats, la\u00a0Russie contr\u00f4le 20\u00a0% du pays, selon Kiev","dateCreated":"2022-06-03T03:31:24+02:00","datePublished":"2022-06-03T03:31:24+02:00","dateModified":"2022-06-03T07:30:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les forces russes sont actuellement install\u00e9es sur pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le dirigeant annonce aussi le retour progressif des ambassades dans la capitale, Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/252/0/3500/1750/1342/671/60/0/74d80f4_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0602-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/03/19-17">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Depuis la Pologne, de plus en plus de familles qui avaient fui les bombardements tentent de revenir chez elles. A Kiev, des militaires jugent ces retours précoces et dénoncent une « tragédie ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          Ces réfugiés ukrainiens qui repartent malgré la guerre : « Mon pays me manque, il est temps de rentrer »   Par Faustine Vincent (Przemysl (Pologne), Kiev et Irpine (Ukraine), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 03h02, mis à jour à 10h32   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDepuis la Pologne, de plus en plus de familles qui avaient fui les bombardements tentent de revenir chez elles. A Kiev, des militaires jugent ces retours précoces et dénoncent une « tragédie ».         La mère était dans la file d’attente d’un magasin dans la gare de Przemysl, en Pologne, près de la frontière ukrainienne, quand la bénévole a surpris la conversation entre les enfants. « On pourrait peut-être en parler avec maman pour la faire changer d’avis ? » « Non, elle a déjà pris sa décision. » La bénévole s’est avancée vers eux : « Vous allez où, les enfants ? » « On retourne dans la région de Donetsk ». « Oh, mais il y a encore des tirs, là-bas, vous savez ? » La petite fille a opiné. « Elle m’a dit qu’elle savait, mais que l’Ukraine, c’était chez eux, et qu’ils voulaient y retourner. Je n’ai rien répondu, je leur ai juste donné des bonbons », raconte Jenny Peysin, l’une des volontaires déployés dans la gare pour accueillir les Ukrainiens fuyant les combats.          Près de 6 millions de personnes – à 90 % des femmes et des enfants – ont fui leur pays depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, soit l’exode le plus massif en Europe depuis la seconde guerre mondiale. Fin mai, 2 millions étaient déjà retournés chez elles, selon l’estimation du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »                 A Przemysl, ceux qui repartent sont désormais un peu plus nombreux que ceux qui arrivent. Les bénévoles, perplexes, assistent chaque jour à cet étrange chassé-croisé. « Tu vois arriver des gens qui fuient la guerre, et deux heures après, le même nombre ou presque qui part en sens inverse. Ils disent tous avoir peur, ne pas savoir à quoi s’attendre, ils savent que la guerre va continuer, mais ils repartent quand même. Ça m’échappe », reconnaît Brian Smith, un volontaire américain. Depuis quelques jours, les billets vers l’Ukraine s’arrachent si vite qu’il faut attendre près de deux semaines avant de trouver une place.                              Des ukrainiens disent au revoir à leurs proches qui rentrent en Ukraine, à la gare Wschodnia de Varsovie en Pologne,  le 19 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               En ce matin de mai, plus de 700 candidats au retour font la queue devant la gare, au milieu des valises. Les familles viennent des quatre coins de l’Ukraine, de Lviv à Kharkiv, en passant par les régions de Kiev, Dnipro, Tcherkassy, Zaporijia et Donetsk. Une partie d’entre elles ne fait que l’aller-retour, le temps de récupérer des documents et de vérifier l’état de la maison. L’autre n’aspire qu’à rentrer chez elle, malgré l’incertitude. « La guerre n’est pas finie, mais là où je vis, c’est plus calme, maintenant », explique une habitante de Kiev, sa fille sur les genoux. « Mon pays me manque, et puis ça fait déjà deux mois et demi qu’on est parties, il est temps de rentrer », dit une autre, qui avait fui la capitale en catastrophe avec ses enfants et sa mère. « Chez nous, on entend les bombes, mais ils ne tirent pas sur le village », avance une troisième, qui repart avec les femmes de la famille vers la région de Donetsk.        Il vous reste 79.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/mon-pays-me-manque-il-est-temps-de-rentrer-ces-refugies-ukrainiens-qui-repartent-malgre-la-guerre_6128737_3210.html"},"headline":"Ces r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui repartent malgr\u00e9 la guerre\u00a0: \u00ab\u00a0Mon pays me manque, il est temps de rentrer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-03T03:02:28+02:00","datePublished":"2022-06-03T03:02:28+02:00","dateModified":"2022-06-03T10:32:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis la Pologne, de plus en plus de familles qui avaient fui les bombardements tentent de revenir chez elles. A Kiev, des militaires jugent ces retours pr\u00e9coces et d\u00e9noncent une \u00ab\u00a0trag\u00e9die\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Przemysl (Pologne), Kiev et Irpine (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/129/0/5600/2800/1342/671/60/0/1aecd17_1654172961897-raf-013.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-18">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’agression russe place l’UE face à un curieux paradoxe : le gouvernement européen, qui se trouve au cœur de l’aide occidentale à l’Ukraine, est celui dont la nature et les pratiques sont les plus hostiles aux valeurs de l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Pologne             La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne      L’agression russe place l’UE face à un curieux paradoxe : le gouvernement européen, qui se trouve au cœur de l’aide occidentale à l’Ukraine, est celui dont la nature et les pratiques sont les plus hostiles aux valeurs de l’Europe.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h01, mis à jour à 06h46    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Depuis le début de la guerre en Ukraine, l’idée domine selon laquelle ce choc géopolitique majeur a contribué à renforcer l’Union européenne (UE), l’OTAN et le partenariat transatlantique. Ces trois piliers du monde occidental, qui multipliaient ces dernières années les signes de faiblesse, ont été consolidés par leurs réponses fermes et unies à la menace russe. Mais ce renouveau sur la forme pourrait bien s’opérer, par manque de vigilance, au détriment du socle commun des valeurs censées souder l’Occident.          Six ans après avoir enclenché une procédure inédite de « sauvegarde de l’Etat de droit » à l’encontre du gouvernement national conservateur polonais du PiS (Droit et justice), la Commission européenne s’apprête à débloquer 36 milliards d’euros du plan de relance post-Covid dû à Varsovie. Ces fonds étaient retenus depuis près d’un an en raison du refus du PiS, présidé par Jaroslaw Kaczynski, de se conformer aux exigences de la Cour de justice de l’Union européenne visant à défendre les normes de l’Etat de droit.          « Compromis délétère »          Les démocrates polonais sont pourtant unanimes : en dépit du vote d’une loi se voulant, en apparence seulement, aller dans le sens des exigences de la Commission, aucune des trois conditions initialement posées par Bruxelles n’est remplie. Fruit de laborieuses négociations, l’accord passé entre le gouvernement polonais et l’exécutif européen est qualifié de « compromis délétère » par les défenseurs de la démocratie libérale. Selon eux, aucune des mesures votées n’améliorera la condition de l’Etat de droit dans le pays, et l’approbation de ces solutions de façade pourrait constituer un dangereux précédent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après un an de blocage, la Commission européenne valide le plan de relance polonais                 La Commission européenne détenait pourtant, pour la première fois, un outil de pression efficace pour mettre Varsovie face au mur, et s’attaquer au cœur des problèmes qui minent la démocratie polonaise. Cette occasion manquée laisse un goût amer. La Commission a cédé à la pression géopolitique du moment : avec la guerre en Ukraine, la Pologne est passée du statut de paria de l’Europe à celui de partenaire incontournable, jouant notamment un rôle décisif sur le dossier des livraisons d’armes à Kiev et ayant accueilli près de 2,5 millions de réfugiés.           Si la guerre a redoré le blason du pays et renforcé sa position politique, la nature du pouvoir du PiS, kleptocrate et antidémocratique, n’a en rien changé          Le pays, instruit par son histoire tumultueuse, peut aussi se prévaloir d’un rôle visionnaire : il se trouve que le parti populiste et réactionnaire qui le dirige a fait preuve d’un plus grand réalisme face à la Russie que la plupart des forces politiques dominant la vieille Europe. Les visites du premier ministre polonais Mateusz Morawiecki et de Jaroslaw Kaczynski à Kiev, le 16 mars, puis le discours historique du président Andrzej Duda devant le Parlement ukrainien, le 22 mai, ont eu une portée symbolique forte, réhabilitant le pays dans son rôle de leader régional.        Il vous reste 50.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/03/la-pologne-incontournable-depuis-le-debut-de-la-guerre-en-ukraine-continue-a-affaiblir-l-union-europeenne_6128736_3232.html"},"headline":"La Pologne, incontournable depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, continue \u00e0 affaiblir l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-06-03T03:01:31+02:00","datePublished":"2022-06-03T03:01:31+02:00","dateModified":"2022-06-03T06:46:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pologne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Pologne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019agression russe place l\u2019UE face \u00e0 un curieux paradoxe\u00a0: le gouvernement europ\u00e9en, qui se trouve au c\u0153ur de l\u2019aide occidentale \u00e0 l\u2019Ukraine, est celui dont la nature et les pratiques sont les plus hostiles aux valeurs de l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/344/0/6720/3360/1342/671/60/0/956ffa2_1654011576256-2022-05-05t142807z-1051004245-rc201u9355af-rtrmadp-3-ukraine-crisis-poland-donors-conference.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-19">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le Parlement a validé le budget de l’exercice 2020 de l’institution luxembourgeoise, malgré une utilisation peu éthique de ses deniers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             La Cour des comptes européenne fait plier le Parlement de Strasbourg      Le Parlement a validé le budget de l’exercice 2020 de l’institution luxembourgeoise, malgré une utilisation peu éthique de ses deniers.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 02h39, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                    LETTRE DE BRUXELLES                         Le Parlement européen de Strasbourg, le 24 novembre 2021.  JULIEN WARNAND / AFP               Le Parlement européen, finalement, n’a rien fait. Il s’est contenté de montrer ses muscles avant de se raviser. Aujourd’hui, le président de la Cour des comptes européenne, Klaus-Heiner Lehne, et quelques autres de ses membres, malgré leurs pratiques peu éthiques, peuvent dormir tranquilles. Le 4 mai, les eurodéputés ont en effet donné leur quitus à l’institution, qui a pour mission de veiller à la bonne utilisation des fonds communautaires : par 333 voix contre 291, ils ont voté la « décharge » de l’institution luxembourgeoise pour 2020 et, ce faisant, ont validé le fait que le budget de l’exercice a été exécuté de manière satisfaisante.          Pourtant, cette année-là, comme les précédentes, M. Lehne a eu une interprétation très souple, et largement à son avantage, de la manière dont il pouvait utiliser les deniers de l’institution. Comme l’a révélé Libération le 26 novembre 2021, l’Allemand issu des rangs de la CDU a bénéficié de « primes de logement pour un domicile fictif », de remboursements pour des « missions non vérifiées » et a multiplié les « abus sur notes de frais ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Primes, indemnités de logement, voitures de fonction : le président de la Cour des comptes européenne tente de s’expliquer                 Face à l’étendue des méfaits, la commission de contrôle budgétaire du Parlement européen avait donc, le 28 février, demandé quelques mois de plus, jusqu’en octobre, pour se décider. Les eurodéputés sociaux-démocrates (S&D), les Verts et ceux de la gauche radicale (GUE) refusaient de donner un blanc-seing au gendarme financier de l’Europe, dont les faits et gestes semblent échapper à tout contrôle. Leurs collègues libéraux (Renew), dont les macronistes représentent la première délégation, avaient pour leur part longuement hésité, avant finalement de faire basculer le scrutin en faveur du report du vote sur la décharge pour l’année 2020.          Revoir certaines règles, notamment en matière de logement          Les conservateurs (PPE), dont vient M. Lehne, n’étaient pas du même avis. Depuis les révélations de Libération, avaient-ils argué, la Cour des comptes européenne avait modifié son règlement. L’institution avait beau démentir en bloc les informations du quotidien, elle a en effet jugé utile de revoir certaines de ses règles. A commencer par celles qui concernent l’indemnité logement que perçoivent ses membres (elle représente 15 % de leur salaire brut de 22 856 euros par mois pour les membres, 24 000 pour le président), quel que soit leur loyer dans le Grand-Duché.          M. Lehne a donc dû, en ce début d’année, quitter le logement qu’il occupait à Luxembourg et dont il avait sous-loué des chambres à trois de ses collaborateurs, pratique désormais interdite. Il est vrai que, jusqu’ici, il y passait peu de nuits, alors que sa famille est restée à Düsseldorf et que des « missions » – dont les dépenses sont remboursées – l’ont souvent amené – « à seize reprises entre 2018 et 2021 », a compté l’eurodéputé Vert Daniel Freund – à s’y rendre à titre professionnel. Au passage, alors que les membres de la CCE doivent être indépendants, il s’est souvent arrangé pour rencontrer des dignitaires de la CDU locale, qu’il présidait jusqu’à sa nomination à la Cour des comptes européenne en 2014 et dont il occupait depuis la présidence honorifique.        Il vous reste 46.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/la-cour-des-comptes-europeenne-fait-plier-le-parlement-de-strasbourg_6128734_3210.html"},"headline":"La Cour des comptes europ\u00e9enne fait plier le Parlement de Strasbourg","dateCreated":"2022-06-03T02:39:41+02:00","datePublished":"2022-06-03T02:39:41+02:00","dateModified":"2022-06-03T14:35:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Lettres de"],"description":"Le Parlement a valid\u00e9 le budget de l\u2019exercice 2020 de l\u2019institution luxembourgeoise, malgr\u00e9 une utilisation peu \u00e9thique de ses deniers.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/373b016_1654224639138-000-9ta4lu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-20">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’armée russe resserre son emprise sur Sievierodonetsk, dans le Donbass, au 99e jour d’un conflit qui pourrait durer « de nombreux mois », met en garde Washington.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    Le point sur la situation à 22 h 30         Environ 20 % du territoire ukrainien contrôlé par les forces russes, selon Volodymyr Zelensky                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam      Image de couverture :  Une partie de la ville de Marioupol est détruite, et désormais aux mains de l’armée russe. Le 2 juin 2022.   STRINGER / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Au moins 262 enfants morts, 415 blessés ; 5,2 millions ont besoin d’aide humanitaire (Unicef). Plus de trois mois de guerre en Ukraine (99 jours) ont eu des « conséquences dévastatrices pour les enfants à une échelle et à une vitesse jamais vues depuis la seconde guerre mondiale »L’armée russe resserrait jeudi son emprise sur la ville stratégique de Sievierodonetsk. « La ville est occupée à quatre-vingts pour cent » par les forces russes et les combats de rue font rage, a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Après l’échec de leur offensive-éclair pour faire tomber le régime de Kiev, les forces russes se concentrent sur la conquête de la région du Donbass, où se joue désormais une guerre d’usure après près de trois mois de conflit. Et la tactique du rouleau compresseur appliquée par Moscou pour grignoter lentement le Donbass semble porter ses fruits.Entre 60 et 100 soldats ukrainiens meurent chaque jour, 500 autres sont blessés, selon M. Zelensky. Ce nombre élevé de pertes survient au moment où les troupes ukrainiennes mènent des combats acharnés contre une puissante concentration de forces russes tentant de prendre le contrôle de la région de Louhansk et la ville de Sievierodonetsk dans l’est de l’Ukraine. « Nous tenons nos positions défensives » dans l’Est, a toutefois déclaré Volodymyr Zelensky.Kiev a « assuré » à Washington qu’il n’utiliserait pas les armes américaines pour viser des cibles en Russie. Ce sont des lance-roquettes multiples montés sur des blindés légers, d’une portée de 80 kilomètres environ, qui pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain. « C’est la Russie qui attaque l’Ukraine, pas l’inverse », a déclaré devant la presse le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, en réponse aux accusations de Moscou critiquant la fourniture de ces nouvelles armes américaines.Dans une tribune publiée par le New York Times, Joe Biden affirme ne pas chercher « une guerre entre l’OTAN et la Russie ». Le président américain écarte toute volonté de favoriser un changement de régime à Moscou et déclare ne pas encourager ni donner à l’Ukraine « les moyens de frapper au-delà de ses frontières ».Le Danemark rejoint la politique de défense de l’UE. Une majorité écrasante de Danois, presque 67 %, ont voté mercredi en faveur d’une intégration à la politique de défense de l’UE. « Le Danemark a envoyé un signal important. A nos alliés en Europe et l’OTAN, et au [président Vladimir] Poutine. Nous montrons que, quand Poutine envahit un pays libre et menace la stabilité en Europe, nous autres nous nous rassemblons », a déclaré la première ministre, Mette Frederiksen. « Il y a eu une Europe avant le 24 février, avant l’invasion russe, et il y a une Europe après », a-t-elle ajouté.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont sur le point de s’emparer de Sievierodonetsk, ville stratégique dont elles « contrôlent la majeure partie », a annoncé, mardi, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Ce dernier a appelé les habitants de cette ville « détruite à 90 % » à rester dans les abris et à « préparer des masques pour le visage, trempés dans une solution de soude » après qu’un « réservoir d’acide nitrique » d’une usine chimique a été « touché » par une frappe russe.Selon la vice-ministre de la défense ukrainienne, Hanna Maliar, un des objectifs de Moscou à Sievierodonetsk est d’« encercler les troupes ukrainiennes et de compliquer la situation en faisant chanter [les Ukrainiens] plus tard avec ces troupes encerclées, ce qu’on peut appeler en général un “chaudron” ». « Jusqu’à présent, ils n’ont pas réussi, parce que l’armée ukrainienne résiste avec force », a-t-elle affirmé mercredi matin.Dans les rues de Kiev, les Ukrainiens attendent les quatre-vingt-dix minutes qui, mercredi soir, leur permettront de s’échapper du quotidien de la guerre, avec le match de qualification pour le Mondial 2022 de football de leur équipe contre l’Ecosse, à Glasgow.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Aide militaire à l’Ukraine : l’effort contrasté des Occidentaux         Tribune. « La pandémie et la guerre en Ukraine montrent que le phénomène du complotisme et ses dangers risquent de se raviver à chaque occasion »         Récit. Angela Merkel condamne « la guerre d’agression barbare menée par la Russie » sans faire de mea culpa         Décryptages. Les Danois disent « oui » à l’Europe de la défense         Tribune. « Pour vaincre Poutine, nous devons aussi protéger les Européens, en particulier les plus vulnérables, des ondes de choc de la guerre »         Récit. « Place de l’Europe, Berlin, mars 2022 »         Vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                          Le point sur la situation à 22 h 30         Environ 20 % du territoire ukrainien contrôlé par les forces russes, selon Volodymyr Zelensky                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-02T23:01:54+00:00","coverageEndTime":"2022-06-03T11:01:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouv...","description":"L\u2019arm\u00e9e russe resserre son emprise sur Sievierodonetsk, dans le Donbass, au 99e\u00a0jour d\u2019un conflit qui pourrait durer \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, met en garde Washington.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : environ 20 % du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouvelles sanctions européennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e russe resserre son emprise sur Sievierodonetsk, dans le Donbass, au 99e\u00a0jour d\u2019un conflit qui pourrait durer \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, met en garde Washington.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/6000/3376/1342/755/3/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-06-02T23:01:54+00:00"
,"endDate":"2022-06-03T11:01:54+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-03T03:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-03T02:20:08+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie\u00a0: le Hongrois Viktor Orban obtient une nouvelle concession                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouv...","dateModified":"2022-06-03T02:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-03T02:15:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019a pas manqu\u00e9 de rappeler quel est son ordre de priorit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La t\u00e2che principale reste d\u2019accumuler un maximum de soutien pour l\u2019Ukraine. Tout d\u2019abord d\u00e9fensif, financier, et bien s\u00fbr, politique. Il est tr\u00e8s important que maintenant, dans quelques semaines, nous ayons une r\u00e9ponse de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le statut de candidat de l\u2019Ukraine. Nous l\u2019attendons avec impatience.\u00a0\u00bb          Sur le plan diplomatique, les pays de l\u2019UE ont approuv\u00e9 jeudi un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou incluant un embargo, avec des exemptions, sur les achats de p\u00e9trole mais renonc\u00e9 \u00e0 inscrire sur la liste noire le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, sous la pression de la Hongrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-03T02:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-03T02:00:03+00:00","articleBody":"     Dans son allocution Volodymyr Zelensky s\u2019est r\u00e9joui du retour de 50 \u00e9tablissements diplomatiques dans la capitale, auparavant d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Lviv ou ailleurs\u00a0: \u00ab\u00a0De plus en plus d\u2019ambassades reprennent leurs activit\u00e9s \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 Kiev. Ceci est tr\u00e8s important, non seulement dans la pratique, pour le travail des diplomates, mais aussi sur le plan symbolique.\u00a0\u00bb Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque nouvelle ambassade qui revient dans notre capitale t\u00e9moigne de la foi en notre victoire. La foi que l\u2019Ukraine saura d\u00e9fendre son statut d\u2019\u00e9tat dans cette guerre, d\u00e9clench\u00e9e sur notre terre par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour progressif des ambassades \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-03T02:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-03T01:30:07+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk, capitale administrative de la r\u00e9gion, est \u00ab\u00a0occup\u00e9e \u00e0 80\u00a0%\u00a0\u00bb par les forces russes et les combats font rage dans les rues, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. M.\u00a0Zelensky a indiqu\u00e9 jeudi soir dans son message quotidien que la situation dans le Donbass n\u2019avait pas \u00ab\u00a0chang\u00e9 de mani\u00e8re significative dans la journ\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons rencontr\u00e9 quelques succ\u00e8s dans la bataille pour Sievierodonetsk. Mais il est encore trop t\u00f4t. C\u2019est la zone la plus difficile actuellement\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, \u00e9voquant une situation similaire aux alentours notamment \u00e0 Lyssytchansk et \u00e0 Bakhmout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quelques succ\u00e8s\u00a0\u00bb ce jeudi \u00e0 Sievierodonetsk selon Zelensky","dateModified":"2022-06-03T01:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-03T01:08:38+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019invasion, les forces russes ou prorusses y contr\u00f4laient 43\u00a0000\u00a0km2, depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et la prise d\u2019un tiers du Donbass en\u00a02014. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, elles ont notamment avanc\u00e9 dans l\u2019Est et au sud, le long des mers Noire et d\u2019Azov, contr\u00f4lant d\u00e9sormais un corridor c\u00f4tier strat\u00e9gique reliant l\u2019est russe \u00e0 la Crim\u00e9e. Aujourd\u2019hui c\u2019est pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, soit 20\u00a0% du pays qui serait aux mains de Moscou selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un cinqui\u00e8me de l\u2019Ukraine aux mains des Russes","dateModified":"2022-06-03T01:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T22:56:55+00:00","articleBody":"           La centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, en Ukraine, le 29 mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP           Selon le Washington Post, au d\u00e9but de l\u2019invasion, l\u2019arm\u00e9e russe avait envahi la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, et avait fait 9 morts parmi les employ\u00e9s. Elle avait aussi vol\u00e9 plusieurs centaines d\u2019\u00e9quipements\u00a0: 698 ordinateurs, 344 v\u00e9hicules, 1\u00a0500 dosim\u00e8tres et des logiciels. Un vol d\u2019une valeur de 135\u00a0millions de dollars, selon le quotidien am\u00e9ricain.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/30120dc_5335487-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"9 morts et du mat\u00e9riel vol\u00e9 par les Russes \u00e0 Tchernobyl au d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-06-02T23:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T21:18:06+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une visite \u00e0 Washington, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN Jens Stoltenberg, apr\u00e8s une rencontre avec le pr\u00e9sident Biden, a estim\u00e9 que les pays occidentaux doivent se pr\u00e9parer\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bb\u00a0sur le\u00a0\u00ab\u00a0long terme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s sur le long terme. Parce que ce que nous voyons est que cette guerre est d\u00e9sormais devenue une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 jeudi 2 juin \u00e0 des journalistes. La guerre en Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0pourrait se terminer demain, si la Russie mettait fin \u00e0 son agression\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Antony Blinken.          Mais\u00a0\u00ab\u00a0nous ne voyons aucun signe dans cette direction \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bb\u00a0sur le\u00a0\u00ab\u00a0long terme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T23:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T21:12:09+00:00","articleBody":"           Une partie de la ville de Marioupol est d\u00e9truite, et d\u00e9sormais aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe. Le 2 juin 2022. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/12540bc_5357941-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouv...","dateModified":"2022-06-02T21:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T20:30:05+00:00","articleBody":"      Environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les forces russes contr\u00f4lent actuellement \u00ab\u00a0environ 20\u00a0%\u00a0\u00bb du territoire ukrainien, soit pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2. Par comparaison, les forces russes contr\u00f4laient d\u00e9j\u00e0, avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0plus de 43\u00a0000\u00a0km2\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Accord sur le sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes. Les repr\u00e9sentants des Vingt-Sept ont approuv\u00e9 un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou incluant un embargo p\u00e9trolier avec des exemptions, mais ont renonc\u00e9 \u00e0 inscrire sur la liste noire le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe. La Commission europ\u00e9enne avait propos\u00e9 d\u2019inscrire le patriarche Kirill sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par un gel des avoirs et une interdiction d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE, mais la Hongrie s\u2019y est oppos\u00e9e.          Nouvelles sanctions am\u00e9ricaines. Washington a annonc\u00e9 une nouvelle s\u00e9rie de sanctions, visant notamment son proche ami, le\u00a0financier\u00a0Sergue\u00ef Pavlovitch Roldouguine et une soci\u00e9t\u00e9 de courtage en superyachts pour oligarques russes. Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, le d\u00e9partement d\u2019Etat et le minist\u00e8re du commerce visent toute une s\u00e9rie de nouveaux oligarques ou membres de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bb de Moscou. Plusieurs yachts r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9s, selon Washington, par le pr\u00e9sident russe, sont \u00e9galement inscrits sur la liste noire am\u00e9ricaine, dont\u00a0Graceful, Olympia, Shellest\u00a0et\u00a0Nega.          Les habitants de Sloviansk, dans l\u2019Est, appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer. Une centaine de personnes ont quitt\u00e9 jeudi Sloviansk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine d\u00e9sormais priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, alors que le maire de la ville appelait les habitants \u00e0 \u00e9vacuer.\u00a0Mardi, une frappe russe avait fait trois morts et six bless\u00e9s dans la ville, et provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, selon des t\u00e9moins interrog\u00e9s par l\u2019AFP.          L\u2019administration prorusse prend le contr\u00f4le des propri\u00e9t\u00e9s de l\u2019Etat ukrainien. L\u2019administration prorusse install\u00e9e par la Russie dans les territoires qu\u2019elle occupe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 qu\u2019elle prenait le contr\u00f4le des propri\u00e9t\u00e9s appartenant \u00e0 l\u2019Etat ukrainien. Selon un responsable, cette mesure concerne les \u00ab\u00a0terrains, les ressources naturelles, les infrastructures de secteurs strat\u00e9giques de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Ukraine et d\u2019Europe, et occup\u00e9e par les forces russes, \u00e9tait concern\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 22\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-06-02T20:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T18:22:28+00:00","articleBody":"    Re-bonjour le Monde\r\n\r\nLa Hongrie a-t-elle justifi\u00e9 son veto en ce qui concerne les sanctions concernant le Patriarche Kiril ? Je vois mal l'int\u00e9r\u00eat de ce pays catholique \u00e0 prot\u00e9ger le dirigeant d'une autre religion.    fourchette         Bonsoir, fourchette,          Viktor Orban avait expliqu\u00e9, dans une interview radiophonique, le 6\u00a0mai, que des sanctions contre le patriarche Kirill \u00ab\u00a0affecterait la libert\u00e9 religieuse des communaut\u00e9s en Hongrie, qui est sacro-sainte\u00a0\u00bb. Il avait aussi dit \u00ab\u00a0avoir re\u00e7u une lettre de la communaut\u00e9 orthodoxe hongroise lui demandant de tout faire pour s\u2019y opposer\u00a0\u00bb.          Une communaut\u00e9 qui ne repr\u00e9sente que 0,1\u00a0% de la population hongroise, selon le dernier recensement de 2011. Mais M.\u00a0Orban, lui-m\u00eame calviniste peu pratiquant, se fait fort depuis la crise des r\u00e9fugi\u00e9s de 2015 de d\u00e9fendre l\u2019identit\u00e9 chr\u00e9tienne en Europe. Il partage \u00e9galement avec l\u2019Eglise russe une obsession contre la communaut\u00e9 LGBT+.          En r\u00e9alit\u00e9, le premier ministre hongrois est de plus en plus isol\u00e9 au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne. Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, il pouvait encore compter sur le soutien de ses alli\u00e9s des pays de Visegrad (Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Slovaquie), mais, depuis le d\u00e9but de la guerre, ces Etats se sont rang\u00e9s derri\u00e8re l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019exception de Budapest.          Pour mieux comprendre, je vous laisse lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019analyse de Virginie Malingre et de Jean-Baptiste Chastand, partag\u00e9e plus bas dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouv...","dateModified":"2022-06-02T18:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T18:07:32+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois a \u00e9mis, mercredi, une nouvelle revendication et obtenu \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 une derni\u00e8re concession\u00a0: jeudi, les Europ\u00e9ens se sont r\u00e9solus \u00e0 enlever de la liste des personnalit\u00e9s sanctionn\u00e9es le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe russe, Kirill, qui soutient sans ambigu\u00eft\u00e9 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie\u00a0: le Hongrois Viktor Orban obtient une nouvelle concession         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanctions de l\u2019UE contre Moscou\u00a0: Viktor Orban obtient une nouvelle concession","dateModified":"2022-06-02T18:11:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T17:15:05+00:00","articleBody":"     Les pays occidentaux doivent se pr\u00e9parer \u00ab\u00a0\u00e0 une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bb en Ukraine, a pr\u00e9venu, jeudi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, \u00e0 Washington, apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s sur le long terme. Parce que ce que nous voyons est que cette guerre est d\u00e9sormais devenue une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg \u00e0 des journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident doit se pr\u00e9parer \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre d\u2019usure\u00a0\u00bb en Ukraine, pr\u00e9vient l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-02T17:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T16:50:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les bombes tombent plus souvent\u00a0\u00bb\u00a0: une centaine de personnes ont quitt\u00e9 jeudi Sloviansk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine d\u00e9sormais priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, alors que le maire de la ville appelait les habitants \u00e0 \u00e9vacuer. \u00ab\u00a0La situation s\u2019aggrave, les explosions sont de plus en plus fortes et les bombes tombent plus souvent\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Goulnara Evgaripova, 18\u00a0ans, \u00e9tudiante, en montant dans l\u2019un des cinq minibus d\u2019\u00e9vacuation qui attendent devant un b\u00e2timent administratif de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Mardi, une frappe russe y a fait trois morts et six bless\u00e9s et provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, selon des t\u00e9moins interrog\u00e9s par l\u2019AFP.                Des habitants \u00e9vacuent la ville de Sloviansk dans le Donbass, jeudi 2 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Vadim Liakh, maire de Sloviansk qui comptait encore quelque 100 000 habitants avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, a fait \u00e9tat, jeudi, de nouveaux bombardements \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, qui ont endommag\u00e9 les lignes de haute tension sans faire de victimes. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019approvisionnement en eau est interrompu\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur la messagerie Telegram.\u00a0\u00ab\u00a0La meilleure solution dans cette situation, c\u2019est d\u2019\u00e9vacuer. Prenez soin de vous. Faites vos bagages\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.                Des personnes d\u00e9blaient les alentours d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un tir de missile pendant la nuit \u00e0 Sloviansk, en Ukraine, mercredi 1er juin 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/638ea88_5355038-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer","dateModified":"2022-06-02T17:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T16:27:17+00:00","articleBody":"     L\u2019administration prorusse install\u00e9e par la Russie dans les territoires qu\u2019elle occupe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019elle prenait le contr\u00f4le des propri\u00e9t\u00e9s appartenant \u00e0 l\u2019Etat ukrainien.          \u00ab\u00a0La r\u00e9gion lib\u00e9r\u00e9e de Zaporijia nationalise les propri\u00e9t\u00e9s de l\u2019Etat ukrainien. Le d\u00e9cret en question a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le chef de l\u2019administration militaro-civile de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019un de ses membres, Vladimir Rogov.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui [jeudi], le chef de l\u2019administration militaro-civile de la r\u00e9gion de Zaporijia, Evgueni Balitski, a sign\u00e9 un d\u00e9cret de nationalisation des biens appartenant \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 la date du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 Andre\u00ef Trofimov, chef adjoint de cette administration, cit\u00e9 par les agences russes.          Selon ce responsable, cette mesure concerne les \u00ab\u00a0terrains, les ressources naturelles, les infrastructures de secteurs strat\u00e9giques de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Ukraine et d\u2019Europe, et occup\u00e9e par les forces russes, \u00e9tait concern\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion de Zaporijia annonce prendre le contr\u00f4le des propri\u00e9t\u00e9s appar...","dateModified":"2022-06-02T16:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#487051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T16:21:02+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/c099a84_1654186821433-web-inter-2222-avancee-russe-ukraine-0206.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-06-02T16:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#486613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T15:58:54+00:00","articleBody":"     Le Parlement moldave a adopt\u00e9, jeudi, une loi interdisant la diffusion d\u2019\u00e9missions d\u2019informations russes dans ce pays, o\u00f9 les tiraillements entre pro-Occidentaux et pro-Russes se sont accentu\u00e9s avec le conflit en Ukraine. Selon cette loi sur la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information\u00a0\u00bb est interdite la \u00ab\u00a0retransmission \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019\u00e9missions d\u2019informations, militaires, politiques et analytiques de pays n\u2019ayant pas ratifi\u00e9 la convention europ\u00e9enne de t\u00e9l\u00e9vision transfrontali\u00e8re\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, 50\u00a0% des programmes \u00e9trangers diffus\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision doivent provenir de l\u2019Union europ\u00e9enne, des Etats-Unis ou des signataires de cette convention europ\u00e9enne. Concr\u00e8tement, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision moldaves ne pourront plus diffuser que des films, des s\u00e9ries, des programmes musicaux ou des \u00e9missions de divertissement russes. Dans les faits, l\u2019interdiction de diffuser des \u00e9missions d\u2019informations \u2013 qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en place en\u00a02017, puis annul\u00e9e en\u00a02020 \u2013 est en vigueur depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine.          Face \u00e0 cette offensive, la Moldavie, un pays majoritairement roumanophone mais \u00e0 forte minorit\u00e9 russophone, affiche un soutien r\u00e9solu \u00e0 Kiev. Elle accueille des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre, a d\u00e9pos\u00e9 une candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE et obtenu la promesse europ\u00e9enne d\u2019une hausse importante de l\u2019aide militaire. La Moldavie, qui abrite la Transnistrie, un territoire s\u00e9paratiste prorusse frontalier de l\u2019Ukraine, craint que Moscou puisse la choisir comme cible, d\u2019autant que la r\u00e9gion s\u00e9cessionniste a dit avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e en avril par des tirs venant d\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s russes ont, elles, exprim\u00e9 des critiques tr\u00e8s virulentes \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Chisinau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie interdit la diffusion d\u2019\u00e9missions d\u2019informations russes \u00e0 la radio et la t\u00e9l\u00e9vision","dateModified":"2022-06-02T16:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#486414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T15:20:14+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens seront les premiers \u00e0 \u00ab\u00a0souffrir\u00a0\u00bb de l\u2019embargo p\u00e9trolier d\u00e9cid\u00e9 dans le cadre des sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie pour son intervention en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le vice-premier ministre russe charg\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie, Alexandre Novak.           \u00ab\u00a0Les consommateurs europ\u00e9ens seront les premiers \u00e0 souffrir de cette d\u00e9cision. Non seulement les prix du p\u00e9trole mais aussi ceux des produits p\u00e9troliers augmenteront. Je n\u2019exclus pas qu\u2019il y ait un grand d\u00e9ficit de produits p\u00e9troliers dans l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Novak dans une interview retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.                     Lire aussi :  L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde sur un embargo massif du p\u00e9trole russe                       Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens seront les premiers \u00e0 \u00ab\u00a0souffrir\u00a0\u00bb de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole, selon Moscou","dateModified":"2022-06-02T15:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#486396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T14:57:07+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a annonc\u00e9, jeudi, une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine comprenant notamment un soutien \u00e9conomique et des \u00e9quipements militaires, d\u2019un montant total d\u2019un milliard de couronnes (environ 95,5\u00a0millions d\u2019euros).          \u00ab\u00a0Nous voyons aujourd\u2019hui une nouvelle phase dans l\u2019invasion russe dans laquelle [la Russie] rassemble des forces dans les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud-est de l\u2019Ukraine et il y a eu une demande de soutien dans plusieurs domaines de la part de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Peter Hultqvist, dans une conf\u00e9rence de presse commune avec le ministre des finances, Mikael Damberg. Mikael Damberg a d\u00e9clar\u00e9 que la Su\u00e8de verserait 578\u00a0millions de couronnes directement \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, 60\u00a0millions au fonds d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine de l\u2019OTAN et fournirait une aide en mat\u00e9riel militaire d\u2019un montant de 262\u00a0millions de couronnes. La Su\u00e8de contribuera \u00e9galement \u00e0 l\u2019effort fait dans le domaine civil, \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions de couronnes, via l\u2019Agence su\u00e9doise de s\u00e9curit\u00e9 civile.          L\u2019aide militaire consiste en des missiles antinavires (une version modifi\u00e9e des syst\u00e8mes de missiles am\u00e9ricains Hellfire), ainsi qu\u2019en 5\u00a0000\u00a0lanceurs antichars, en des munitions et des fusils semi-automatiques. C\u2019est \u00ab\u00a0en ad\u00e9quation avec ce que l\u2019Ukraine a demand\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Peter Hultqvist. La Su\u00e8de avait d\u00e9j\u00e0 soutenu financi\u00e8rement et militairement l\u2019Ukraine \u00e0 deux reprises depuis le d\u00e9but de la guerre le 24\u00a0f\u00e9vrier, rompant ainsi avec son traditionnel refus d\u2019envoyer des armes \u00e0 un pays en guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de annonce une nouvelle aide importante \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-02T15:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#486307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T14:38:22+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, jeudi, une nouvelle s\u00e9rie de sanctions pour pousser Vladimir Poutine \u00e0 renoncer \u00e0 la guerre en Ukraine, visant notamment son proche ami, le\u00a0financier\u00a0Sergue\u00ef Pavlovitch Roldouguine et une soci\u00e9t\u00e9 de courtage en superyachts pour oligarques russes. Le Tr\u00e9sor, le d\u00e9partement d\u2019Etat et le minist\u00e8re du commerce am\u00e9ricains visent toute une s\u00e9rie de nouveaux oligarques ou membres de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bb de Moscou. Plusieurs yachts r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9s, selon Washington, par le pr\u00e9sident russe, sont \u00e9galement inscrits sur la liste noire am\u00e9ricaine, dont\u00a0Graceful, Olympia, Shellest\u00a0et\u00a0Nega.          Dans un communiqu\u00e9, le Tr\u00e9sor affirme s\u2019en prendre \u00e0 \u00ab\u00a0des r\u00e9seaux-cl\u00e9s utilis\u00e9s par les \u00e9lites de Russsie, y compris le pr\u00e9sident Vladimir Poutine lui-m\u00eame, pour tenter de cacher et d\u00e9placer de l\u2019argent et jouir de mani\u00e8re anonyme de leurs biens de luxe \u00e0 travers la plan\u00e8te\u00a0\u00bb \u2013 \u00e9chappant ainsi aux sanctions occidentales sans pr\u00e9c\u00e9dent impos\u00e9es depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier. Parmi les personnalit\u00e9s les plus en vue de ce nouveau volet de sanctions am\u00e9ricaines figure le violoncelliste Sergue\u00ef Pavlovitch Roldouguine, proche ami du chef de l\u2019Etat russe \u00ab\u00a0depuis plus de quarante ans\u00a0\u00bb mais aussi pr\u00e9sent\u00e9 comme son \u00ab\u00a0gestionnaire de fonds\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0membre d\u2019un syst\u00e8me qui g\u00e8re\u00a0\u00bb sa \u00ab\u00a0fortune offshore\u00a0\u00bb. Il avait \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e8s la fin f\u00e9vrier. Son \u00e9pouse, la soprano Elena Mirtova, est \u00e9galement concern\u00e9e par ces sanctions qui g\u00e8lent leurs \u00e9ventuels avoirs aux Etats-Unis et bloquent leur acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain.          La soci\u00e9t\u00e9 Imperial Yachts, prestataire de services en superyachts pour \u00ab\u00a0membres de l\u2019\u00e9lite russe, y compris dans le premier cercle du pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, est \u00e9galement inscrite sur la liste noire du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain. Il en va de m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 Skyline Aviation, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Saint-Marin mais qui est accus\u00e9e de faire voler ses avions priv\u00e9s en Crim\u00e9e, partie de l\u2019Ukraine annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014 sans reconnaissance internationale.          De son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9partement d\u2019Etat a sanctionn\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, et le magnat de l\u2019acier Alexe\u00ef Mordachov, \u00ab\u00a0l\u2019un des milliardaires les plus riches de Russie\u00a0\u00bb, qui est d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 par l\u2019UE. Cela implique qu\u2019ils sont interdits d\u2019entr\u00e9e aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington sanctionne un financier de Poutine et un courtier en superyachts pour oligarques","dateModified":"2022-06-02T15:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#486157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T14:29:56+00:00","articleBody":"     Les repr\u00e9sentants des Vingt-Sept ont approuv\u00e9, jeudi, un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou incluant un embargo p\u00e9trolier avec des exemptions mais renonc\u00e9 \u00e0 inscrire sur la liste noire le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, a-t-on appris de sources diplomatiques.          La Commission europ\u00e9enne avait propos\u00e9 d\u2019inscrire le patriarche Kirill sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par un gel des avoirs et une interdiction d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE, mais la Hongrie s\u2019y est oppos\u00e9e. Budapest avait \u00e9galement bloqu\u00e9 un embargo total sur le p\u00e9trole russe.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur le 6e\u00a0paquet de sanctions de l\u2019UE contre la Russie, le patriarche Kirill \u00e9pargn\u00e9","dateModified":"2022-06-02T15:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#485713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T13:41:34+00:00","articleBody":"     La banque centrale ukrainienne (NBU) a annonc\u00e9, jeudi, relev\u00e9 son taux directeur \u00e0 25\u00a0%, soit le niveau le plus haut depuis 2015, contre 10\u00a0% actuellement, pour tenter d\u2019endiguer l\u2019inflation et prot\u00e9ger la hryvnia, la monnaie nationale, des r\u00e9percussions \u00e9conomiques de l\u2019invasion russe qui dure depuis pr\u00e8s de cent jours. Le but de cette \u00ab\u00a0politique interventionniste\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0de prot\u00e9ger les revenus et l\u2019\u00e9pargne des citoyens, accro\u00eetre l\u2019attractivit\u00e9 des actifs de la hryvnia et r\u00e9duire la pression sur le march\u00e9 des changes\u00a0\u00bb, \u00e9crit la NBU dans un communiqu\u00e9.          En remontant fortement le taux directeur \u00e0 25\u00a0%, la banque centrale ukrainienne souhaite surtout \u00ab\u00a0renforcer [sa] capacit\u00e9 (\u2026) \u00e0 assurer la stabilit\u00e9 du taux de change et contenir les processus inflationnistes\u00a0\u00bb. Cons\u00e9quence notamment de la guerre avec la Russie, l\u2019inflation s\u2019est envol\u00e9e \u00e0 16,4\u00a0% en avril sur un an, selon des chiffres officiels publi\u00e9s par la banque centrale. Elle pourrait atteindre 20\u00a0% en fin d\u2019ann\u00e9e sur douze mois, selon des premi\u00e8res estimations. Une telle mesure devrait, selon la NBU, aussi permettre de limiter la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0dollarisation\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, soit le risque d\u2019abandonner la hryvnia au profit du dollar am\u00e9ricain. La monnaie ukrainienne s\u2019\u00e9changeait jeudi apr\u00e8s-midi autour de 29,5 hvrynias pour un dollar, \u00e0 un niveau relativement stable depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque centrale ukrainienne rel\u00e8ve son taux directeur de 10\u00a0% \u00e0 25\u00a0%","dateModified":"2022-06-03T14:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#485778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T13:24:57+00:00","articleBody":"                     Un secouriste marche parmi les ruines d\u2019une \u00e9cole, \u00e0 Kharkiv, partiellement d\u00e9truite par un tir de roquette, le 2\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/42e6c85_1654176114491-632303.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouv...","dateModified":"2022-06-02T13:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#485253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:44:07+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est-on de l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l'OTAN, qu'en est-il de la position d'Erdogan ?    Pandore         Bonjour,          Cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Su\u00e8de et la Finlande ont pr\u00e9sent\u00e9, le 18\u00a0mai, leur candidature \u00e0 l\u2019OTAN. Mais la Turquie a ouvert une crise au sein de l\u2019Alliance, dont elle est membre, en s\u2019opposant \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de ces deux pays qui ont re\u00e7u le soutien de l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 des autres Etats membres. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, accuse notamment Stockholm et Helsinki d\u2019accueillir des \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il r\u00e9unirait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb des responsables de la Su\u00e8de, de la Finlande et de la Turquie pour tenter de surmonter l\u2019opposition turque \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques en amont du sommet de l\u2019Alliance atlantique. Le patron de l\u2019Alliance militaire occidentale a dit avoir \u00ab\u00a0l\u2019intention\u00a0\u00bb d\u2019aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat \u00ab\u00a0avant le sommet de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb pr\u00e9vu du 28 au 30\u00a0juin \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, je sais que pour faire des progr\u00e8s, il faut l\u2019accord des trente alli\u00e9s\u00a0\u00bb membres de l\u2019organisation, a-t-il reconnu.          \u00ab\u00a0La Finlande et la Su\u00e8de ont dit clairement qu\u2019elles \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 discuter pour r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes soulev\u00e9es par la Turquie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0notamment au sujet des menaces pos\u00e9es \u00e0 la Turquie par le PKK\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jens Stoltenberg, assurant prendre cela \u00ab\u00a0tr\u00e8s au s\u00e9rieux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous savons qu\u2019aucun autre alli\u00e9 membre de l\u2019OTAN n\u2019a autant souffert d\u2019attaques terroristes que la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a insist\u00e9 sur le statut d\u2019Ankara, \u00ab\u00a0alli\u00e9 important\u00a0\u00bb de par sa \u00ab\u00a0position g\u00e9ographique \u00e0 la fronti\u00e8re de l\u2019Irak et de la Syrie\u00a0\u00bb qui lui a donn\u00e9 un r\u00f4le strat\u00e9gique dans la lutte contre le groupe djihadiste Etat islamique, mais aussi sur les rives de la mer Noire \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la Russie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La Turquie monnaye son soutien \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande, candidates pour entrer dans l\u2019OTAN                       Lire aussi :  Adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la Finlande et la Su\u00e8de, l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie a provoqu\u00e9 une onde de choc\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouv...","dateModified":"2022-06-02T13:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#485160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:21:38+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, les nouvelles sanctions annonc\u00e9es par l'UE ont-elles \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es ?    fourchette         Bonjour,          la Hongrie a bloqu\u00e9 mercredi l\u2019adoption de l\u2019embargo p\u00e9trolier et des nouvelles sanctions europ\u00e9ennes d\u00e9cid\u00e9es contre Moscou, cela afin d\u2019obtenir le retrait du chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de la liste noire de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ont indiqu\u00e9 plusieurs sources diplomatiques. Le patriarche est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab\u00a0un alli\u00e9 de longue date du pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, et est \u00ab\u00a0devenu l\u2019un des principaux soutiens de l\u2019agression militaire russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, souligne la proposition de sanctions soumise aux Etats membres.          Les dirigeants des 27 pays de l\u2019UE r\u00e9unis en sommet lundi et mardi \u00e0 Bruxelles ont trouv\u00e9 un accord pour r\u00e9duire de quelque 90\u00a0% leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e afin de tarir le financement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine. Cet embargo est la mesure-phare du sixi\u00e8me paquet de sanctions de l\u2019UE qui pr\u00e9voit un \u00e9largissement de la liste noire de l\u2019UE \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s, dont le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, et l\u2019exclusion de trois banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, dont Sberbank, principal \u00e9tablissement du pays.          L\u2019unanimit\u00e9 est requise pour les sanctions europ\u00e9ennes, et le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a donn\u00e9 son accord \u00e0 ce nouveau paquet de sanctions qui devait \u00eatre finalis\u00e9 mercredi au cours d\u2019une r\u00e9union des ambassadeurs avant sa publication au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne pour son entr\u00e9e en vigueur. Des consultations sont en cours avec Budapest pour tenter de lever l\u2019opposition de la Hongrie, a-t-on fait savoir de source diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouv...","dateModified":"2022-06-02T13:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#484971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:41:57+00:00","articleBody":"     Les forces russes contr\u00f4lent actuellement \u00ab\u00a0environ 20\u00a0%\u00a0\u00bb du territoire ukrainien, soit pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une adresse au Parlement luxembourgeois.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, environ 20\u00a0% de notre territoire est sous contr\u00f4le des occupants, soit pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, c\u2019est beaucoup plus que le territoire de tous les pays du Benelux\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 M.\u00a0Zelensky, dans un message dont la pr\u00e9sidence ukrainienne a envoy\u00e9 aux journalistes la version originale. Par comparaison, les forces russes contr\u00f4laient d\u00e9j\u00e0, avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0plus de 43\u00a0000\u00a0km2\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 20\u00a0% du territoire ukrainien contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-02T11:48:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#484799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:45:28+00:00","articleBody":"     C\u2019est une autre cons\u00e9quence inattendue de l\u2019invasion russe en Ukraine. Un peu plus de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, 66,9\u00a0% des Danois\u00a0ont vot\u00e9, mercredi 1er\u00a0juin, pour suspendre la d\u00e9rogation n\u00e9goci\u00e9e par Copenhague il y a trente ans, apr\u00e8s le rejet du trait\u00e9 de Maastricht. Elle excluait leur pays de la coop\u00e9ration europ\u00e9enne dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense.                    Lire aussi :  Les Danois disent oui \u00e0 l\u2019Europe de la d\u00e9fense                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, les Danois disent oui \u00e0 l\u2019Europe de la d\u00e9fense","dateModified":"2022-06-02T10:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#484605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:09:53+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 jeudi avoir stopp\u00e9 l\u2019afflux de\u00a0\u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9trangers voulant combattre aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e de Kiev en Ukraine, \u00e0 force de leur infliger de lourdes pertes ces derni\u00e8res semaines. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but de mai, l\u2019afflux de mercenaires \u00e9trangers en Ukraine voulant prendre part aux hostilit\u00e9s contre l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est pour ainsi dire tari\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Selon lui, le nombre de combattants \u00e9trangers pr\u00e9sents en Ukraine a \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0quasiment divis\u00e9 par deux\u00a0\u00bb, passant de 6 600 \u00e0 3 500, et un\u00a0\u00ab\u00a0grand nombre\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019entre eux\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e9f\u00e8rent quitter l\u2019Ukraine le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.           Des centaines de mercenaires \u00e9trangers en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s par des armes de haute pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e peu de temps apr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur les lieux o\u00f9 ils devaient recevoir un entra\u00eenement suppl\u00e9mentaire.           Mais la plupart d\u2019entre eux\u00a0\u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s dans les zones de guerre en raison de leur faible niveau d\u2019entra\u00eenement et de leur manque d\u2019exp\u00e9rience\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il n\u2019est pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Depuis le d\u00e9but de l\u2019intervention de Moscou en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, des milliers de volontaires \u00e9trangers, principalement europ\u00e9ens, se sont rendus dans ce pays afin d\u2019aider les forces de Kiev \u00e0 repousser l\u2019attaque russe.          La Russie pr\u00e9sente ces combattants comme des\u00a0\u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, un terme p\u00e9joratif qui laisse entendre qu\u2019ils sont motiv\u00e9s par l\u2019app\u00e2t du gain. De leur c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s occidentaux soulignent que si mercenaires il y a, ils se trouvent dans le camp russe, avec notamment la pr\u00e9sence d\u2019\u00e9l\u00e9ments du groupe Wagner, dont les soldats de fortune ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s de la Syrie \u00e0 la Libye, en passant par le Mali.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir stopp\u00e9 l\u2019afflux de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb \u00e9trangers en Ukraine","dateModified":"2022-06-02T10:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#484361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:30:01+00:00","articleBody":"     Kiev le r\u00e9clamait depuis des semaines. Dans une tribune publi\u00e9e le 31\u00a0mai sur le site du\u00a0New York Times,\u00a0le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0des syst\u00e8mes de missiles et des munitions plus avanc\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0que ceux livr\u00e9s par les Occidentaux depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Objectif\u00a0: permettre aux troupes ukrainiennes de\u00a0\u00ab\u00a0viser plus pr\u00e9cis\u00e9ment des cibles-cl\u00e9s sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, alors que les forces de Moscou progressent dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk pourrait tomber d\u2019un jour \u00e0 l\u2019autre.          Signe de cette mont\u00e9e en puissance des livraisons occidentales, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui aussi annonc\u00e9, mercredi, l\u2019envoi d\u2019armes plus sophistiqu\u00e9es sur le th\u00e9\u00e2tre ukrainien. Selon les m\u00e9dias britanniques, Londres pourrait \u00e9galement annoncer, cette semaine, l\u2019envoi de lance-roquettes M270 pour compl\u00e9ter les fournitures am\u00e9ricaines et allemandes. Les pays les plus \u00e0 l\u2019est de l\u2019Europe se montrent aussi prodigues. De son c\u00f4t\u00e9, la France reste discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes, un choix li\u00e9 \u00e0 sa position diplomatique de \u00ab\u00a0puissance d\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb, mais aussi au niveau de ses stocks.                    Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux","dateModified":"2022-06-02T09:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#484351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:01:40+00:00","articleBody":"     La Russie, qui a rembours\u00e9 avec retard des paiements d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette en raison des sanctions s\u2019accumulant \u00e0 son encontre, a annonc\u00e9 jeudi \u00eatre pr\u00eate \u00e0 s\u2019arranger directement avec les cr\u00e9anciers m\u00e9contents.          \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re des finances de la Russie informe qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 examiner et, s\u2019il y a des motifs n\u00e9cessaires, \u00e0 r\u00e9gler bilat\u00e9ralement toutes les r\u00e9clamations concernant l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cution des obligations de dette au titre des euro-obligations Russie-2022\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Il a publi\u00e9 deux adresses mails auxquelles envoyer ces r\u00e9clamations, assurant que\u00a0\u00ab\u00a0toutes les demandes seront examin\u00e9es\u00a0\u00bb.          Selon le minist\u00e8re,\u00a0\u00ab\u00a0un certain nombre de d\u00e9tenteurs d\u2019obligations externes de la Russie\u00a0\u00bb\u00a0lui r\u00e9clament\u00a0\u00ab\u00a0le paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats suppl\u00e9mentaires pour la p\u00e9riode allant de la date pr\u00e9vue de remboursement de ces obligations (4 avril 2022) jusqu\u2019\u00e0 la date de transfert effectif des fonds aux propri\u00e9taires\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, le minist\u00e8re a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que la branche londonienne Citibank ne jouait d\u00e9sormais plus aucun r\u00f4le dans le paiement d\u2019obligations russes, le flambeau ayant \u00e9t\u00e9 repris par National Settlement Depository (NSD), un organisme russe centralis\u00e9 charg\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t des titres financiers \u00e9chang\u00e9s dans le pays.          \u00c0 la fin de mai, la Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle rembourserait sa dette ext\u00e9rieure en roubles, ne pouvant plus le faire en dollars du fait des sanctions, malgr\u00e9 son importante liquidit\u00e9 financi\u00e8re. La Russie a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent le d\u00e9faut de paiement, mais Moscou a de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 honorer ses dettes \u00e0 mesure que les sanctions occidentales se durcissent.          Depuis que les trois grandes agences de notation financi\u00e8res internationales ne notent plus la Russie, il revient \u00e0 une organisation r\u00e9unissant de grandes banques internationales (Credit Derivatives Determinations Committees) d\u2019\u00e9valuer si oui ou non la Russie rate des paiements \u00e0 ses cr\u00e9anciers. Mercredi, pour la premi\u00e8re fois, cette commission de cr\u00e9anciers a affirm\u00e9 que le pays n\u2019avait pas honor\u00e9 le paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette \u00e0 hauteur de 1,9 million de dollars d\u00fb le 4 avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour r\u00e9gler sa dette, Moscou propose de s\u2019arranger directement avec ses cr\u00e9anciers","dateModified":"2022-06-02T09:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#484058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:03:51+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nPourquoi la France ne communique pas sur la quantit\u00e9 d'armes d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 l'Ukraine ? Est-ce que c'est propre \u00e0 la \"grande muette\" ou est-ce que c'est le gouvernement qui a honte de notre faible stock ?    Manu         Bonjour Manu,          La France est effectivement discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Paris justifie cette discr\u00e9tion par la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas exposer les vuln\u00e9rabilit\u00e9s de l\u2019Ukraine et de ne pas appara\u00eetre comme partie au conflit, c\u2019est-\u00e0-dire cobellig\u00e9rant. La France a toutefois rompu son silence \u00e0 la mi-avril en communiquant \u00e0 la fois la valeur totale des \u00e9quipements qu\u2019elle avait envoy\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et en d\u00e9taillant un certain nombre de ces mat\u00e9riels. Une d\u00e9marche qui faisait suite \u00e0 la rencontre entre la ministre des arm\u00e9es de l\u2019\u00e9poque, Florence Parly, et son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.          Alors que Paris assumait seulement un soutien en carburant et en\u00a0\u00ab\u00a0armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9cision, le minist\u00e8re des arm\u00e9es avait rapport\u00e9 par communiqu\u00e9 avoir contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort de guerre de Kiev par l\u2019envoi de moyens de protection, d\u2019\u00e9quipements optroniques, de l\u2019armement et des munitions, ainsi que des syst\u00e8mes d\u2019armes. Des \u00e9quipements pour un montant total de plusieurs centaines de millions d\u2019euros.          Ces approvisionnements se r\u00e9partissent en deux cat\u00e9gories. Une partie d\u2019entre eux rel\u00e8vent de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale entre\u00a0la France et\u00a0l\u2019Ukraine et sont des cessions d\u2019\u00e9quipements aux frais de la France, pour un montant actuellement planifi\u00e9 d\u2019environ 100\u00a0millions d\u2019euros. La deuxi\u00e8me partie rel\u00e8ve d\u2019un m\u00e9canisme budg\u00e9taire europ\u00e9en appel\u00e9 la \u00ab\u00a0facilit\u00e9 europ\u00e9enne de paix\u00a0\u00bb (FEP), activ\u00e9e d\u00e8s la premi\u00e8re semaine des combats par les Vingt-Sept, afin de cofinancer les livraisons.          Ce dispositif permet \u00e0 la France de se faire rembourser la valeur des \u00e9quipements envoy\u00e9s. D\u2019un montant initial de 500\u00a0millions d\u2019euros, cette FEP atteint aujourd\u2019hui le milliard d\u2019euros, et devrait prochainement passer \u00e0 1,5\u00a0milliard. La France y contribue \u00e0 hauteur de 18\u00a0%. La FEP pourrait aussi venir, \u00e0 terme, rembourser une partie de l\u2019aide bilat\u00e9rale fournie aujourd\u2019hui par Paris \u00e0 Kiev. Ces livraisons d\u2019armes de la part de la France devraient se poursuivre, des demandes additionnelles ukrainiennes continuant d\u2019arriver.          Pour en savoir plus sur le sujet, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France a lev\u00e9 un coin du voile sur ses livraisons d\u2019armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouv...","dateModified":"2022-06-02T09:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#483928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T06:45:56+00:00","articleBody":"     Tribune. Le conspirationnisme se nourrit de facteurs communicationnels, psychologiques, sociopolitiques, \u00e9conomiques et sociaux. Sans leur prise en compte, il est impossible d\u2019attaquer le mal \u00e0 la racine, rappellent dans une tribune au Monde des universitaires, parmi lesquels G\u00e9rald Bronner.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine montrent que le ph\u00e9nom\u00e8ne du complotisme et ses dangers risquent de se raviver \u00e0 chaque occasion\u00a0\u00bb                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine montrent que le ph\u00e9nom\u00e8ne du complotisme et ses dangers risquen...","dateModified":"2022-06-02T08:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#483881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T06:17:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, \u00e9galement pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, se rend jeudi en Russie pour s\u2019entretenir vendredi avec son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 Sotchi, ont rapport\u00e9 ses services dans un communiqu\u00e9. Cette visite\u00a0\u00ab\u00a0s\u2019inscrit dans le cadre des efforts que m\u00e8ne la pr\u00e9sidence en exercice de l\u2019Union pour contribuer \u00e0 l\u2019accalmie dans la guerre en Ukraine, et \u00e0 la lib\u00e9ration des stocks de c\u00e9r\u00e9ales et de fertilisants dont le blocage affecte particuli\u00e8rement les pays africains\u00a0\u00bb, ont-ils pr\u00e9cis\u00e9.          La visite a lieu \u00e0 l\u2019invitation de M. Poutine, ajoutent-ils. M. Sall sera accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident de la Commission de l\u2019Union africaine, Moussa Faki Mahamat. \u00ab\u00a0Dans le m\u00eame esprit, l\u2019Union africaine a accept\u00e9 la demande du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky d\u2019adresser un message \u00e0 l\u2019organisation par visioconf\u00e9rence dont la date et les modalit\u00e9s seront convenues d\u2019un commun accord\u00a0\u00bb, disent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine s\u2019entretiendra vendredi avec Vladimir Poutine en Russie","dateModified":"2022-06-02T06:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#483791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T05:45:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Merci pour tant de qualit\u00e9. A-t-on id\u00e9e \u00e0 ce jour des pertes pour les deux camps ?    Titi         Bonjour Titi,          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Pour la seule ville de Marioupol, dans le sud-est du pays, les autorit\u00e9s ukrainiennes parlaient de\u00a020\u00a0000\u00a0morts il y a plusieurs semaines mais aucun chiffre ind\u00e9pendant ni cr\u00e9dible n\u2019est disponible concernant les forces ukrainiennes.          Entre 60 et 100 soldats ukrainiens meurent chaque jour au combat et quelque 500\u00a0autres sont bless\u00e9s, a toutefois assur\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, au m\u00e9dia am\u00e9ricain Newsmax. \u00ab\u00a0La situation dans l\u2019Est est vraiment difficile\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Nous perdons entre 60 et 100 soldats par jour, tu\u00e9s au combat, et quelques 500 sont bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le dirigeant, qui s\u2019est exprim\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un interpr\u00e8te.          Ce nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes survient au moment o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent des combats acharn\u00e9s contre une puissante concentration de forces russes tentant de prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-avril qu\u2019environ 2\u00a0500 \u00e0\u00a03\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quelque 10 000\u00a0bless\u00e9s. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Les Russes ont aussi subi des pertes importantes, selon les informations du front. Le gouvernement ukrainien a ainsi estim\u00e9 la semaine derni\u00e8re que la Russie avait perdu plus de 30 000\u00a0soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. Des sources occidentales \u00e9voquent quelque 12 000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Une source militaire fran\u00e7aise a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) un chiffre proche des 15 000\u00a0soldats morts sur le front. Sur trois mois, ces pertes avoisinent celles enregistr\u00e9es en neuf ans par l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique en Afghanistan, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouv...","dateModified":"2022-06-02T05:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#483781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T05:20:36+00:00","articleBody":"     Angela Merkel est sortie de son silence. Six mois presque jour pour jour apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le pouvoir, l\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande a pour la premi\u00e8re fois pris la parole en public, mercredi 1er\u00a0juin, \u00e0 Berlin. L\u2019occasion\u00a0: la c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e pour le d\u00e9part de Reiner Hoffmann, l\u2019homme qui pr\u00e9sidait depuis huit ans  l\u2019Union des syndicats allemands (DGB) et qui vient de passer la main \u00e0 Yasmin Fahimi, ancienne d\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate, fille d\u2019un immigr\u00e9 iranien et premi\u00e8re femme nomm\u00e9e \u00e0 ce poste.                    Lire aussi :  Angela Merkel condamne \u00ab\u00a0la guerre d\u2019agression barbare men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb sans faire de mea culpa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel condamne \u00ab\u00a0la guerre d\u2019agression barbare men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb sans faire de mea culp...","dateModified":"2022-06-02T05:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#483733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T04:42:16+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve dans la ville de Sievierodonetsk lors de violents combats entre les troupes ukrainiennes et russes dans la r\u00e9gion du Donbass, le 30 mai 2022, au 96e jour de l'invasion russe en Ukraine. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/9fca9ac_1654022264656-ukraine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: environ 20\u00a0% du territoire ukrainien aux mains des forces russes, de nouv...","dateModified":"2022-06-02T05:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#483730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T04:32:45+00:00","articleBody":"           Des peluches dispos\u00e9es dans un bus \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour symboliser les 262 enfants morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine. Le 1er juin 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP          Au moins 262 enfants morts, 415 bless\u00e9s\u00a0; 5,2\u00a0millions ont besoin d\u2019aide humanitaire (Unicef). Plus de trois mois de guerre en Ukraine (99 jours) ont eu des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices pour les enfants \u00e0 une \u00e9chelle et \u00e0 une vitesse jamais vues depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb          L\u2019arm\u00e9e russe resserrait jeudi son emprise sur la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a080\u00a0% de la ville est occup\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les combats de rue font rage, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de leur offensive \u00e9clair pour faire tomber le r\u00e9gime de Kiev, les forces russes se concentrent sur la conqu\u00eate de la r\u00e9gion du Donbass, o\u00f9 se joue d\u00e9sormais une guerre d\u2019usure apr\u00e8s pr\u00e8s de trois mois de conflit. Et la tactique du rouleau compresseur appliqu\u00e9e par Moscou pour grignoter lentement le Donbass semble porter ses fruits.          Entre 60 et 100 soldats ukrainiens meurent chaque jour, 500 autres sont bless\u00e9s, selon Volodymyr Zelensky. Ce nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes survient au moment o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent des combats acharn\u00e9s contre une puissante concentration de forces russes tentant de prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Louhansk et la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous tenons nos positions d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, a toutefois insist\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Kiev a \u00ab\u00a0assur\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Washington qu\u2019il n\u2019utiliserait pas les armes am\u00e9ricaines pour viser des cibles en Russie. Ce sont des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres environ, qui pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain. \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui attaque l\u2019Ukraine, pas l\u2019inverse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 devant la presse le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, en r\u00e9ponse aux accusations de Moscou critiquant la fourniture de ces nouvelles armes am\u00e9ricaines.          Dans une tribune publi\u00e9e par le New York Times, Joe Biden affirme ne pas chercher \u00ab\u00a0une guerre entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9carte toute volont\u00e9 de favoriser un changement de r\u00e9gime \u00e0 Moscou et d\u00e9clare ne pas encourager ni donner \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0les moyens de frapper au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Le Danemark rejoint la politique de d\u00e9fense de l\u2019UE. Une majorit\u00e9 \u00e9crasante de Danois, presque 67\u00a0%, ont vot\u00e9 mercredi en faveur d\u2019une int\u00e9gration \u00e0 la politique de d\u00e9fense de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Le Danemark a envoy\u00e9 un signal important. A nos alli\u00e9s en Europe et l\u2019OTAN, et au [pr\u00e9sident Vladimir] Poutine. Nous montrons que, quand Poutine envahit un pays libre et menace la stabilit\u00e9 en Europe, nous autres nous nous rassemblons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Mette Frederiksen. \u00ab\u00a0Il y a eu une Europe avant le 24\u00a0f\u00e9vrier, avant l\u2019invasion russe, et il y a une Europe apr\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont sur le point de s\u2019emparer de Sievierodonetsk, ville strat\u00e9gique dont elles \u00ab\u00a0contr\u00f4lent la majeure partie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Ce dernier a appel\u00e9 les habitants de cette ville \u00ab\u00a0d\u00e9truite \u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb \u00e0 rester dans les abris et \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9parer des masques pour le visage, tremp\u00e9s dans une solution de soude\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9servoir d\u2019acide nitrique\u00a0\u00bb d\u2019une usine chimique a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bb par une frappe russe.          Selon la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Hanna Maliar, un des objectifs de Moscou \u00e0 Sievierodonetsk est d\u2019\u00ab\u00a0encercler les troupes ukrainiennes et de compliquer la situation en faisant chanter [les Ukrainiens] plus tard avec ces troupes encercl\u00e9es, ce qu\u2019on peut appeler en g\u00e9n\u00e9ral un \u201cchaudron\u201d\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi, parce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste avec force\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 mercredi matin.          Dans les rues de Kiev, les Ukrainiens attendent les quatre-vingt-dix minutes qui, mercredi soir, leur permettront de s\u2019\u00e9chapper du quotidien de la guerre, avec le match de qualification pour le Mondial 2022 de football de leur \u00e9quipe contre l\u2019Ecosse, \u00e0 Glasgow.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/56bb6de_5344376-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A savoir ce matin\u00a0:","dateModified":"2022-06-02T05:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html#483728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-environ-20-du-territoire-ukrainien-aux-mains-des-forces-russes-de-nouvelles-sanctions-europennes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T04:25:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/132/0/6000/3000/1342/671/60/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous\n","dateModified":"2022-06-02T04:25:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/6000/3376/1342/755/3/0/12540bc_5357941-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  
