<FILE-date="2022/06/03/19">

<article-nb="2022/06/03/19-1">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’équipe de France de football retrouve l’enceinte dyonisienne lors d’une soirée qui s’annonce plus calme que celle du match qui a opposé le Real Madrid à Liverpool, samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             France-Danemark au Stade de France : la gestion des supporteurs scrutée après le fiasco de la finale de la Ligue des champions      L’équipe de France de football retrouve l’enceinte dyonisienne lors d’une soirée qui s’annonce plus calme que celle du match qui a opposé le Real Madrid à Liverpool, samedi.          Par Eric Béziat(avec AFP)         Publié aujourd’hui à 18h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Bleus affrontent le Danemark vendredi 3 juin 2022 au Stade de France, en Ligue des nations.  FRANCK FIFE / AFP                 Six jours après la finale chaotique de la Ligue des champions, samedi 28 mai, le Stade de France retrouve un semblant de normalité et ses Bleus pour la réception du Danemark en Ligue des nations, vendredi à 20 h 45 à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).            « Je n’ai pas de crainte particulière, je pense et j’espère fortement que ça se passera bien », mais les incidents de samedi dernier ont donné « une image désastreuse de la France », a commenté jeudi Guy Stéphan, l’adjoint de Didier Deschamps, qui prendra place sur le banc vendredi en l’absence du sélectionneur, endeuillé.              Le contexte paraît bien différent une semaine plus tard pour les autorités et la Fédération française de football (FFF), habituées aux soirées plus tranquilles avec les Bleus, même avec un match qui sera joué à guichets fermés, comme cela est prévu vendredi.                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : « Le problème, c’est que la police perçoit toute foule rassemblée comme un groupe homogène »                   Une nouvelle grève à la RATP, moins suivie            Contrairement aux forces de l’ordre qui ont mis en place un dispositif exceptionnel pour le match, la SNCF et la RATP n’ont pas changé leurs habitudes pour un soir de match dans la gestion des RER B et D qui desservent le Stade de France.            « Nous n’avons pas connu de problème particulier samedi dernier dans les RER, relève un porte-parole de la SNCF. Malgré la grève qui a provoqué une rupture de l’interconnexion à Gare du Nord et obligeait les voyageurs du RER B à un changement de train, il y a eu suffisamment de fréquences, et nous avons acheminé les spectateurs dans des conditions normales à l’aller comme au retour. »              Une nouvelle grève des conducteurs RATP du RER B est à nouveau prévue vendredi, mais elle est moins suivie qu’il y a six jours et n’entraîne pas cette fameuse rupture de l’interconnexion à Gare du Nord, au moment où le RER B passe de la zone RATP, au Sud, à la zone SNCF au Nord. Le plan de transport sera donc normal pour un événement de ce type avec les fréquences habituelles d’un vendredi soir et des trains ajoutés pour évacuer les passagers après la rencontre.            La FFF prévoit quant à elle un dispositif ordinaire aux abords du stade avec huit points de préfiltrage de sécurité et la mobilisation de 1 270 agents de sûreté pour accueillir les milliers de supporteurs, parmi lesquels 1 400 à 1 500 Danois sont attendus.                                                2 000 policiers et gendarmes déployés            Par ailleurs, un peu plus de 2 000 policiers et gendarmes dont 650 attribués à la lutte contre la délinquance sont mobilisés vendredi pour assurer la sécurité du match, a annoncé jeudi soir la Préfecture de police de Paris (PP). Pour cette rencontre, la PP a indiqué que « près de 77 000 spectateurs [étaient] attendus ». « 1 800 billets ont été attribués aux spectateurs danois », a-t-elle ajouté.              Elle a précisé qu’elle mettait en place vendredi un dispositif « orienté sur l’ordre public, la lutte antidélinquance et la régulation des flux de personnes ». En outre, a-t-elle ajouté, « afin de contenir l’impact de la grève annoncée à la RATP, un dispositif spécifique de régulation des flux est mis en place à la sortie du RER D ».            Plusieurs sources policières interrogées par l’Agence France-Presse ont ironisé sur l’ampleur du dispositif prévu vendredi, en s’inquiétant que le fiasco de samedi dernier n’ait pas provoqué d’enquête sur la chaîne de commandement.                 Eric Béziat(avec AFP)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du samedi 4 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/03/france-danemark-au-stade-de-france-la-gestion-des-supporteurs-scrutee-apres-le-fiasco-de-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128866_3242.html"},"headline":"France-Danemark\u00a0au Stade de France\u00a0: la gestion des supporteurs scrut\u00e9e apr\u00e8s le fiasco de la finale de la Ligue des champions","dateCreated":"2022-06-03T18:23:47+02:00","datePublished":"2022-06-03T18:23:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de France de football retrouve l\u2019enceinte dyonisienne lors d\u2019une soir\u00e9e qui s\u2019annonce plus calme que celle du match qui a oppos\u00e9 le Real Madrid \u00e0 Liverpool, samedi.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/358/0/5000/2500/1342/671/60/0/ff9b379_5355188-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/03/19-2">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Ni l’identité de cet homme ni le lieu où il a péri n’ont été communiqués. « Nous avons appris la triste nouvelle qu’un Français avait été mortellement blessé dans des combats en Ukraine », a fait savoir le Quai d’Orsay.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 16 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 h 15                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Des volontaires de Biélorussie s’entraînent dans un stand de tir près de Varsovie, en Pologne, dans le but de rejoindre la Légion internationale pour la défense territoriale de l’Ukraine, le 20 mai 2022.   MICHAL DYJUK / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Un Français a été tué « dans des combats » en Ukraine, a annoncé aujourd’hui le ministère français des affaires étrangères. Ni l’identité du « combattant parti comme volontaire » ni le lieu où il a péri n’ont été communiqués.L’Union européenne a banni la majeure partie des importations de pétrole russe avec un embargo dans les six mois, dans son sixième paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l’Ukraine, après des négociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.Dans une courte vidéo diffusée sur Instagram, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirme : « La victoire sera nôtre. » « Les représentants de l’Etat sont ici, défendant l’Ukraine depuis cent jours », déclare-t-il dans cette vidéo de trente-six secondes, se filmant devant le bâtiment de l’administration présidentielle à Kiev aux côtés notamment de son premier ministre, Denys Chmyhal, et du chef du parti présidentiel, David Arakhamia.Le Kremlin a estimé avoir rempli « certains » de ses objectifs après cent jours d’offensive contre l’Ukraine, jugeant que de « nombreuses localités » avaient été « libérées ». « Ce travail va se poursuivre, jusqu’à ce que tous les objectifs de l’opération militaire spéciale soient remplis », a dit à la presse le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov.La région de Louhansk serait à 90 % sous le contrôle de la Russie, selon le ministère de la défense britannique.Sievierodonetsk cristallise l’attention de Moscou. « La situation la plus difficile » concerne Louhansk, l’une des deux régions du Donbass, a rappelé le commandant en chef des forces armées ukrainiennes, Valeri Zaloujny. Sievierodonetsk, capitale administrative de la région, est « occupée à 80 % » par les forces russes et les combats font rage dans les rues, a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï.Les habitants de Sloviansk appelés à évacuer. La pression russe reste également importante sur Donetsk, l’autre région du Donbass, notamment Sloviansk, à quelque 80 kilomètres à l’ouest de Sievierodonetsk.Le président du Sénégal et de l’Union africaine « rassuré » de sa rencontre avec le président russe. Macky Sall a trouvé Vladimir Poutine « engagé et conscient que la crise et les sanctions créent de sérieux problèmes aux économies faibles, comme les économies africaines ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Mon pays me manque, il est temps de rentrer » : ces réfugiés ukrainiens qui repartent malgré la guerre         Analyse. La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne         Décryptages. Sanctions européennes contre la Russie : le Hongrois Viktor Orban obtient une nouvelle concession         Tribune. « Pour vaincre Poutine, nous devons aussi protéger les Européens, en particulier les plus vulnérables, des ondes de choc de la guerre »         Reportage. D’Odessa à Bucarest, le périple d’orphelins ukrainiens         Livre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptées         Décryptages. La guerre en Ukraine pointe les faiblesses structurelles des armées et de l’industrie de l’armement         Vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                          Le point sur la situation à 16 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 h 15                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-03T16:56:34+00:00","coverageEndTime":"2022-06-04T04:56:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","description":"Ni l\u2019identit\u00e9 de cet homme ni le lieu o\u00f9 il a p\u00e9ri n\u2019ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous avons appris la triste nouvelle qu\u2019un Fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9 dans des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir le Quai d\u2019Orsay.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le Quai d’Orsay confirme la mort d’un ressortissant français dans des combats","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ni l\u2019identit\u00e9 de cet homme ni le lieu o\u00f9 il a p\u00e9ri n\u2019ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous avons appris la triste nouvelle qu\u2019un Fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9 dans des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir le Quai d\u2019Orsay.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-03T16:56:34+00:00"
,"endDate":"2022-06-04T04:56:34+00:00"
  La police ukrainienne a ouvert seize\u00a0enqu\u00eates p\u00e9nales sur des all\u00e9gations de violences sexuelles commises par des soldats russes contre des civils, selon la vice-ministre ukrainienne de l\u2019int\u00e9rieur, Kateryna Pavlichenko. Environ cinquante\u00a0plaintes pour violences sexuelles commises par des soldats contre des civils dans les r\u00e9gions de Donetsk, Zaporijia, Kiev, Louhansk, Kharkiv, Kherson et Tchernihiv ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues par la police, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Pavlichenko sur le site Telegram du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize enqu\u00eates p\u00e9nales ouvertes par la police ukrainienne sur des all\u00e9gations de violences sexuelles co...","dateModified":"2022-06-03T16:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#489060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T16:30:27+00:00","articleBody":"     Deux journalistes de l\u2019agence de presse internationale Reuters ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, tandis que leur chauffeur, en lien avec les s\u00e9paratistes prorusses, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019agence.          \u00ab\u00a0Lors d\u2019un reportage, deux journalistes de Reuters ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s lorsqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des tirs alors qu\u2019ils \u00e9taient en route vers Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les deux journalistes se trouvaient\u00a0\u00ab\u00a0dans un v\u00e9hicule fourni par des s\u00e9paratistes et conduit par un chauffeur en lien avec les s\u00e9paratistes, qui a\u00a0\u00e9t\u00e9 tu\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux journalistes de l\u2019agence Reuters l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s\u00a0; leur chauffeur, tu\u00e9","dateModified":"2022-06-03T16:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:41:39+00:00","articleBody":"     Selon une source s\u00e9curitaire interrog\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, le Fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0un combattant parti comme volontaire\u00a0\u00bb.          Ni l\u2019identit\u00e9 de cet homme ni le lieu o\u00f9 il a p\u00e9ri n\u2019ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s.          Europe 1 avait fait \u00e9tat jeudi d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0premier combattant fran\u00e7ais\u00a0\u00bb\u00a0tu\u00e9 en Ukraine,\u00a0\u00ab\u00a0mortellement bless\u00e9 par des tirs d\u2019artillerie\u00a0\u00bb\u00a0dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est). \u00ab\u00a0Le jeune homme avait rejoint la L\u00e9gion internationale de d\u00e9fense ukrainienne et participait aux combats contre l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, selon la radio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait sur le Fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-06-03T15:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:39:37+00:00","articleBody":"     Le cofondateur et PDG de Yandex, Arkadi Voloj, a d\u00e9missionn\u00e9, vendredi, de la direction du groupe, g\u00e9ant de l\u2019Internet et des services en Russie, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 le jour m\u00eame par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en lien avec l\u2019Ukraine. L\u2019entreprise est enregistr\u00e9e aux Pays-Bas et dispose de filiales europ\u00e9ennes, britanniques et am\u00e9ricaines, mais l\u2019essentiel de ses activit\u00e9s est en Russie et dans les pays russophones.          Arkadi Voloj, 58\u00a0ans, a cofond\u00e9 l\u2019entreprise en\u00a01997 et en \u00e9tait le PDG depuis 2000. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la liste noire de l\u2019UE, une sanction qui le vise de fa\u00e7on individuelle, le g\u00e9ant technologique n\u2019\u00e9tant pas sanctionn\u00e9. Dans son communiqu\u00e9, Yandex a d\u00e9nonc\u00e9 une mesure \u00ab\u00a0injuste\u00a0\u00bb et a assur\u00e9 qu\u2019elle n\u2019aurait pas d\u2019impact sur le fonctionnement du groupe. L\u2019entreprise pr\u00e9cise que M.\u00a0Voloj contr\u00f4le 45,3\u00a0% des actions de Yandex par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un \u00ab\u00a0trust familial\u00a0\u00bb mais que ce trust suivrait, pendant la p\u00e9riode de sanctions, les recommandations du conseil d\u2019administration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanctionn\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du g\u00e9ant russe Yandex d\u00e9missionne","dateModified":"2022-06-03T16:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:36:30+00:00","articleBody":"     Les l\u00e9gislateurs allemands devraient approuver le fonds sp\u00e9cial destin\u00e9 \u00e0 renforcer l\u2019arm\u00e9e du pays, pr\u00e9parant la voie \u00e0 une campagne d\u2019achats massive trois mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui a pouss\u00e9 le gouvernement \u00e0 agir.                Des manifestants portent des masques de la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock (\u00e0 gauche), du chancelier, Olaf Scholz, (au milieu), et de la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht (\u00e0 droite), lors d\u2019une mobilisation contre un fonds sp\u00e9cial pour renforcer les forces allemandes Bundeswehr, devant le b\u00e2timent du Reichstag, \u00e0 Berlin, le 3\u00a0juin 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/baf113f_f9e3d03d72234639bca10de7c920739e-f9e3d03d72234639bca10de7c920739e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin","dateModified":"2022-06-03T15:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:10:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal et de l\u2019Union africaine (UA), Macky Sall, a affirm\u00e9 vendredi \u00eatre sorti \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb de sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avec qui il a \u00e9voqu\u00e9 ses craintes de crise alimentaire du fait de l\u2019offensive russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous sortons d\u2019ici tr\u00e8s rassur\u00e9s et tr\u00e8s heureux de nos \u00e9changes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Sall aux journalistes \u00e0 l\u2019issue de cette rencontre \u00e0 Sotchi (sud de la Russie), ajoutant avoir trouv\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0engag\u00e9 et conscient que la crise et les sanctions cr\u00e9ent de s\u00e9rieux probl\u00e8mes aux \u00e9conomies faibles, comme les \u00e9conomies africaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 assurer l\u2019exportation de son bl\u00e9 et de son engrais. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 lever les sanctions sur le bl\u00e9 et l\u2019engrais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa rencontre avec Poutine sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-03T16:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T15:09:21+00:00","articleBody":"     Un Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans des combats\u00a0\u00bb en Ukraine, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, cent\u00a0jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Nous avons appris la triste nouvelle qu\u2019un Fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9 dans des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir le Quai d\u2019Orsay dans une r\u00e9ponse \u00e9crite. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9sentons nos condol\u00e9ances \u00e0 sa famille.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Fran\u00e7ais tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans des combats\u00a0\u00bb en Ukraine, annonce le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-06-03T15:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:50:43+00:00","articleBody":"     La Russie a interdit l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 41 personnalit\u00e9s canadiennes suppl\u00e9mentaires, en r\u00e9ponse aux sanctions annonc\u00e9es par Ottawa contre des Russes pour punir Moscou de son offensive en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse TASS. Cette mesure, qui concerne des \u00ab\u00a0dirigeants d\u2019organisations soutenant les forces ultranationalistes en Ukraine ainsi que de hauts responsables militaires\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 prise \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse aux nouvelles sanctions antirusses, annonc\u00e9es par Ottawa le 8\u00a0mai concernant la direction du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, des dirigeants militaires et des repr\u00e9sentants des milieux d\u2019affaires\u00a0\u00bb, explique la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit l\u2019entr\u00e9e dans le pays \u00e0 41 Canadiens suppl\u00e9mentaires","dateModified":"2022-06-03T15:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:35:40+00:00","articleBody":"     Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que les autorit\u00e9s de Kiev avaient accord\u00e9 la citoyennet\u00e9 au journaliste russe Alexandre Nevzorov et \u00e0 son \u00e9pouse, Lydia. Le journaliste avait fui la Russie en mars avec sa femme apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par le Kremlin. La Russie avait demand\u00e9 l\u2019arrestation de M. Nevzorov, l\u2019accusant de diffuser de fausses informations.          M.\u00a0Nevzorov a confirm\u00e9 qu\u2019il avait re\u00e7u la citoyennet\u00e9 ukrainienne dans une d\u00e9claration sur Telegram, dans laquelle il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Il y a un criminel et il y a une victime d\u2019un crime. Il y a un tueur et il y a quelqu\u2019un qu\u2019il tue ou essaie de tuer. L\u2019auteur est la Russie. La victime est l\u2019Ukraine. Cela ne peut \u00eatre ni contest\u00e9 ni r\u00e9fut\u00e9. C\u2019est un fait. Eh bien, chacun fait son choix\u00a0: aider le criminel ou sauver sa victime. (\u2026) Je prends le parti de la victime. Et je suis sacr\u00e9ment reconnaissant envers le peuple ukrainien, tourment\u00e9, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et ensanglant\u00e9, qui m\u2019a permis de prendre ma place parmi eux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a accord\u00e9 la citoyennet\u00e9 au journaliste russe Alexandre Nevzorov","dateModified":"2022-06-03T14:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:27:52+00:00","articleBody":"                     Devant un b\u00e2timent d\u00e9truit de Marioupol, une bombe russe FAB-250 qui n\u2019a pas explos\u00e9, le 2 juin 2022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/5bc021e_1654242955538-637466.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T14:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:18:54+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion des cent jours de la guerre en Ukraine, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a publi\u00e9 une d\u00e9claration sur Telegram\u00a0:           Cent jours de guerre barbare de la Russie pour d\u00e9truire l\u2019Ukraine et les Ukrainiens\u2026 Cent, c\u2019est comme une journ\u00e9e longue et difficile. Emotions, travail acharn\u00e9, batailles sanglantes, pertes et morts. Cependant, un temps de courage et de pers\u00e9v\u00e9rance. Nous restons debout et luttons tous ensemble. Chacun \u00e0 sa place. Nous admirons nos forces arm\u00e9es. Nous lib\u00e9rerons notre terre des barbares russes qui y sont venus\u00a0! Oui, ce sera difficile. Mais je crois que chacun de nous traversera ces \u00e9preuves avec dignit\u00e9. Parce que c\u2019est une guerre du mal et du bien. Et la bont\u00e9 et la justice gagnent toujours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous restons debout et luttons tous ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kiev","dateModified":"2022-06-03T14:44:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T14:05:53+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Cette guerre n\u2019a et n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 vendredi Amin Awad, le coordonnateur de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) en Ukraine tandis que Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur le r\u00e9seau social Instagram.          Le Kremlin a estim\u00e9 avoir rempli \u00ab\u00a0certains\u00a0\u00bb de ses objectifs apr\u00e8s cent jours d\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, jugeant que de \u00ab\u00a0nombreuses localit\u00e9s\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce travail va se poursuivre, jusqu\u2019\u00e0 ce que tous les objectifs de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale soient remplis\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Quatre-vingt-dix pour cent de la r\u00e9gion de Louhansk serait sous le contr\u00f4le de la Russie, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine et du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, a demand\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0prendre conscience\u00a0\u00bb que les pays africains sont \u00ab\u00a0des victimes\u00a0\u00bb de la guerre. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ONU poursuit les n\u00e9gociations pour lib\u00e9rer des dizaines de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et emp\u00eacher une crise alimentaire mondiale, a confirm\u00e9 le coordinateur de l\u2019ONU en Ukraine. \u00ab\u00a0Mais ces n\u00e9gociations sont tr\u00e8s complexes, elles se d\u00e9roulent sur plusieurs fronts\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Mikha\u00efl Kassianov, l\u2019ancien premier ministre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pass\u00e9, depuis lors, \u00e0 l\u2019opposition, a annonc\u00e9 qu\u2019il se trouvait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que c\u2019est pour peu de temps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse dans un message, confirmant des informations de m\u00e9dias russes. Il n\u2019a pas souhait\u00e9 pr\u00e9ciser les raisons ni la date de son d\u00e9part, ni l\u2019endroit o\u00f9 il se trouve.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-06-03T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T13:55:51+00:00","articleBody":"                     Des soldats pakistanais chargent du mat\u00e9riel d'aide humanitaire \u00e0 bord d'un avion C-130 sur la base a\u00e9rienne de Nur Khan \u00e0 Rawalpindi, le 3 juin 2022. AAMIR QURESHI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/16ec749_1654243668932-637306.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T13:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T13:19:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a banni la majeure partie des importations de p\u00e9trole russe avec un embargo dans les six mois, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.          Elle \u00e9largit aussi sa liste noire \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s dont l\u2019ex-gymnaste russe Alina Kabaeva, selon les sanctions publi\u00e9es vendredi au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne. Vis\u00e9e pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0la propagande\u00a0\u00bb du Kremlin, des m\u00e9dias lui pr\u00eatent une relation avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, que ce dernier a d\u00e9mentie.          Le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, que Bruxelles voulait sanctionner pour son soutien \u00e0 la guerre a en revanche \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, en raison du refus du Premier ministre hongrois Viktor Orban au nom de la d\u00e9fense de la\u00a0\u00ab\u00a0libert\u00e9 religieuse\u00a0\u00bb.          L\u2019exclusion de la principale banque russe du syst\u00e8me Swift, rouage essentiel des \u00e9changes bancaires internationaux, est \u00e9galement act\u00e9.          Cette nouvelle salve de sanctions est la plus forte contre Moscou apr\u00e8s plus de trois mois d\u2019offensive en Ukraine.                    Lire aussi :  Sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie\u00a0: le Hongrois Viktor Orban obtient une nouvelle concession                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE bannit la majeure partie du p\u00e9trole russe dans les six mois","dateModified":"2022-06-03T13:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T12:00:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine et du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, a demand\u00e9, vendredi, \u00e0 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0prendre conscience\u00a0\u00bb que les pays africains sont \u00ab\u00a0des victimes\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine, sur fond de crainte de crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Je suis venu vous voir pour vous demander de prendre conscience que nos pays [\u2026] sont des victimes de cette crise au plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Sotchi, dans le sud de la Russie. Au d\u00e9but de leur rencontre, Macky Sall a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 ce que le secteur alimentaire soit \u00ab\u00a0hors des sanctions\u00a0\u00bb impos\u00e9es par les Occidentaux en repr\u00e9sailles de l\u2019offensive militaire russe.                          Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine et du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre \u00e0 Sotchi en Russie, le 3 juin 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ SPUTNIK \/ POOL KREMLIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0b6e87b_1654260153865-360253.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macky Sall demande \u00e0 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0prendre conscience\u00a0\u00bb que les pays africains sont \u00ab\u00a0victi...","dateModified":"2022-06-03T13:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#488015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:45:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, donnera vendredi \u00e0 son homologue s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Sotchi, en Russie, \u00ab\u00a0une explication compl\u00e8te de sa vision concernant les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Il \u00ab\u00a0expliquera \u00e0 nos invit\u00e9s, nos amis africains, la situation de facto, l\u2019\u00e9tat r\u00e9el des choses. Il expliquera une fois de plus ce qui se passe l\u00e0-bas, qui a min\u00e9 les ports, ce qui est n\u00e9cessaire pour que le grain parte, que personne ne bloque ces ports\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine veut \u00ab\u00a0expliquer\u00a0\u00bb \u00e0 Macky Sall la situation autour des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-06-03T11:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:30:06+00:00","articleBody":"     Mikha\u00efl Kassianov, l\u2019ancien premier ministre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pass\u00e9 depuis lors \u00e0 l\u2019opposition, a annonc\u00e9 qu\u2019il se trouvait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9 contre la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que c\u2019est pour peu de temps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse dans un message, confirmant des informations de m\u00e9dias russes. Il n\u2019a pas souhait\u00e9 pr\u00e9ciser les raisons ni la date de son d\u00e9part, ni l\u2019endroit o\u00f9 il se trouve.          Ag\u00e9 de 64\u00a0ans, l\u2019ancien premier ministre a affirm\u00e9 publiquement son opposition \u00e0 la guerre en Ukraine. Il est membre d\u2019un \u00ab\u00a0comit\u00e9 anti-guerre\u00a0\u00bb, aux activit\u00e9s encore embryonnaires, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger par plusieurs opposants russes, dont l\u2019ex-oligarque en exil Mikha\u00efl Khodorkovski.                          L'ancien premier ministre russe, Mikha\u00efl Kassianov, lors d'une manifestation contre les restrictions sur Internet \u00e0 Moscou, le 13 mars 2018 MAXIM ZMEYEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/476fda9_1654259990153-000-14v3nf.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ancien premier ministre de Vladimir Poutine annonce \u00eatre parti \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-06-03T12:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:15:33+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 avoir rempli \u00ab\u00a0certains\u00a0\u00bb de ses objectifs apr\u00e8s cent jours d\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, jugeant que de \u00ab\u00a0nombreuses localit\u00e9s\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, permettant aux populations un retour \u00e0 \u00ab\u00a0une vie pacifique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce travail va se poursuivre, jusqu\u2019\u00e0 ce que tous les objectifs de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale soient remplis\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou estime avoir obtenu \u00ab\u00a0certains r\u00e9sultats\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-03T11:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:07:01+00:00","articleBody":"     Dans une courte vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Instagram, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirme \u00ab\u00a0la victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les repr\u00e9sentants de l\u2019Etat sont ici, d\u00e9fendant l\u2019Ukraine depuis cent jours\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il dans cette vid\u00e9o de trente-six secondes, se filmant devant le b\u00e2timent de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle \u00e0 Kiev aux c\u00f4t\u00e9s notamment de son premier ministre, Denys Chmyhal, et du chef du parti pr\u00e9sidentiel, David Arakhamia.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-03T15:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T11:00:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0avance\u00a0\u00bb\u00a0vers\u00a0\u00ab\u00a0la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, alors que la Russie, elle,\u00a0\u00ab\u00a0se rapproche d\u2019une vie derri\u00e8re le \u201crideau de fer\u201d\u00a0et de l\u2019isolement du monde d\u00e9velopp\u00e9 \u00bb, a estim\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine avance avec confiance vers son objectif\u00a0: vivre dans un pays d\u00e9mocratique, libre, au sein de la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Chmyhal dans un message sur Telegram. \u00ab\u00a0Notre destin n\u2019est que la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a encore appuy\u00e9 le premier ministre ukrainien, affirmant que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Ukraine gagnera sans aucun doute\u00a0\u00bb\u00a0la guerre contre le voisin russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0avance\u00a0\u00bb vers \u00ab\u00a0la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, selon son premier ministre","dateModified":"2022-06-03T13:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:55:26+00:00","articleBody":"     Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joli est d\u00e9sormais termin\u00e9.","dateModified":"2022-06-03T10:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:54:09+00:00","articleBody":"    Bonjour. Est-ce qu'il arrive aux bellig\u00e9rants d'entraver votre travail? Si oui, est-ce que vous avez un droit\/devoir d'alerte ou autre levier de signalement? Merci    Fdm_7777         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0:\u00a0Evidemment que les difficult\u00e9s et les entraves sont importantes dans la trentaine de situations de conflits arm\u00e9s dans lesquelles op\u00e8re le CICR. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir un dialogue le plus permanent avec tous les bellig\u00e9rants. La confidentialit\u00e9 nous y aide.          Si une situation n\u2019avance pas, le CICR dispose de sa persuasion. Expliquer par exemple \u00e0 un combattant qu\u2019il appr\u00e9ciera grandement d\u2019\u00eatre trait\u00e9 avec humanit\u00e9 s\u2019il est captur\u00e9 par son ennemi. Cet argument de r\u00e9ciprocit\u00e9 est important.          Mais le CICR peut se r\u00e9server la possibilit\u00e9 de d\u00e9noncer, confidentiellement, aupr\u00e8s d\u2019un Etat tiers les violations du droit dont il est t\u00e9moin et esp\u00e9rer que cela puisse am\u00e9liorer telle ou telle situation. La diplomatie du CICR est \u00e9prouv\u00e9e mais ne nous leurrons pas, l\u2019enjeu humanitaire, par d\u00e9finition, n\u2019est pas la priorit\u00e9 de ceux qui font la guerre. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de rappeler sans cesse le droit international humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T11:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:46:06+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, que se passerait-il si la Russie venait \u00e0 condamner \u00e0 la peine de mort des soldats simplement pour avoir combattu ? Des juridictions existent et ont-ils la port\u00e9e n\u00e9cessaire pour punir et\/ou emp\u00eacher la Russie de le faire ?    Benjamin         Les conventions de Gen\u00e8ve n\u2019interdisent pas la peine de mort. Mais celle-ci ne saurait \u00eatre prononc\u00e9e sans un jugement \u00e9quitable offrant toutes les garanties judiciaires (d\u00e9fense, appel,\u00a0etc.) et sans que, bien \u00e9videmment, les poursuites soient motiv\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:37:34+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, intervenez-vous actullement \u00e0 Sievierodonestk? Comment est la situation pour la population civile?     Job         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Le CICR travaille en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit en 2014 et particuli\u00e8rement dans le Donbass. La violence des combats actuels est terrifiante et l\u2019acc\u00e8s humanitaire extr\u00eamement difficile. Malgr\u00e9 tout, le CICR tente de maintenir ses op\u00e9rations d\u2019assistance et de protection et est en contact avec toutes les parties.          Je profite de cette question pour rappeler que tout bellig\u00e9rant doit permettre aux civils de quitter les zones de combat pour se mettre \u00e0 l\u2019abri ou encore laisser acc\u00e8s \u00e0 l\u2019humanitaire. Ce n\u2019est pas moi qui le dis, c\u2019est le droit. La s\u00e9curit\u00e9 des coll\u00e8gues du CICR mais aussi celle des volontaires de la Croix-Rouge ukrainiennes et d\u2019autres travailleurs humanitaires demeure une pr\u00e9occupation de chaque instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:26:32+00:00","articleBody":"    Tchat Le d\u00e9roulement de ce conflit pose-t-il la n\u00e9cessit\u00e9 de changement en mati\u00e8re de droit des conflits arm\u00e9es ? Notamment la prise en compte des r\u00e9seaux sociaux, je pense \u00e0 l'utilisation des prisonniers que les ukrainiens ont fait (donner leur identit\u00e9, appeler leurs familles, etc.) mais aussi au statut des civils aidant les militaires ukrainiens (en donnant des positions adverses par exemple) sont-ils consid\u00e9r\u00e9s comme participant au conflit ? (et donc li\u00e9s par la protection qui est accord\u00e9e aux combattants prisonniers)    Alramir         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0:\u00a0Je ne pense pas qu\u2019il faille imaginer un autre droit humanitaire que celui qui existe. Les quatre conventions de Gen\u00e8ve et leurs deux protocoles additionnels restent le droit du plus faible, c\u2019est-\u00e0-dire celui prot\u00e9geant dans la pire des situations, la guerre, celui qui ne combat pas, et celui qui ne combat plus parce que bless\u00e9 ou captur\u00e9. En revanche, le fait que les conventions de Gen\u00e8ve doivent s\u2019adapter \u00e0 l\u2019aune de l\u2019\u00e9volution des conflits est une \u00e9vidence. Le travail du CICR est justement d\u2019aider les 196 Etats parties aux conventions de Gen\u00e8ve \u00e0 mieux mettre en \u0153uvre ce qu\u2019ils ont sign\u00e9.          Les civils participant aux hostilit\u00e9s (soit les armes \u00e0 la main, soit en combattant par d\u2019autres m\u00e9thodes) sont soumis aux r\u00e8gles du droit international humanitaire. Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de changer le droit au pr\u00e9texte que le monde change. La premi\u00e8re convention de Gen\u00e8ve sur le sort du soldat bless\u00e9 date de 1864. Elle est toujours d\u2019actualit\u00e9\u00a0: un soldat bless\u00e9 m\u00eame ennemi doit \u00eatre trait\u00e9 avec humanit\u00e9, mis \u00e0 l\u2019abri, soign\u00e9 et prot\u00e9g\u00e9.          Depuis plus de dix ans, les juristes du CICR travaillent aux \u00ab\u00a0commentaires des conventions de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb afin de les adapter \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Les grands principes du droit humanitaire restent inchang\u00e9s. Par exemple sur la conduite des hostilit\u00e9s\u00a0: il est interdit de s\u2019attaquer \u00e0 la population civile ou aux insfrastructures n\u00e9cessaires \u00e0 sa survie. Pas besoin de nouveau droit, il s\u2019agit juste d\u2019appliquer celui qui existe\u2026 Les 196 Etats parties aux conventions de Gen\u00e8ve se sont \u00ab\u00a0engag\u00e9s \u00e0 le respecter et \u00e0 le faire respecter\u00a0\u00bb. L\u2019enjeu reste entier\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T10:04:06+00:00","articleBody":"    TCHAT avez-vous le droit de vous exprimer sur vos actions en Russie ? Est-ce que vous \u00eates touch\u00e9s par la loi russe sur les \"fausses informations\" sur cette guerre (dont on sait qu'elle est surtout l\u00e0 pour censurer ceux qui donnent les vraies infos...)    Asia         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: L\u2019exp\u00e9rience de la n\u00e9gociation humanitaire en temps de guerre a forg\u00e9 une culture particuli\u00e8re au CICR. Depuis pr\u00e8s de cent soixante ans, il essaye de faire en sorte que les Etats respectent et fassent respecter les r\u00e8gles qu\u2019ils ont tous sign\u00e9es, \u00e0 savoir les conventions de Gen\u00e8ve prot\u00e9geant ceux qui ne combattent pas et ceux qui ne combattent plus.          D\u2019exp\u00e9rience donc, le CICR sait que la communication publique, dans un moment d\u2019extr\u00eame polarisation qu\u2019est la guerre, peut \u00eatre dangereuse et souvent (voire syst\u00e9matiquement) instrumentalis\u00e9e.          La confidentialit\u00e9 dans les n\u00e9gociations avec les parties demeure souvent la ligne tant pour franchir une ligne de front (pour apporter de l\u2019assistance humanitaire ou \u00e9vacuer des civils, par exemple) que pour avoir acc\u00e8s \u00e0 des d\u00e9tenus. On ne force ni un checkpoint, ni une porte de prison. Il faut la \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb des parties. Cette confiance s\u2019acquiert avec la confidentialit\u00e9, mais aussi avec la perception que donne le CICR sur le terrain. Celle d\u2019une organisation neutre (qui s\u2019abstient de prendre une position sur les causes du conflit), ind\u00e9pendante, qui ne d\u00e9pend d\u2019aucune organisation de nature politique, et impartiale, et qui ne choisit pas parmi les victimes (il n\u2019y a pas de bonnes ou de mauvaises victimes, juste des victimes). Cette ligne de cr\u00eate est parfois difficile \u00e0 faire comprendre, mais elle reste la plus importante pour mener \u00e0 bien le travail de protection humanitaire.          Concernant les \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb, elles sont aussi intrins\u00e8ques \u00e0 toute guerre. Mais je pense que ce conflit est un tournant en mati\u00e8re de communication et d\u2019information. C\u2019est probablement la premi\u00e8re fois que se m\u00ealent \u00e0 ce point l\u2019intensit\u00e9 m\u00e9diatique et la profusion d\u2019images, d\u2019information et de commentaires issus des r\u00e9seaux sociaux. Il faut en tenir compte dans la pratique op\u00e9rationnelle de la n\u00e9gociation humanitaire\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:58:05+00:00","articleBody":"    TCHAT La Croix Rouge a t elle acc\u00e8s \u00e0 des camps de prisonniers en Russie ? (et en Ukraine, s'il y en a).    Tutut         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Le CICR travaille depuis le d\u00e9but de l\u2019extension du conflit avec les autorit\u00e9s russes et ukrainiennes sur les questions de d\u00e9tention. L\u2019acc\u00e8s aux prisonniers, et leur enregistrement, est la priorit\u00e9. Le CICR dispose de moyens tant en Ukraine qu\u2019en Russie pour mener \u00e0 bien cette mission.          Une fois de plus, la confidentialit\u00e9 qui entoure ces activit\u00e9s n\u2019est pas une posture mais la seule fa\u00e7on de pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 des d\u00e9tenus. Si vous dites publiquement ce dont vous avez \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin dans tel ou tel centre de d\u00e9tention et quel que soit le contexte, vous courez le risque de ne plus pouvoir revenir aupr\u00e8s des d\u00e9tenus. Or, le but est justement de r\u00e9p\u00e9ter les visites pour s\u2019assurer ou aider \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration des conditions de d\u00e9tention et se rapprocher des r\u00e8gles \u00e9nonc\u00e9es dans le droit international humanitaire.          Pour ce faire la confidentialit\u00e9 est le s\u00e9same. Elle permet aussi d\u2019avoir un dialogue tr\u00e8s franc avec les autorit\u00e9s d\u00e9tentrices \u00e0 tous les \u00e9chelons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:52:04+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nMa question est peut-\u00eatre candide mais quel droit est appliqu\u00e9 dans les nouvelles r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Lougansk et Donetsk, comment peuvent-ils affirmer qu'ils appliquent la peine de mort ? Sachant que la Russie et l'Ukraine ne l'appliquent pas.      Hubert Beuve(me)ry          Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: J\u2019ai essentiellement parl\u00e9 depuis le d\u00e9but de ce live des soldats captur\u00e9s sp\u00e9cialement prot\u00e9g\u00e9s par la IIIe\u00a0convention de Gen\u00e8ve. S\u2019agissant de combattants de groupes arm\u00e9s, ils sont prot\u00e9g\u00e9s par la convention de Gen\u00e8ve relative au sort des civils dans les conflits, car ces combattants sont des civils qui ont pris les armes. En cette qualit\u00e9 de civils, ils sont prot\u00e9g\u00e9s au m\u00eame titre que les soldats d\u2019une arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et b\u00e9n\u00e9ficient des m\u00eames garanties judiciaires et de traitement.          Ce qui importe, au-del\u00e0 du traitement humain du d\u00e9tenu, c\u2019est qu\u2019un statut lui soit accord\u00e9 par la puissance d\u00e9tentrice\u00a0: soit \u00ab\u00a0prisonnier de guerre\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0d\u00e9tenu de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb (combattant captur\u00e9 n\u2019appartenant pas \u00e0 une arm\u00e9e nationale).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:47:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-il advenu des prisonniers de guerre ukrainiens sortis d'Azovstal  par les Russes ? Sont-ils dans des camps en Russie ? Ou ailleurs ?    Princesse         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: La IIIe convention de Gen\u00e8ve prot\u00e9geant les soldats captur\u00e9s (dans des conflits internationaux comme c\u2019est le cas pour l\u2019Ukraine) fixe des obligations tr\u00e8s claires visant \u00e0 prot\u00e9ger les d\u00e9tenus.          Elle proscrit tout traitement inhumain ou d\u00e9gradant, \u00e9videmment la torture, et fait obligation \u00e0 la puissance d\u00e9tentrice non seulement d\u2019organiser des conditions de d\u00e9tention acceptables (nourriture, vie, soins,\u00a0etc.), mais de permettre au d\u00e9tenu de communiquer avec ses proches.          O\u00f9 que soient dirig\u00e9s ou retenus des soldats captur\u00e9s, ceux-ci doivent \u00eatre trait\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire.          Le CICR, interm\u00e9diaire neutre, est l\u00e0 et est mandat\u00e9 par les 196 Etats parties \u00e0 la IIIe convention de Gen\u00e8ve pour s\u2019en assurer. Il faut reconna\u00eetre que le travail en d\u00e9tention est difficile et la n\u00e9gociation permanente avec toutes les parties.          Je vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir cette IIIe convention pour mesurer la pr\u00e9cision dans les obligations qui sont faites \u00e0 tout Etat d\u00e9tenant des combattants captur\u00e9s\u00a0: https:\/\/ihl-databases.icrc.org\/applic\/ihl\/dih.nsf\/INTRO\/375      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:42:01+00:00","articleBody":"    TCHAT Combien de prisonniers de guerre le CICR a-t-il recens\u00e9 \u00e0 leur sortie d'Azovstal entre le 15 et le 20 mai 2022 ?    SlaviaUkraina         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0:  Le CICR a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019enregistrement de combattants captur\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de la prise du complexe industriel d\u2019Azovstal. Cette proc\u00e9dure d\u2019enregistrement est capitale car le fait d\u2019exister nomm\u00e9ment dans une liste tierce, celle du CICR en l\u2019occurrence, est la premi\u00e8re des protections accord\u00e9es au d\u00e9tenu.          L\u2019enregistrement permet aussi de pouvoir renseigner les proches du d\u00e9tenu jusqu\u2019alors rest\u00e9s sans nouvelles. Renseigner les familles et permettre aux d\u00e9tenus de correspondre avec leurs proches font aussi partie des missions du CICR.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T09:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:39:00+00:00","articleBody":"    TCHAT est ce que la Russie et l'Ukraine respectent les conventions internationales sur le traitement des prisonniers ? Est ce que le fait de juger des soldats et sous officier avant la fin du conflit (et sans juger les donneurs d'ordres) est conforme aux normes modernes ?    PAD         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Le CICR travaille avec les deux parties, russe et ukrainienne, dans un dialogue confidentiel permanent sur le sort des combattants captur\u00e9s. Cela montre \u2013 l\u2019enregistrement de d\u00e9tenus par le CICR est un signe important \u2013\u00a0un certain souci des parties de respecter les normes de protection internationale, en l\u2019occurrence la IIIe\u00a0convention de Gen\u00e8ve.          Celle-ci n\u2019interdit pas les poursuites ni les jugements de certains combattants captur\u00e9s, pour peu que ceux-ci soient poursuivis par un tribunal comp\u00e9tent (civil ou militaire) et qu\u2019ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une d\u00e9fense et de recours, l\u2019appel, par exemple. La convention de Gen\u00e8ve pr\u00e9voit aussi que si rien ne leur est reproch\u00e9, les d\u00e9tenus doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s d\u00e8s la fin des hostilit\u00e9s.          Le droit international humanitaire n\u2019interdit pas que soient jug\u00e9s certains d\u00e9tenus avant la fin des hostilit\u00e9s actives si les garanties judiciaires sont respect\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:34:09+00:00","articleBody":"              Bonjour M. Joli, merci pour votre pr\u00e9sence. Comment les Russes et les Ukrainiens traitent-ils leurs prisonniers de guerre ? Est-ce que vous avez observ\u00e9 une diff\u00e9rence ?    Asia         Fr\u00e9d\u00e9ric Joli\u00a0: Bonjour,          Le CICR s\u2019occupe depuis l\u2019extension du conflit \u00e0 tout le territoire ukrainien de porter assistance aux prisonniers de guerre.          Il effectue cette mission dans toutes les situations de conflits arm\u00e9s, conform\u00e9ment au mandat que lui confient les Etats \u00e0 travers les conventions de Gen\u00e8ve, qui prot\u00e8gent les personnes ne combattant pas, les civils, ou ne combattant plus parce que bless\u00e9s ou captur\u00e9s.          S\u2019agissant des op\u00e9rations en cours, le CICR ne commente pas publiquement. La confidentialit\u00e9 demeure le s\u00e9same de l\u2019acc\u00e8s aux d\u00e9tenus. Cette doctrine permet d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 environ un million de d\u00e9tenus en lien avec un conflit arm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T10:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T09:30:08+00:00","articleBody":"     N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 lui poser vos questions, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es du mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb, concernant le sort des prisonniers de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joli, le porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge en France (CICR), co...","dateModified":"2022-06-03T09:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:55:05+00:00","articleBody":"     Le responsable de l\u2019aide humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, est \u00e0 Moscou depuis hier pour discuter avec les responsables russes de la mani\u00e8re dont les routes maritimes de la mer Noire peuvent \u00eatre d\u00e9gag\u00e9es pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres denr\u00e9es alimentaires. L\u2019agence de presse Interfax a cit\u00e9 hier le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe qui a d\u00e9clar\u00e9 que les navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales pourraient quitter les ports ukrainiens de la mer Noire via des \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, la Russie \u00e9tant pr\u00eate \u00e0 garantir leur s\u00e9curit\u00e9. Pour l\u2019heure, aucune solution concr\u00e8te n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e, alors que le conflit aggrave la flamb\u00e9e des prix agricoles, mettant en p\u00e9ril la capacit\u00e9 des pays les plus vuln\u00e9rables \u00e0 importer leur nourriture.          Avant la guerre, l\u2019Ukraine \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9, derri\u00e8re la Russie et les Etats-Unis. La Russie et l\u2019Ukraine assurent \u00e0 elles deux 30\u00a0% des exportations mondiales de bl\u00e9.                    Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  Pourquoi la guerre en Ukraine menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourparlers entre l\u2019ONU et la Russie pour r\u00e9soudre la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-06-03T09:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:45:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 6 millions de personnes, dont 90 % de femmes et d\u2019enfants, ont fui l\u2019Ukraine [depuis le 24 f\u00e9vrier]. (...) Au 23 mai, environ 2 millions \u00e9taient de retour\u00a0\u00bb, a fait savoir Christine Goyer, repr\u00e9sentante adjointe du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s en Pologne.          Selon elle, les Ukrainiens commencent \u00e0 retourner chez eux parce qu\u2019ils estiment que \u00ab\u00a0la situation s\u2019est stabilis\u00e9e\u00a0\u00bb. Certains souhaitent aussi mettre fin \u00e0 la s\u00e9paration de leur famille \u2013 les hommes de 18 \u00e0 60 ans ont interdiction de quitter le territoire en raison de la loi martiale \u2013 ou rentrent pour des raisons \u00e9conomiques.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule \u00e0 nouveau du jour au lendemain\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule \u00e0 nouveau du jour au lendemai...","dateModified":"2022-06-03T08:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:31:19+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine \u00ab\u00a0n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 vendredi le coordonnateur de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) dans le pays. \u00ab\u00a0Cette guerre n\u2019a et n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Amin Awad dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons besoin de paix. La guerre doit cesser\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9, alors que les n\u00e9gociations entre Kiev et Moscou sont au point mort depuis plusieurs semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette guerre n\u2019a et n\u2019aura pas de vainqueur\u00a0\u00bb, estime l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-03T08:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T08:11:12+00:00","articleBody":"     N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire d\u00e8s maintenant vos questions, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es du mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de 11 h 30, Fr\u00e9d\u00e9ric Joli, le porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge en France...","dateModified":"2022-06-03T08:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T07:48:16+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a salu\u00e9 ce matin sur Twitter \u00ab\u00a0la bravoure des Ukrainiens [qui] force notre respect et notre admiration\u00a0\u00bb, r\u00e9it\u00e9rant le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Kiev, cent jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement par la Russie de \u00ab\u00a0sa guerre injustifiable contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a ajout\u00e9 qu\u2019elle discutera aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0avec Emmanuel Macron du soutien actuel et futur de l\u2019UE \u00e0 ce pays\u00a0\u00bb. La France occupe la pr\u00e9sidence du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis janvier \u2013 et ce, jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen \u00e0 Paris pour discuter avec Emmanuel Macron du soutien de l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-03T07:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T07:31:53+00:00","articleBody":"                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le terrain, en carte, apr\u00e8s cent jours de guerre","dateModified":"2022-06-03T07:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T06:58:58+00:00","articleBody":"     Le nombre pr\u00e9cis de combattants ou de civils morts est pour l\u2019heure inconnu. Les agences des Nations unies (ONU) qui ont la t\u00e2che de compter les morts n\u2019ont, en effet, pas toujours acc\u00e8s aux endroits o\u00f9 les gens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Reste les d\u00e9clarations de pertes faites par les responsables gouvernementaux. Celles-ci sont \u00e0 prendre avec des r\u00e9serves, car la guerre se joue aussi sur le terrain de la communication.          Jeudi, devant le Parlement luxembourgeois, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au moins des dizaines de milliers\u00a0\u00bb de civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 ce jour. Rien qu\u2019\u00e0 Marioupol, les autorit\u00e9s avaient compt\u00e9 plus de 21 000\u00a0morts parmi ceux qui ne combattaient pas. Ces estimations comprennent \u00e0 la fois les personnes tu\u00e9es par les frappes ou les troupes russes et celles qui ont succomb\u00e9 \u00e0 des effets secondaires, tels que la faim et la maladie, \u00e0 la suite de l\u2019effondrement des r\u00e9serves de nourriture et des services de sant\u00e9. M.\u00a0Zelensky a, par ailleurs, affirm\u00e9 cette semaine que 60 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens mouraient au combat chaque jour, et qu\u2019environ 500\u00a0autres \u00e9taient bless\u00e9s.          C\u00f4t\u00e9 russe, les derniers chiffres officiels datent du 25\u00a0mars, lorsqu\u2019un g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias d\u2019Etat que 1 351\u00a0soldats avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 3 825\u00a0bless\u00e9s. Un chiffre minor\u00e9, pour les observateurs occidentaux pr\u00e9sents sur place. A la fin d\u2019avril, le gouvernement britannique avait estim\u00e9 les pertes russes \u00e0\u00a015\u00a0000\u00a0hommes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le lourd, mais incertain, bilan humain de ces cent jours de guerre","dateModified":"2022-06-03T07:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T06:36:28+00:00","articleBody":"     La Russie poursuit sa progression dans le Donbass. Elle \u00ab\u00a0contr\u00f4le plus de 90\u00a0% de l\u2019oblast [r\u00e9gion administrative] de Louhansk\u00a0et devrait achever sa prise de contr\u00f4le au cours des deux prochaines semaines\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son dernier rapport de renseignement, publi\u00e9 ce matin sur Twitter.          \u00ab\u00a0La Russie a obtenu ces r\u00e9cents succ\u00e8s tactiques au prix de ressources importantes [en main-d\u2019\u0153uvre et en \u00e9quipement] et en concentrant ses forces sur une seule partie\u00a0\u00bb du territoire ukrainien, poursuit le minist\u00e8re. A la mi-avril, Moscou avait adapt\u00e9 sa strat\u00e9gie militaire pour mettre toutes ses forces dans le Donbass, abandonnant son objectif initial de s\u2019emparer de Kiev et de toutes les grandes villes du pays.          \u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de lancer des assauts sur les autres fronts\u00a0\u00bb, o\u00f9 ses forces ont surtout jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9fensif, ajoutent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie contr\u00f4le plus de 90\u00a0% de la r\u00e9gion de Louhansk, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britanniqu...","dateModified":"2022-06-03T07:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T06:02:43+00:00","articleBody":"     Partis seuls \u00e0 bord d\u2019un bus au d\u00e9but de la guerre, treize enfants et deux jeunes m\u00e8res tentent de se reconstruire dans un centre de la capitale roumaine.                    Lire aussi :  D\u2019Odessa \u00e0 Bucarest, le p\u00e9riple d\u2019orphelins ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019Odessa \u00e0 Bucarest, le p\u00e9riple d\u2019orphelins ukrainiens","dateModified":"2022-06-03T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T05:33:08+00:00","articleBody":"     A Kiev, des militaires jugent ces retours pr\u00e9coces et d\u00e9noncent une \u00ab\u00a0trag\u00e9die\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ces r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui repartent malgr\u00e9 la guerre\u00a0: \u00ab\u00a0Mon pays me manque, il est temps de rentrer\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage en Pologne\u00a0: aupr\u00e8s de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui songent \u00e0 retrouver leur pays malgr\u00e9 la gue...","dateModified":"2022-06-03T05:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T05:17:07+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, des combattants ukrainiens luttent encore rue par rue.\u00a0Certains sont retranch\u00e9s dans une zone industrielle, la situation rappelant celle de Marioupol, o\u00f9 le long si\u00e8ge de la ville s\u2019est prolong\u00e9 par le si\u00e8ge des derniers combattants dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.                    Lire aussi :  Donbass\u00a0: Sievierodonetsk, coup\u00e9e du monde, est en train de sombrer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage\u00a0: Alors que Sievierodonetsk, dans le Donbass, est en train de sombrer, Volodymyr Zelensky appel...","dateModified":"2022-06-03T05:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:45:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui nous combattons et tenons chaque m\u00e8tre de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi matin Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur du territoire. \u00ab\u00a0Et, malgr\u00e9 toutes les d\u00e9clarations des Russes, nous c\u00e9l\u00e9brons son anniversaire sous le drapeau ukrainien.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Depuis cent jours, ils d\u00e9truisent tout ce qui d\u00e9marquait la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que plus de 400\u00a0km de \u00ab\u00a0routes aux standards europ\u00e9ens\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, ainsi que 33\u00a0h\u00f4pitaux, 237\u00a0cliniques rurales, pr\u00e8s de 70\u00a0\u00e9coles et 50\u00a0maternelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dans l\u2019oblast de Louhansk","dateModified":"2022-06-03T05:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:30:05+00:00","articleBody":"           Des colonnes de fum\u00e9es montent dans le ciel de Sievierodonetsk, dans la region de Louhansk. La ville est contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 80% par l\u2019arm\u00e9e Russe. Le 2 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/5807ca3_5354193-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un ressortissant fran\u00e7ais dans des...","dateModified":"2022-06-03T04:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:15:02+00:00","articleBody":"      Un cinqui\u00e8me de l\u2019Ukraine aux mains des Russes. Avant l\u2019invasion, les forces russes ou prorusses y contr\u00f4laient 43\u00a0000\u00a0km2, depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et la prise d\u2019un tiers du Donbass en\u00a02014. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, elles ont notamment avanc\u00e9 dans l\u2019est et au sud, le long des mers Noire et d\u2019Azov, contr\u00f4lant d\u00e9sormais un corridor c\u00f4tier strat\u00e9gique reliant l\u2019est russe \u00e0 la Crim\u00e9e. Aujourd\u2019hui, ce sont pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, soit 20\u00a0% du pays qui seraient aux mains de Moscou, selon le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          Sievierodonetsk cristallise l\u2019attention de Moscou. \u00ab\u00a0La situation la plus difficile\u00a0\u00bbconcerne Louhansk, l\u2019une des deux r\u00e9gions du Donbass, avait soulign\u00e9 le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny. Sievierodonetsk, capitale administrative de la r\u00e9gion, est \u00ab\u00a0occup\u00e9e \u00e0 80\u00a0%\u00a0\u00bbpar les forces russes et les combats font rage dans les rues, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. M.\u00a0Zelensky a fait savoir jeudi soir dans son message quotidien que la situation dans le Donbass n\u2019avait pas \u00ab\u00a0chang\u00e9 de mani\u00e8re significative dans la journ\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons rencontr\u00e9 quelques succ\u00e8s dans la bataille pour Sievierodonetsk. Mais il est encore trop t\u00f4t. C\u2019est la zone la plus difficile actuellement\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les habitants de Sloviansk appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer. La pression russe reste \u00e9galement importante sur Donetsk, l\u2019autre r\u00e9gion du Donbass, notamment Sloviansk, \u00e0 quelque 80\u00a0km \u00e0 l\u2019ouest de Sievierodonetsk. Une centaine de personnes ont quitt\u00e9 jeudi la ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine d\u00e9sormais priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, alors que le maire appelait les habitants \u00e0 \u00e9vacuer.\u00a0Mardi, une frappe russe avait fait trois morts et six bless\u00e9s dans la ville, et provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, selon des t\u00e9moins interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse.          Retour progressif des ambassades \u00e0 Kiev. Dans son allocution, Volodymyr Zelensky s\u2019est r\u00e9joui du retour de 50 \u00e9tablissements diplomatiques dans la capitale, auparavant d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Lviv ou ailleurs\u00a0: \u00ab\u00a0De plus en plus d\u2019ambassades reprennent leurs activit\u00e9s \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 Kiev. Chaque nouvelle ambassade qui revient dans notre capitale t\u00e9moigne de la foi en notre victoire. La foi que l\u2019Ukraine saura d\u00e9fendre son statut d\u2019\u00e9tat dans cette guerre, d\u00e9clench\u00e9e sur notre terre par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine et le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019a pas manqu\u00e9 de rappeler quel est son ordre de priorit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La t\u00e2che principale reste d\u2019accumuler un maximum de soutien pour l\u2019Ukraine. Tout d\u2019abord d\u00e9fensif, financier, et bien s\u00fbr, politique. Il est tr\u00e8s important que maintenant, dans quelques semaines, nous ayons une r\u00e9ponse de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le statut de candidat de l\u2019Ukraine. Nous l\u2019attendons avec impatience.\u00a0\u00bb          De nouvelles sanctions europ\u00e9ennes\u2026 Sur le plan diplomatique, les pays de l\u2019UE ont approuv\u00e9 jeudi un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou incluant un embargo, avec des exemptions, sur les achats de p\u00e9trole mais renonc\u00e9 \u00e0 inscrire sur la liste noire le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, sous la pression de la Hongrie.          \u2026 et am\u00e9ricaines. Aux Etats-Unis, l\u2019administration Biden a annonc\u00e9 une nouvelle s\u00e9rie de sanctions visant des oligarques ou membres de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bbde Moscou, dont la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant envers le pr\u00e9sident Biden, tous nos amis am\u00e9ricains et la population des Etats-Unis pour leur soutien\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 M. Zelensky jeudi soir. L\u2019Ukraine attend par ailleurs des livraisons de syst\u00e8mes de lance-roquettes plus puissants promis par Joe Biden, en esp\u00e9rant que cela change le rapport de force sur le terrain.          Se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0long terme\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a estim\u00e9 jeudi apr\u00e8s une rencontre avec le pr\u00e9sident Joe Biden \u00e0 Washington que les pays occidentaux devaient se pr\u00e9parer \u00ab\u00a0\u00e0 une guerre d\u2019usure\u00a0\u00bbsur le \u00ab\u00a0long terme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne voyons aucun signe dans cette direction \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. La guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine va durer encore \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 M. Blinken.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin \u00e0 6 h 15","dateModified":"2022-06-03T05:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html#487369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation_6128756_3210.html","datePublished":"2022-06-03T04:00:39+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/331/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-03T05:01:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/d1718f5_1654272911583-327887.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/03/19-3">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Ils ont moins de 30 ans, ont grandi en Ille-et-Vilaine, dans la Somme ou dans l’Aude. En se présentant aux législatives, ils entendent notamment représenter une jeunesse selon eux invisible : celle qui vit loin des grandes villes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                      LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »          « Il n’y a pas de jeunes de chez nous à l’Assemblée » : témoignages de quatre jeunes ruraux candidats aux législatives   Par Camille Bordenet (envoyée spéciale à Saint-Péran et La Chapelle-Bouëxic (Ille-et-Vilaine))  Publié aujourd’hui à 13h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitIls ont moins de 30 ans, ont grandi en Ille-et-Vilaine, dans la Somme ou dans l’Aude. En se présentant aux législatives, ils entendent notamment représenter une jeunesse selon eux invisible : celle qui vit loin des grandes villes.         Tendance de fond, la forte abstention des jeunes s’est à nouveau confirmée à la présidentielle – au premier tour, 41 % des 18-24 ans ont boudé les urnes, contre 22 % à 27 % dans les autres catégories d’âge, selon l’IFOP. Elle pourrait s’accentuer aux législatives, élections moins mobilisatrices.          Parmi ces jeunes abstentionnistes, certains souffrent d’une absence de représentation importante : ceux de territoires ruraux, notamment s’ils sont issus de milieux populaires. C’est dans les communes rurales que le vote pour le Rassemblement national (RN) a enregistré, par ailleurs, sa plus forte progression.          L’invisibilité de ces jeunes explique, en partie, qu’ils boudent les urnes, selon le sociologue Benoît Coquard, qui travaille sur cette catégorie de population. « Ils ne se sentent pas présents dans les débats par l’intermédiaire d’une candidature, que ce soit sur le fond, en matière de préoccupations, mais aussi sur la forme, par quelqu’un qui leur ressemble – goûts, valeurs, manières de parler – et à qui ils pourraient s’identifier. »                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : « Les jeunes ruraux ne se sentent pas représentés, ni dans leurs préoccupations ni par quelqu’un qui leur ressemble »                 C’est, entre autres raisons, pour répondre à ce déficit de représentativité et espérer rajeunir les bancs de l’Assemblée nationale (moyenne d’âge de 48 ans et 8 mois, en 2017) que certains d’entre eux se présentent aux législatives. Comme le note M. Coquard, « l’incarnation de la ruralité peut aussi être stratégique pour les partis. Reste à voir si leur sélection sociale habituelle ne va pas laisser de côté les catégories majoritaires dans la jeunesse rurale : les ouvriers et les employés. » Quatre jeunes candidats ayant grandi loin des grandes villes expliquent leur engagement.          « Je veux porter la voix de la jeunesse rurale que je connais » : Albane Branlant, 25 ans, Ensemble !-La République en marche, 3e circonscription de la Somme          Aide pour financer le permis, légalisation du cannabis… Il y a quelques mois, Albane Branlant planchait, avec les Jeunes avec Macron – dont elle est conseillère nationale –, à l’élaboration de propositions pour la jeunesse lors de la présidentielle. Candidate à la députation, celle qui a grandi entre Beauchamps et Méneslies – fille d’un pharmacien et d’une ex-coiffeuse –, toque aux portes, en blazer et Converse, avec une revendication : « Porter la voix de la jeunesse rurale que je connais, faire entendre ses problématiques et la valoriser. »          Cette « marcheuse » se présente dans une circonscription rurale qui a plébiscité le vote RN au second tour de la présidentielle. Elle dit écouter et comprendre les colères. Avant de partir étudier le droit à Lille et les sciences politiques à Paris, elle a connu le sentiment d’isolement, l’éloignement des services publics et des médecins, la gare ou la mission locale à trente minutes, l’arrêt de bus à quinze, et le vélo qui n’est pas une option. Mais aussi la fierté, dit-elle, de compter sur « des clubs, associations, élus et entreprises investis ».        Il vous reste 75.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/03/il-n-y-a-pas-de-jeunes-de-chez-nous-a-l-assemblee-temoignages-de-quatre-jeunes-ruraux-candidats-aux-legislatives_6128824_6104324.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de jeunes de chez nous \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: t\u00e9moignages de quatre jeunes ruraux candidats aux l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-03T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-03T13:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Ruralit\u00e9"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Ruralit\u00e9"],"description":"Ils ont moins de 30\u00a0ans, ont grandi en Ille-et-Vilaine, dans la Somme ou dans l\u2019Aude. En se pr\u00e9sentant aux l\u00e9gislatives, ils entendent notamment repr\u00e9senter une jeunesse selon eux invisible\u00a0: celle qui vit loin des grandes villes.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Saint-P\u00e9ran et La Chapelle-Bou\u00ebxic (Ille-et-Vilaine)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/7c17112_1654180461516-20220527-le-gislatives-dans-l-aude-et-candidats-jeunes-ruraux-alexandre-ollier-pour-le-monde-037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ruralit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ruralite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-4">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’interview du chef de l’Etat accordée à plusieurs titres de la presse quotidienne régionale sera publiée dans la soirée. Il doit y détailler « sa feuille de route » de début de second mandat, à neuf jours du premier tour des élections législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron a accordé son premier entretien depuis sa réélection ; la campagne législative bat son plein à l’approche du premier tour L’interview du chef de l’Etat accordée à plusieurs titres de la presse quotidienne régionale sera publiée dans la soirée. Il doit y détailler « sa feuille de route » de début de second mandat, à neuf jours du premier tour des élections législatives.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Elisabeth Borne et Marine Le Pen refusent de débattre avec leurs concurrents        Pour l’heure, il n’est pas prévu qu’Elisabeth Borne débatte avec ses adversaires aux élections législatives dans la 6e circonscription du Calvados. La première ministre qui brigue son premier mandat d’élue a expliqué vendredi avoir refusé une « proposition de France 3 qui mangeait une bonne partie du temps qu’[elle voulait] passer dans [sa] circonscription ».          « Je préfère aller à la rencontre des Français et des Françaises, des élus, des chefs d’entreprises », a-t-elle argué, tout en laissant une petite porte ouverte. « Mais si on trouve un autre format pourquoi pas… ». Engagé aux municipales au Havre en 2020, son prédécesseur Edouard Philippe s’était prêté au jeu avant le 1er puis le 2e tour en 2017.          Marine Le Pen non plus ne participera pas à un débat avec ses concurrents dans sa 11e circonscription du Pas-de-Calais, considérant sa réélection comme acquise. « D’un commun accord [avec France 3], il a été décidé qu’il n’y avait pas d’enjeu », a expliqué son entourage à l’Agence France-Presse.                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’Etat promet une « nouvelle ère » pour l’e-sport français         Emmanuel Macron recevait à 16 heures ce vendredi de nombreux acteurs de l’e-sport français -le jeu vidéo à un niveau compétitif — au palais de l’Elysée. Le président de la République a notamment déclaré vouloir accompagner les jeunes e-sportifs dans leur préparation d’athlètes, en « développant le sport étude » afin de permettre des « constructions de carrière » et des « reconversions ».          M. Macron a en outre félicité les performances des joueurs français à l’international et réaffirmé son souhait d’accueillir plus de compétitions pour « développer le softpower à la française », citant notamment les « Major » du jeu de tir Counter-Strike Global Offensive ou encore les « International » du jeu de stratégie Dota 2. Des annonces largement applaudies par les acteurs de l’esport français présents à l’Elysée.          Parmi eux Adrien « ZeratoR » Nougaret, streamer à l’initiative d’évènements comme le Zevent ou la Trackmania Cup (qui se déroulera samedi 4 juin à Bercy), ou encore Amine « Prime » Mekri, cofondateur de la structure Karmine Corp, qui a demandé à M. Macron un encadrement renforcé afin d’« aller plus haut et loin ensemble ».                Le président de la République joue à un jeu vidéo avec Adrien Nougaret, aka ZeratoR, durant une rencontre avec des acteurs de l’e-sport français à l’Elysée, le 3 juin 2022. JULIEN DE ROSA / AFP         Maxime Pernet            18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot poursuit sa discrète campagne de soutien aux candidats écologistes investis par la Nupes dans l’Essonne, aux côtés du député Cédric Villani        Toujours aussi discret depuis son échec à la présidentielle, l’ex-candidat EELV Yannick Jadot s’est rendu à Orsay (Essonne) vendredi matin pour soutenir Cédric Villani, député élu sous les couleurs de LRM avant de quitter les rangs du parti présidentiel, aujourd’hui candidat pour la Nupes.          Au marché auprès de commerçants, dans une librairie ou dans la rue, le député européen a diffusé des photos sur Twitter et publié aussi une vidéo de soutien à un autre candidat Nupes-EELV de Marseille, Alexandre Rupnik.                    D’abord réticent à l’alliance historique avec LFI, le PS et le PCF, Yannick Jadot a déclaré jeudi en Isère, lors d’un meeting d’un autre candidat Nupes, lui aussi d’abord soutenu par EELV, que « oui la coalition Nupes a du sens. Oui je la soutiens », selon Le Dauphiné Libéré.                    18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La campagne dans les archives du « Monde »… En 2017, Emmanuel Macron veut éviter toute polémique avant les élections législatives              Archive du « Monde » daté du mercredi 7 juin 2017. LE MONDE           Surtout, ne pas faire de vague pour profiter le plus longtemps possible de la dynamique de l’élection présidentielle. L’état d’esprit d’Emmanuel Macron avant les élections législatives de 2017 a quelque chose en commun avec la posture de retrait observée, cette année, par le président de la République après sa réélection.          Il y a cinq ans, les sondages étaient cependant plus encourageants. « On va avoir une majorité, sans avoir besoin du MoDem », expliquait alors, avec raison, un ministre aux journalistes Cédric Pietralunga et Solenn de Royer, qui consacraient dans Le Monde un article à l’état d’esprit de l’exécutif. Preuve de la stratégie de protection de l’aura présidentielle, la nouvelle équipe installée à l’Elysée verrouille alors sa communication, en jouant le contraste avec le mandat de François Hollande.          Exécutant un plan soigneusement préparé avant l’élection présidentielle, Emmanuel Macron alterne premiers déplacements internationaux (dont la poignée de main serrée avec Donald Trump) et visites en France (dans le Limousin, notamment à Oradour-sur-Glane). « Macron fait le pari que les électeurs seront plus attentifs à l’énergie et à l’autorité qu’il dégage qu’au contenu de ses futures lois », analysait aussi dans Le Monde le député socialiste Laurent Baumel.          D’importants textes sont pourtant dans les cartons, prêts à être débattus dès l’installation de la nouvelle Assemblée nationale : la réforme du marché du travail, la coordination de la lutte antiterroriste, ainsi qu’un projet de loi sur la moralisation de la vie publique. Mais « le chef d’Etat doit aussi se méfier de lui-même », écrivent nos journalistes.          Trois ans après avoir qualifié certaines salariées de l’entreprise Gad d’« illettrées », sortie pour laquelle il avait dû s’excuser publiquement, les critiques en mépris de classe du président ont connu un rebond lors d’une visite dans le Morbihan. « Il a plaisanté sur le “wassa-kwassa [qui] pêche peu [mais] amène du Comorien”, une référence aux embarcations utilisées sur l’océan Indien par les habitants de l’archipel pour tenter de rejoindre l’île de Mayotte, souvent au péril de leur vie », relève Le Monde. Cette fois, ce n’est pas le ministre de l’économie qui tente de déminer la polémique, mais le cabinet du chef de l’Etat. Peu après la sortie, « l’Elysée a reconnu “une plaisanterie malvenue” ».                    18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le candidat « malgré lui » qui appelle à ne pas voter pour lui        « Ne votez pas pour moi ! » : sur les panneaux d’affichage de la 2e circonscription de la Meuse, le candidat Jean-Luc Duret appelle les électeurs à ne surtout pas glisser un bulletin à son nom dans l’urne.          Et ce n’est pas une blague. Le militant LRM entendait recevoir l’onction de la majorité présidentielle, puisque la députée sortante Emilie Cariou ne se représente pas. Las, c’est Patrick François, qui a été investi à sa place. Et M. Duret a finalement retiré sa candidature au matin du 20 mai, dernier jour pour s’inscrire en préfecture.          Sauf que dans l’après-midi, le candidat officiel a été déclaré inéligible par le tribunal administratif. « La place était donc à nouveau disponible pour qui proposerait sa candidature dans les deux heures qui suivaient », relate sur Facebook Jean-Luc Duret, qui a sauté sur l’occasion.          Las de nouveau : entre-temps, c’est la suppléante de M. François qui a été investie, Anne Bois. Or, quand M. Duret l’a appris, l’heure limite était dépassée pour retirer sa candidature.          Alors « pas question pour moi de participer à la division des voix », a jugé le candidat « malgré lui », qui appelle à ne pas voter pour lui, afin de « ne pas diviser les voix démocrates ».                    17:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le duel annoncé entre Pierre-Yves Bournazel et Aymeric Caron dans la 18e circonscription de Paris         La 18e circonscription de la capitale, très contrastée, devrait voir s’affronter en finale le parachuté Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, étiqueté Nupes, et le très ancré Pierre-Yves Bournazel, député sortant ex-LR devenu macroniste. Reportage de notre journaliste Denis Cosnard, à lire ici :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                       17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le candidat de la Nupes Aymeric Caron, en campagne dans la 18e circonscription de Paris              L’ancien chroniqueur, militant de la cause animale, investi par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la 18e circonscription de la capitale, en campagne vendredi 3 juin 2022. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Aymeric Caron, fondateur du parti Révolution écologiste pour le Vivant (REV) distribue des tracts de campagne et échange avec les habitants de la 18e ciconscription de Paris, où il affrontera notamment le député sortant Pierre-Yves Bournazel, ex-LR rallié à la majorité. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                     17:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un mois après sa réélection, le souffle du second mandat d’Emmanuel Macron se fait encore attendre        Plus d’un mois après sa réélection, le chef de l’Etat n’a pas encore donné d’impulsion à son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions à quelques jours du premier tour. Par Claire Gatinois :                    Lire aussi :  Le mandat suspendu d’Emmanuel Macron avant les élections législatives                       16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’Etat a accordé une interview à plusieurs titres de la presse quotidienne régionale qui sera publiée dans la soirée         Le président de la République a accordé une interview ce matin « à dix journalistes représentant de nombreux titres de la presse quotidienne régionale », dont La Provence, a confirmé le quotidien régional.          Dans ce premier entretien qu’Emmanuel Macron accorde à la presse depuis sa réélection, il détaille « sa feuille de route ». L’interview doit être publiée sur les sites des journaux concernés « en début de soirée », précise La Provence.                    16:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : la campagne discrète des candidats LR dans le Bas-Rhin        C’est en toute discrétion que Les Républicains (LR) préparent le premier tour des législatives dans le Bas-Rhin. Largement majoritaire au sein de la Collectivité européenne d’Alsace (CEA) et de la région Grand-Est, la droite traditionnelle avait déjà été sérieusement bousculée, en 2017, lorsque La République en marche (LRM) avait décroché quatre des neuf circonscriptions bas-rhinoises, puis intégré Sylvain Waserman et Antoine Herth, les députés MoDem et Agir des 2e et 5e circonscriptions, à la majorité présidentielle.          Reportage de notre correspondante à Strasbourg, Nathalie Stey :                    Lire aussi :  Législatives : Les Républicains font une campagne à bas bruit dans le Bas-Rhin                       16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Burkini dans les piscines municipales de Grenoble : la ville dépose un recours au Conseil d’Etat        La municipalité de Grenoble a déposé un recours, jeudi, devant le Conseil d’Etat à la suite de la suspension par le tribunal administratif de la ville d’une disposition autorisant le port du burkini dans les piscines municipales, a-t-elle fait savoir, vendredi, à l’Agence France-Presse.          Le tribunal administratif de Grenoble avait ordonné cette suspension le 25 mai après suite le dépôt, par le préfet de l’Isère, d’un « référé laïcité » visant l’article 10 du nouveau règlement des piscines de la ville. Les juges avaient estimé que l’article en cause permettrait aux usagers de « déroger à la règle générale d’obligation de porter des tenues ajustées près du corps pour permettre à certains usagers de s’affranchir de cette règle dans un but religieux », et que ses auteurs avaient par là même « gravement porté atteinte au principe de neutralité du service public ».          Le maire de Grenoble, Eric Piolle (EELV), avait aussitôt fait part de son intention de faire « appel devant le Conseil d’Etat » de cette suspension. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’était de son côté réjoui de la suspension de la disposition, la qualifiant d’« excellente nouvelle ».                    15:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Woerth en campagne sous l’étiquette de la majorité dans son fief de l’Oise        Le passage de l’ex-ministre du budget des rangs des Républicains (LR) à La République en marche (LRM) pendant la présidentielle a surpris les électeurs de la 4ᵉ circonscription de l’Oise, dont il est le député sortant.          La droite a investi contre lui un ancien proche, Arnaud Dumontier, que Xavier Bertrand est venu soutenir. Reportage de notre journaliste Sarah Belouezzane :                    Lire aussi :  Eric Woerth face à une « population déboussolée » dans l’Oise, à l’approche des élections législatives                       15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le profil de la nouvelle ministre des sports                  Lire aussi :  Amélie Oudéa-Castéra, une proche de Macron au ministère des sports et des Jeux olympiques et paralympiques                       15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une cérémonie en l’honneur du e-sport à l’Elysée vendredi        A 16 heures, l’Elysée organise une réception en l’honneur du jeu vidéo compétitif (e-sport). Emmanuel Macron, mais aussi Rima Abdul-Malak et Amélie Oudéa-Castéra, respectivement ministres de la culture et des sports, y recevront de nombreux acteurs de la scène e-sport française : des joueurs professionnels, des vidéastes, des commentateurs, des organisateurs de compétitions, mais aussi des représentants de studios de développement et d’éditeurs de jeux vidéo français.          « Cette réception sera l’occasion pour le président de la République de féliciter les meilleures équipes et joueurs français d’e-sport pour leurs victoires internationales », a précisé l’Elysée dans un communiqué. Ce coup de projecteur sur la dynamique scène e-sportive française a lieu à l’occasion de la TrackMania Cup, compétition qui verra s’affronter samedi à Bercy les meilleurs joueurs du jeu de course automobile TrackMania, organisée par Ubisoft, l’éditeur du jeu, ainsi que par le streamer Adrien Nougaret. Plus connu sous le pseudonyme de ZeratoR, le trentenaire est aussi à l’origine du Z Event, un événement caritatif en ligne qui avait permis de récolter 10 millions d’euros pour Action contre la Faim en 2021.          Des représentants des équipes françaises Karmine Corp, Vitality et Solary font également partie des invités. Kayane, spécialiste des jeux de combat, Sébastien Debs, meilleur Français de Dota 2 ou la commentatrice Laure Valée se rendront aussi au palais de l’Elysée. Sur les réseaux sociaux, où ils partagent volontiers leur carton d’invitation, nombre d’invités se félicitent de voir ainsi leur discipline reconnue. Pour Emmanuel Macron, c’est l’occasion d’exprimer les ambitions du gouvernement concernant un domaine très populaire auprès des moins de trente ans.        Pierre Trouvé            15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A peine arrivé, le directeur du cabinet de la ministre des sports quitte ses fonctions, quelques jours après les incidents au Stade de France        Le directeur du cabinet du ministère des sports, Philippe Mahé, a quitté ses fonctions d’un « commun accord » avec la ministre Amélie Oudéa-Castéra, neuf jours après avoir été nommé, a fait savoir le ministère vendredi, confirmant une information du quotidien l’Equipe.          Le ministère a fait état de « manières de fonctionner différentes » entre l’ancien préfet du Finistère et l’ex-directrice générale de la Fédération française de tennis (FFT), amenant à cette décision. Ce départ survient alors que la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques a été propulsée en première ligne, aux côtés du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, après le fiasco de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, samedi dernier.          Philippe Mahé, nommé le 25 mai, avait travaillé par le passé au cabinet de Manuel Valls quand celui-ci était premier ministre. Il était présent mardi avec la ministre lors d’une visite et d’une réunion de travail au siège du comité d’organisation des Jeux olympiques.          Le nom de son remplaçant n’est pas encore connu.                    15:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : A Lyon, Jean Lassalle, « le berger des villes », est venu soutenir trois candidats dans le Rhône de son parti Résistons !         En provenance de Lille vendredi à midi, Jean Lassalle a mis quarante minutes pour sortir de la gare de la Part-Dieu à Lyon, sollicité à chaque mètre pour un selfie ou une conversation. A 67 ans, l’infatigable député des Pyrénées-Atlantiques – qui ne se représente pas à la députation et laisse la candidature à son frère – est porté par une popularité mêlant bienveillance et curiosité.          « Je suis beaucoup plus écouté dans la ville que dans les campagnes les plus reculées », s’étonne l’élu du Sud-Ouest, yeux plissés et voix rocailleuse, ajoutant : « Peut-être parce que j’apporte ce sentiment que l’humanité est fragile, et que les villes le ressentent plus fortement. »          « En s’avouant un OVNI politique total, incompréhensible à première vue », le Béarnais met toute son énergie dans la campagne législative. Son parti Résistons ! présente 58 candidats à la députation, dont trois dans le département du Rhône.          « Il est authentique, les gens ne veulent plus de gouvernance élitiste », explique Fatiha Chanelet, candidate dans la 10e circonscription. « Il rend la politique vivante et riche, il s’engage par l’esprit et par le corps », ajoute Célina Vuarin-Appa Plaza. Pour la candidate de 1re circonscription, la grève de la faim et la marche des 6 000 kilomètres ont donné à l’ancien berger « une stature unique ».          Issus de la société civile, les candidats lyonnais de Résistons ! ont inventé un slogan : « Quitte à être des moutons, autant être guidé par un berger ». Pour Jean Lassalle, « la fin des partis politiques structurants laisse le champ libre à des changements très importants ».          Il est beaucoup question « d’initiatives citoyennes » et de « réhumanisation des institutions » dans les propos des candidats. « Je ne supporte plus la dictature molle. On ne t’envoie pas en Sibérie, on attend que tu te dessèches tout seul sur place. On ne peut pas vivre longtemps comme des esclaves selon la guise de quelques-uns », lance Jean Lassalle dans une grande envolée lyrique, qui fait valser son verre de bière.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            14:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre toute l’actualité au plus près, abonnez-vous au « Monde » !                       14:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : quels sont les candidats dans votre circonscription ? Découvrez notre moteur de recherche                  Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                       13:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               « Le Monde » a estimé que les choix effectués par la place Beauvau sont problématiques. Nous avons donc procédé à notre propre classification                  Lire aussi :  Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives 2022                       13:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attribution des nuances aux législatives : pourquoi la Nupes dénonce une « duperie » de la part du ministère de l’intérieur ?         C’était par un tweet publié le 16 mai que le chef de file de La France insoumise (LFI), Jean-Luc Mélenchon, a levé le lièvre. « Nous découvrons que le ministère de l’intérieur refuse d’enregistrer la Nouvelle Union populaire pour les déclarations de candidature. Effacer ses adversaires du tableau des résultats, est-ce encore la démocratie ? », interroge celui qui prétend « se faire élire à Matignon » aux élections législatives.          A l’origine de cette « affaire », la circulaire adressée le 16 mai aux préfets par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, portant sur l’attribution des nuances aux candidats aux élections législatives. Il convient tout d’abord de distinguer l’étiquette politique de la nuance politique. L’étiquette est celle qui est déclarée par le candidat, la nuance étant, elle, attribuée par l’administration en fonction d’une grille établie par le ministère de l’intérieur, jointe à la circulaire.          Celle-ci établit, en l’occurrence, dix-huit nuances, allant de « divers extrême gauche » à « divers extrême droite ». Le PCF, LFI, le PS, tout comme le Parti radical de gauche sont identifiés en tant que tels. En revanche, apparaît une nuance « écologistes » regroupant EELV, l’Union des démocrates et des écologistes, les Nouveaux Démocrates, l’Alliance écologiste indépendante, le Rassemblement citoyen-CAP 21, Génération Ecologie, le Parti animaliste et « autres partis ou candidats écologistes ». Mais nulle trace d’une nuance « Nupes ». En revanche est créée aussi une nuance « Ensemble ! (majorité présidentielle) » qui regroupe tous les candidats de La République en marche, MoDem ou encore Horizons. « Si la circulaire du ministère autorise les candidats de la majorité présidentielle à prendre tous l’étiquette Ensemble !, cela doit être possible pour nous aussi », plaide ainsi l’écologiste Julien Bayou.                                         Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   JULIEN DE ROSA / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         A Marseille, Emmanuel Macron entame sa « révolution culturelle » dans les écoles         Elections législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes         Dans le Finistère, la députée LRM Sandrine Le Feur doit défendre un bilan face à l’union de la gauche         Dans la famille Lassalle, le frère Julien veut prendre la suite de Jean aux élections législatives         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","coverageStartTime":"2022-06-03T16:24:02+00:00","coverageEndTime":"2022-06-04T04:24:02+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: Emmanuel Macron a accord\u00e9 son premier entretien depuis sa r\u00e9\u00e9lect...","description":"L\u2019interview du chef de l\u2019Etat accord\u00e9e \u00e0 plusieurs titres de la presse quotidienne r\u00e9gionale sera publi\u00e9e dans la soir\u00e9e. Il doit y d\u00e9tailler \u00ab\u00a0sa feuille de route\u00a0\u00bb de d\u00e9but de second mandat, \u00e0 neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron a accordé son premier entretien depuis sa réélection ; la campagne législative bat son plein à l’approche du premier tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019interview du chef de l\u2019Etat accord\u00e9e \u00e0 plusieurs titres de la presse quotidienne r\u00e9gionale sera publi\u00e9e dans la soir\u00e9e. Il doit y d\u00e9tailler \u00ab\u00a0sa feuille de route\u00a0\u00bb de d\u00e9but de second mandat, \u00e0 neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/3648/2432/1342/894/3/0/216693d_5365337-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-03T16:24:02+00:00"
,"endDate":"2022-06-04T04:24:02+00:00"
  Pour l\u2019heure, il n\u2019est pas pr\u00e9vu qu\u2019Elisabeth Borne d\u00e9batte avec ses adversaires aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 6e circonscription du Calvados. La premi\u00e8re ministre qui brigue son premier mandat d\u2019\u00e9lue a expliqu\u00e9 vendredi avoir refus\u00e9 une \u00ab\u00a0proposition de France 3 qui mangeait une bonne partie du temps qu\u2019[elle voulait] passer dans [sa] circonscription\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re aller \u00e0 la rencontre des Fran\u00e7ais et des Fran\u00e7aises, des \u00e9lus, des chefs d\u2019entreprises\u00a0\u00bb, a-t-elle argu\u00e9, tout en laissant une petite porte ouverte. \u00ab\u00a0Mais si on trouve un autre format pourquoi pas\u2026\u00a0\u00bb. Engag\u00e9 aux municipales au\u00a0Havre en\u00a02020, son pr\u00e9d\u00e9cesseur Edouard Philippe s\u2019\u00e9tait pr\u00eat\u00e9 au jeu avant le 1er puis le 2e tour en\u00a02017.          Marine Le Pen non plus ne participera pas \u00e0 un d\u00e9bat avec ses concurrents dans sa 11e circonscription du Pas-de-Calais, consid\u00e9rant sa r\u00e9\u00e9lection comme acquise. \u00ab\u00a0D\u2019un commun accord [avec France 3], il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019enjeu\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 son entourage \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Elisabeth Borne et Marine Le Pen refusent de d\u00e9battre avec leurs concurrents","dateModified":"2022-06-03T16:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#489125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T16:42:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron recevait \u00e0 16\u00a0heures ce vendredi de nombreux acteurs de l\u2019e-sport fran\u00e7ais -le jeu vid\u00e9o \u00e0 un niveau comp\u00e9titif \u2014 au palais de l\u2019Elys\u00e9e. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a notamment d\u00e9clar\u00e9 vouloir accompagner les jeunes e-sportifs dans leur pr\u00e9paration d\u2019athl\u00e8tes, en \u00ab\u00a0d\u00e9veloppant le sport \u00e9tude\u00a0\u00bb afin de permettre des \u00ab\u00a0constructions de carri\u00e8re\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0reconversions\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron a en outre f\u00e9licit\u00e9 les performances des joueurs fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019international et r\u00e9affirm\u00e9 son souhait d\u2019accueillir plus de comp\u00e9titions pour \u00ab\u00a0d\u00e9velopper le softpower \u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, citant notamment les \u00ab\u00a0Major\u00a0\u00bb du jeu de tir Counter-Strike Global Offensive ou encore les \u00ab\u00a0International\u00a0\u00bb du jeu de strat\u00e9gie Dota 2. Des annonces largement applaudies par les acteurs de l\u2019esport fran\u00e7ais pr\u00e9sents \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          Parmi eux Adrien \u00ab\u00a0ZeratoR\u00a0\u00bb Nougaret, streamer \u00e0 l\u2019initiative d\u2019\u00e9v\u00e8nements comme le Zevent ou la Trackmania Cup (qui se d\u00e9roulera samedi 4\u00a0juin \u00e0 Bercy), ou encore Amine \u00ab\u00a0Prime\u00a0\u00bb Mekri, cofondateur de la structure Karmine Corp, qui a demand\u00e9 \u00e0 M. Macron un encadrement renforc\u00e9 afin d\u2019\u00ab\u00a0aller plus haut et loin ensemble\u00a0\u00bb.                Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique joue \u00e0 un jeu vid\u00e9o avec Adrien Nougaret, aka ZeratoR, durant une rencontre avec des acteurs de l\u2019e-sport fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, le 3 juin 2022. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/49455ae_5365464-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat promet une \u00ab\u00a0nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb pour l\u2019e-sport fran\u00e7ais ","dateModified":"2022-06-03T16:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#489107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T16:34:01+00:00","articleBody":"     Toujours aussi discret depuis son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, l\u2019ex-candidat EELV Yannick Jadot s\u2019est rendu \u00e0 Orsay (Essonne) vendredi matin pour soutenir C\u00e9dric Villani, d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu sous les couleurs de LRM avant de quitter les rangs du parti pr\u00e9sidentiel, aujourd\u2019hui candidat pour la Nupes.          Au march\u00e9 aupr\u00e8s de commer\u00e7ants, dans une librairie ou dans la rue, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en a diffus\u00e9 des photos sur Twitter et publi\u00e9 aussi une vid\u00e9o de soutien \u00e0 un autre candidat Nupes-EELV de Marseille, Alexandre Rupnik.                    D\u2019abord r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019alliance historique avec LFI, le PS et le PCF, Yannick Jadot a d\u00e9clar\u00e9 jeudi en Is\u00e8re, lors d\u2019un meeting d\u2019un autre candidat Nupes, lui aussi d\u2019abord soutenu par EELV, que \u00ab\u00a0oui la coalition Nupes a du sens. Oui je la soutiens\u00a0\u00bb, selon Le Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Jadot poursuit sa discr\u00e8te campagne de soutien aux candidats \u00e9cologistes investis par la Nupes d...","dateModified":"2022-06-03T16:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T16:24:08+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dat\u00e9 du mercredi 7\u00a0juin\u00a02017. LE MONDE           Surtout, ne pas faire de vague pour profiter le plus longtemps possible de la dynamique de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. L\u2019\u00e9tat d\u2019esprit d\u2019Emmanuel Macron avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2017 a quelque chose en commun avec la posture de retrait observ\u00e9e, cette ann\u00e9e, par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection.          Il y a cinq ans, les sondages \u00e9taient cependant plus encourageants. \u00ab\u00a0On va avoir une majorit\u00e9, sans avoir besoin du MoDem\u00a0\u00bb, expliquait alors, avec raison, un ministre aux journalistes C\u00e9dric Pietralunga et Solenn de Royer, qui consacraient dans Le Monde un article \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit de l\u2019ex\u00e9cutif. Preuve de la strat\u00e9gie de protection de l\u2019aura pr\u00e9sidentielle, la nouvelle \u00e9quipe install\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e verrouille alors sa communication, en jouant le contraste avec le mandat de Fran\u00e7ois Hollande.          Ex\u00e9cutant un plan soigneusement pr\u00e9par\u00e9 avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron alterne premiers d\u00e9placements internationaux (dont la poign\u00e9e de main serr\u00e9e avec Donald Trump) et visites en France (dans le Limousin, notamment \u00e0 Oradour-sur-Glane). \u00ab\u00a0Macron fait le pari que les \u00e9lecteurs seront plus attentifs \u00e0 l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 qu\u2019il d\u00e9gage qu\u2019au contenu de ses futures lois\u00a0\u00bb, analysait aussi dans Le Monde le d\u00e9put\u00e9 socialiste Laurent Baumel.          D\u2019importants textes sont pourtant dans les cartons, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre d\u00e9battus d\u00e8s l\u2019installation de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale\u00a0: la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, la coordination de la lutte antiterroriste, ainsi qu\u2019un projet de loi sur la moralisation de la vie publique. Mais \u00ab\u00a0le chef d\u2019Etat doit aussi se m\u00e9fier de lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes.          Trois ans apr\u00e8s avoir qualifi\u00e9 certaines salari\u00e9es de l\u2019entreprise Gad d\u2019\u00ab\u00a0illettr\u00e9es\u00a0\u00bb, sortie pour laquelle il avait d\u00fb s\u2019excuser publiquement, les critiques en m\u00e9pris de classe du pr\u00e9sident ont connu un rebond lors d\u2019une visite dans le Morbihan. \u00ab\u00a0Il a plaisant\u00e9 sur le \u201cwassa-kwassa [qui] p\u00eache peu [mais] am\u00e8ne du Comorien\u201d, une r\u00e9f\u00e9rence aux embarcations utilis\u00e9es sur l\u2019oc\u00e9an Indien par les habitants de l\u2019archipel pour tenter de rejoindre l\u2019\u00eele de Mayotte, souvent au p\u00e9ril de leur vie\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve Le Monde. Cette fois, ce n\u2019est pas le ministre de l\u2019\u00e9conomie qui tente de d\u00e9miner la pol\u00e9mique, mais le cabinet du chef de l\u2019Etat. Peu apr\u00e8s la sortie, \u00ab\u00a0l\u2019Elys\u00e9e a reconnu \u201cune plaisanterie malvenue\u201d\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/f4d04b2_1654250312690-lemonde-macron-2017.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La campagne dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u2026 En\u00a02017, Emmanuel Macron veut \u00e9viter toute pol\u00e9mique av...","dateModified":"2022-06-03T16:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#489040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T16:13:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ne votez pas pour moi\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: sur les panneaux d\u2019affichage de la 2e\u00a0circonscription de la Meuse, le candidat Jean-Luc Duret appelle les \u00e9lecteurs \u00e0 ne surtout pas glisser un bulletin \u00e0 son nom dans l\u2019urne.          Et ce n\u2019est pas une blague. Le militant LRM entendait recevoir l\u2019onction de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, puisque la d\u00e9put\u00e9e sortante Emilie Cariou ne se repr\u00e9sente pas. Las, c\u2019est Patrick Fran\u00e7ois, qui a \u00e9t\u00e9 investi \u00e0 sa place. Et M.\u00a0Duret a finalement retir\u00e9 sa candidature au matin du 20\u00a0mai, dernier jour pour s\u2019inscrire en pr\u00e9fecture.          Sauf que dans l\u2019apr\u00e8s-midi, le candidat officiel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 in\u00e9ligible par le tribunal administratif. \u00ab\u00a0La place \u00e9tait donc \u00e0 nouveau disponible pour qui proposerait sa candidature dans les deux heures qui suivaient\u00a0\u00bb, relate sur Facebook Jean-Luc Duret, qui a saut\u00e9 sur l\u2019occasion.          Las de nouveau\u00a0: entre-temps, c\u2019est la suppl\u00e9ante de M.\u00a0Fran\u00e7ois qui a \u00e9t\u00e9 investie, Anne Bois. Or, quand M.\u00a0Duret l\u2019a appris, l\u2019heure limite \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9e pour retirer sa candidature.          Alors \u00ab\u00a0pas question pour moi de participer \u00e0 la division des voix\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le candidat \u00ab\u00a0malgr\u00e9 lui\u00a0\u00bb, qui appelle \u00e0 ne pas voter pour lui, afin de \u00ab\u00a0ne pas diviser les voix d\u00e9mocrates\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le candidat \u00ab\u00a0malgr\u00e9 lui\u00a0\u00bb qui appelle \u00e0 ne pas voter pour lui","dateModified":"2022-06-03T16:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T15:47:18+00:00","articleBody":"     La 18e\u00a0circonscription de la capitale, tr\u00e8s contrast\u00e9e, devrait voir s\u2019affronter en finale le parachut\u00e9 Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, \u00e9tiquet\u00e9 Nupes, et le tr\u00e8s ancr\u00e9 Pierre-Yves Bournazel, d\u00e9put\u00e9 sortant ex-LR devenu macroniste. Reportage de notre journaliste Denis Cosnard, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le duel annonc\u00e9 entre Pierre-Yves Bournazel et Aymeric Caron dans la 18e\u00a0circonscriptio...","dateModified":"2022-06-03T15:57:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T15:44:41+00:00","articleBody":"           L\u2019ancien chroniqueur, militant de la cause animale, investi par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la 18e\u00a0circonscription de la capitale, en campagne vendredi 3\u00a0juin\u00a02022. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP                 Aymeric Caron, fondateur du parti R\u00e9volution \u00e9cologiste pour le Vivant (REV) distribue des tracts de campagne et \u00e9change avec les habitants de la 18e\u00a0ciconscription de Paris, o\u00f9 il affrontera notamment le d\u00e9put\u00e9 sortant Pierre-Yves Bournazel, ex-LR ralli\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/cb3f2f7_5365105-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le candidat de la Nupes Aymeric Caron, en campagne dans la 18e\u00a0circonscription de Paris","dateModified":"2022-06-03T15:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T15:20:54+00:00","articleBody":"     Plus d\u2019un mois apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection, le chef de l\u2019Etat n\u2019a pas encore donn\u00e9 d\u2019impulsion \u00e0 son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions \u00e0 quelques jours du premier tour. Par Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Le mandat suspendu d\u2019Emmanuel Macron avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mois apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection, le souffle du second mandat d\u2019Emmanuel Macron se fait encore attendre","dateModified":"2022-06-03T15:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T14:58:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a accord\u00e9 une interview ce matin \u00ab\u00a0\u00e0 dix journalistes repr\u00e9sentant de nombreux titres de la presse quotidienne r\u00e9gionale\u00a0\u00bb, dont La Provence, a confirm\u00e9 le quotidien r\u00e9gional.          Dans ce premier entretien qu\u2019Emmanuel Macron accorde \u00e0 la presse depuis sa r\u00e9\u00e9lection, il d\u00e9taille \u00ab\u00a0sa feuille de route\u00a0\u00bb. L\u2019interview doit \u00eatre publi\u00e9e sur les sites des journaux concern\u00e9s \u00ab\u00a0en d\u00e9but de soir\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise La Provence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat a accord\u00e9 une interview \u00e0 plusieurs titres de la presse quotidienne r\u00e9gionale qui s...","dateModified":"2022-06-03T16:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T14:38:40+00:00","articleBody":"     C\u2019est en toute discr\u00e9tion que Les\u00a0R\u00e9publicains (LR) pr\u00e9parent le premier tour des l\u00e9gislatives dans le Bas-Rhin. Largement majoritaire au sein de la Collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d\u2019Alsace (CEA) et de la r\u00e9gion Grand-Est, la droite traditionnelle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement bouscul\u00e9e, en\u00a02017, lorsque La R\u00e9publique en marche (LRM) avait d\u00e9croch\u00e9 quatre des neuf circonscriptions bas-rhinoises, puis int\u00e9gr\u00e9 Sylvain Waserman et Antoine Herth, les d\u00e9put\u00e9s MoDem et Agir des\u00a02e et 5e\u00a0circonscriptions, \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Reportage de notre correspondante \u00e0 Strasbourg, Nathalie Stey\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a0: Les R\u00e9publicains font une campagne \u00e0 bas bruit dans le Bas-Rhin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: la campagne discr\u00e8te des candidats LR dans le Bas-Rhin","dateModified":"2022-06-03T14:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T14:23:00+00:00","articleBody":"     La municipalit\u00e9 de Grenoble a d\u00e9pos\u00e9 un recours, jeudi, devant le Conseil d\u2019Etat \u00e0 la suite de la suspension par le tribunal administratif de la ville d\u2019une disposition autorisant le port du burkini dans les piscines municipales, a-t-elle fait savoir, vendredi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Le tribunal administratif de Grenoble avait ordonn\u00e9 cette suspension le 25\u00a0mai apr\u00e8s suite le d\u00e9p\u00f4t, par le pr\u00e9fet de l\u2019Is\u00e8re, d\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9r\u00e9 la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb visant l\u2019article\u00a010 du nouveau r\u00e8glement des piscines de la ville. Les juges avaient estim\u00e9 que l\u2019article en cause permettrait aux usagers de \u00ab\u00a0d\u00e9roger \u00e0 la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale d\u2019obligation de porter des tenues ajust\u00e9es pr\u00e8s du corps pour permettre \u00e0 certains usagers de s\u2019affranchir de cette r\u00e8gle dans un but religieux\u00a0\u00bb, et que ses auteurs avaient par l\u00e0 m\u00eame \u00ab\u00a0gravement port\u00e9 atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb.          Le maire de Grenoble, Eric Piolle (EELV), avait aussit\u00f4t fait part de son intention de faire \u00ab\u00a0appel devant le Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb de cette suspension. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, s\u2019\u00e9tait de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9joui de la suspension de la disposition, la qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0excellente nouvelle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Burkini dans les piscines municipales de Grenoble\u00a0: la ville d\u00e9pose un recours au Conseil d\u2019Etat","dateModified":"2022-06-03T14:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T13:45:05+00:00","articleBody":"     Le passage de l\u2019ex-ministre du budget des rangs des R\u00e9publicains (LR) \u00e0 La R\u00e9publique en marche (LRM) pendant la pr\u00e9sidentielle a surpris les \u00e9lecteurs de la 4\u1d49 circonscription de l\u2019Oise, dont il est le d\u00e9put\u00e9 sortant.          La droite a investi contre lui un ancien proche, Arnaud Dumontier, que Xavier Bertrand est venu soutenir. Reportage de notre journaliste Sarah Belouezzane\u00a0:                    Lire aussi :  Eric Woerth face \u00e0 une \u00ab\u00a0population d\u00e9boussol\u00e9e\u00a0\u00bb dans l\u2019Oise, \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth en campagne sous l\u2019\u00e9tiquette de la majorit\u00e9 dans son fief de l\u2019Oise","dateModified":"2022-06-03T14:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T13:33:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, une proche de Macron au minist\u00e8re des sports et des Jeux olympiques et paralympiques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la nouvelle ministre des sports","dateModified":"2022-06-03T13:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T13:30:01+00:00","articleBody":"     A 16 heures, l\u2019Elys\u00e9e organise une r\u00e9ception en l\u2019honneur du jeu vid\u00e9o comp\u00e9titif (e-sport). Emmanuel Macron, mais aussi Rima Abdul-Malak et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, respectivement ministres de la culture et des sports, y recevront de nombreux acteurs de la sc\u00e8ne e-sport fran\u00e7aise\u00a0: des joueurs professionnels, des vid\u00e9astes, des commentateurs, des organisateurs de comp\u00e9titions, mais aussi des repr\u00e9sentants de studios de d\u00e9veloppement et d\u2019\u00e9diteurs de jeux vid\u00e9o fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Cette r\u00e9ception sera l\u2019occasion pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de f\u00e9liciter les meilleures \u00e9quipes et joueurs fran\u00e7ais d\u2019e-sport pour leurs victoires internationales\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9. Ce coup de projecteur sur la dynamique sc\u00e8ne e-sportive fran\u00e7aise a lieu \u00e0 l\u2019occasion de la TrackMania Cup, comp\u00e9tition qui verra s\u2019affronter samedi \u00e0 Bercy les meilleurs joueurs du jeu de course automobile TrackMania, organis\u00e9e par Ubisoft, l\u2019\u00e9diteur du jeu, ainsi que par le streamer Adrien Nougaret. Plus connu sous le pseudonyme de ZeratoR, le trentenaire est aussi \u00e0 l\u2019origine du Z Event, un \u00e9v\u00e9nement caritatif en ligne qui avait permis de r\u00e9colter 10\u00a0millions d\u2019euros pour Action contre la Faim en\u00a02021.          Des repr\u00e9sentants des \u00e9quipes fran\u00e7aises Karmine Corp, Vitality et Solary font \u00e9galement partie des invit\u00e9s. Kayane, sp\u00e9cialiste des jeux de combat, S\u00e9bastien Debs, meilleur Fran\u00e7ais de Dota 2 ou la commentatrice Laure Val\u00e9e se rendront aussi au palais de l\u2019Elys\u00e9e. Sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 ils partagent volontiers leur carton d\u2019invitation, nombre d\u2019invit\u00e9s se f\u00e9licitent de voir ainsi leur discipline reconnue.\u00a0Pour Emmanuel Macron, c\u2019est l\u2019occasion d\u2019exprimer les ambitions du gouvernement concernant un domaine tr\u00e8s populaire aupr\u00e8s des moins de trente ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une c\u00e9r\u00e9monie en l\u2019honneur du e-sport \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e vendredi","dateModified":"2022-06-03T14:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T13:15:01+00:00","articleBody":"     Le directeur du cabinet du minist\u00e8re des sports, Philippe Mah\u00e9, a quitt\u00e9 ses fonctions d\u2019un \u00ab\u00a0commun accord\u00a0\u00bb avec la ministre Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, neuf jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, a fait savoir le minist\u00e8re vendredi, confirmant une information du quotidien l\u2019Equipe.          Le minist\u00e8re a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0mani\u00e8res de fonctionner diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb entre l\u2019ancien pr\u00e9fet du Finist\u00e8re et l\u2019ex-directrice g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis (FFT), amenant \u00e0 cette d\u00e9cision. Ce d\u00e9part survient alors que la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9e en premi\u00e8re ligne, aux c\u00f4t\u00e9s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, apr\u00e8s le fiasco de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, samedi dernier.          Philippe Mah\u00e9, nomm\u00e9 le 25\u00a0mai, avait travaill\u00e9 par le pass\u00e9 au cabinet de Manuel Valls quand celui-ci \u00e9tait premier ministre. Il \u00e9tait pr\u00e9sent mardi avec la ministre lors d\u2019une visite et d\u2019une r\u00e9union de travail au si\u00e8ge du comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux olympiques.          Le nom de son rempla\u00e7ant n\u2019est pas encore connu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A peine arriv\u00e9, le directeur du cabinet de la ministre des sports quitte ses fonctions, quelques jours ap...","dateModified":"2022-06-03T13:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T13:07:33+00:00","articleBody":"     En provenance de Lille vendredi \u00e0 midi, Jean Lassalle a mis quarante minutes pour sortir de la gare de la Part-Dieu \u00e0 Lyon, sollicit\u00e9 \u00e0 chaque m\u00e8tre pour un selfie ou une conversation. A 67\u00a0ans, l\u2019infatigable d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques \u2013 qui ne se repr\u00e9sente pas \u00e0 la d\u00e9putation et laisse la candidature \u00e0 son fr\u00e8re \u2013 est port\u00e9 par une popularit\u00e9 m\u00ealant bienveillance et curiosit\u00e9.          \u00ab\u00a0Je suis beaucoup plus \u00e9cout\u00e9 dans la ville que dans les campagnes les plus recul\u00e9es\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tonne l\u2019\u00e9lu du Sud-Ouest, yeux pliss\u00e9s et voix rocailleuse, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre parce que j\u2019apporte ce sentiment que l\u2019humanit\u00e9 est fragile, et que les villes le ressentent plus fortement.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0En s\u2019avouant un OVNI politique total, incompr\u00e9hensible \u00e0 premi\u00e8re vue\u00a0\u00bb, le B\u00e9arnais met toute son \u00e9nergie dans la campagne l\u00e9gislative. Son parti R\u00e9sistons\u00a0! pr\u00e9sente 58\u00a0candidats \u00e0 la d\u00e9putation, dont trois dans le d\u00e9partement du Rh\u00f4ne.          \u00ab\u00a0Il est authentique, les gens ne veulent plus de gouvernance \u00e9litiste\u00a0\u00bb, explique Fatiha Chanelet, candidate dans la 10e\u00a0circonscription. \u00ab\u00a0Il rend la politique vivante et riche, il s\u2019engage par l\u2019esprit et par le corps\u00a0\u00bb, ajoute C\u00e9lina Vuarin-Appa Plaza. Pour la candidate de 1re\u00a0circonscription, la gr\u00e8ve de la faim et la marche des 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres ont donn\u00e9 \u00e0 l\u2019ancien berger \u00ab\u00a0une stature unique\u00a0\u00bb.          Issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les candidats lyonnais de R\u00e9sistons\u00a0! ont invent\u00e9 un slogan\u00a0: \u00ab\u00a0Quitte \u00e0 \u00eatre des moutons, autant \u00eatre guid\u00e9 par un berger\u00a0\u00bb. Pour Jean Lassalle, \u00ab\u00a0la fin des partis politiques structurants laisse le champ libre \u00e0 des changements tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb.          Il est beaucoup question \u00ab\u00a0d\u2019initiatives citoyennes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0r\u00e9humanisation des institutions\u00a0\u00bb dans les propos des candidats. \u00ab\u00a0Je ne supporte plus la dictature molle. On ne t\u2019envoie pas en Sib\u00e9rie, on attend que tu te dess\u00e8ches tout seul sur place. On ne peut pas vivre longtemps comme des esclaves selon la guise de quelques-uns\u00a0\u00bb, lance Jean Lassalle dans une grande envol\u00e9e lyrique, qui fait valser son verre de bi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: A Lyon, Jean Lassalle, \u00ab\u00a0le berger des villes\u00a0\u00bb, est venu soutenir trois candidats da...","dateModified":"2022-06-03T13:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T12:37:00+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre toute l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T12:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T12:28:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: quels sont les candidats dans votre circonscription\u00a0? D\u00e9couvrez notre moteur de recherc...","dateModified":"2022-06-03T12:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T11:36:23+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a estim\u00e9 que les choix effectu\u00e9s par la place Beauvau sont probl\u00e9matiques. Nous avon...","dateModified":"2022-06-03T12:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T11:33:18+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait par un tweet publi\u00e9 le 16\u00a0mai que le chef de file de La France insoumise (LFI), Jean-Luc M\u00e9lenchon, a lev\u00e9 le li\u00e8vre.\u00a0\u00ab\u00a0Nous d\u00e9couvrons que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur refuse d\u2019enregistrer la Nouvelle Union populaire pour les d\u00e9clarations de candidature. Effacer ses adversaires du tableau des r\u00e9sultats, est-ce encore la d\u00e9mocratie\u00a0? \u00bb, interroge celui qui pr\u00e9tend\u00a0\u00ab\u00a0se faire \u00e9lire \u00e0 Matignon\u00a0\u00bb\u00a0aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.          A l\u2019origine de cette \u00ab\u00a0affaire\u00a0\u00bb, la circulaire adress\u00e9e le 16\u00a0mai aux pr\u00e9fets par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, portant sur l\u2019attribution des nuances aux candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Il convient tout d\u2019abord de distinguer l\u2019\u00e9tiquette politique de la nuance politique. L\u2019\u00e9tiquette est celle qui est d\u00e9clar\u00e9e par le candidat, la nuance \u00e9tant, elle, attribu\u00e9e par l\u2019administration\u00a0en fonction d\u2019une grille \u00e9tablie par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, jointe \u00e0 la circulaire.          Celle-ci \u00e9tablit, en l\u2019occurrence, dix-huit nuances, allant de \u00ab\u00a0divers extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0divers extr\u00eame droite\u00a0\u00bb. Le PCF, LFI, le PS, tout comme le Parti radical de gauche sont identifi\u00e9s en tant que tels. En revanche, appara\u00eet une nuance \u00ab\u00a0\u00e9cologistes\u00a0\u00bb regroupant EELV, l\u2019Union des d\u00e9mocrates et des \u00e9cologistes, les Nouveaux D\u00e9mocrates, l\u2019Alliance \u00e9cologiste ind\u00e9pendante, le Rassemblement citoyen-CAP\u00a021, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie, le Parti animaliste et\u00a0\u00ab\u00a0autres partis ou candidats \u00e9cologistes\u00a0\u00bb.\u00a0Mais nulle trace d\u2019une nuance \u00ab\u00a0Nupes\u00a0\u00bb. En revanche est cr\u00e9\u00e9e aussi une nuance \u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle)\u00a0\u00bb qui regroupe tous les candidats de La R\u00e9publique en marche, MoDem ou encore Horizons.\u00a0\u00ab\u00a0Si la circulaire du minist\u00e8re autorise les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 prendre tous l\u2019\u00e9tiquette Ensemble\u00a0!, cela doit \u00eatre possible pour nous aussi\u00a0\u00bb, plaide ainsi l\u2019\u00e9cologiste Julien Bayou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attribution des nuances aux l\u00e9gislatives\u00a0: pourquoi la Nupes d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0duperie\u00a0\u00bb de la part du mi...","dateModified":"2022-06-03T12:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T11:10:26+00:00","articleBody":"     Le Conseil d\u2019Etat, statuant au contentieux, examinait vendredi matin le r\u00e9f\u00e9r\u00e9 suspension d\u00e9pos\u00e9 par La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), G\u00e9n\u00e9ration.s, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie, Les Nouveaux D\u00e9mocrates, le Parti communiste fran\u00e7ais (PCF), le Parti socialiste (PS) et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) portant sur la circulaire du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, dat\u00e9e du 13 mai, sur l\u2019attribution des nuances aux candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.          Les requ\u00e9rants, repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l\u2019audience par ma\u00eetre Fr\u00e9d\u00e9ric Thiriez, contestent la \u00ab\u00a0diff\u00e9rence de\u00a0traitement\u00a0\u00bb entre les candidats de la Nupes et ceux d\u2019\u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! Majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. Aux premiers a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e une nuance distincte selon qu\u2019ils sont investis par LFI, le PCF ou le PS, les autres \u00e9tant m\u00e9lang\u00e9s dans une nuance globale \u00ab\u00a0\u00e9cologistes\u00a0\u00bb, qui agr\u00e8ge \u00e0 la fois les candidats rattach\u00e9s \u00e0 la Nupes et d\u2019autres candidats \u00e9cologistes sans aucun rapport, comme ceux, par exemple, du Parti animaliste. Quant aux candidats d\u2019\u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! Majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, quelle que soit leur formation de rattachement, La R\u00e9publique en marche, le MoDem, Horizons ou d\u2019autres, ils ont tous \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans une m\u00eame nuance.          \u00ab\u00a0Pour les \u00e9lecteurs, la Nupes sera illisible au soir du scrutin\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Me\u00a0Thiriez, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une discrimination \u00e9vidente\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, pour sa part, a d\u00e9fendu qu\u2019il ne fallait \u00ab\u00a0pas confondre une nuance p\u00e9renne et une alliance de circonstance\u00a0\u00bb. Le d\u00e9bat, men\u00e9 avec acuit\u00e9 par le pr\u00e9sident R\u00e9my Schwartz, a port\u00e9 sur les crit\u00e8res, parfois contradictoires, permettant de justifier ce nuan\u00e7age. La d\u00e9cision sera rendue mardi 7 juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contentieux au sujet de l\u2019attribution des nuances aux l\u00e9gislatives\u00a0: d\u00e9cision rendue le 7 juin par le...","dateModified":"2022-06-03T11:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T10:31:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans la famille Lassalle, Julien, le fr\u00e8re, veut prendre la suite de Jean         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis Julien Lassalle. Berger depuis l\u2019\u00e2ge de 18\u00a0ans, jusqu\u2019\u00e0 ma retraite. J\u2019ai pass\u00e9 ma v...","dateModified":"2022-06-03T11:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T10:02:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN) a estim\u00e9 possible vendredi sur BFM-TV que son parti\u00a0\u00ab\u00a0arrive en t\u00eate du premier tour\u00a0\u00bb\u00a0des \u00e9lections l\u00e9gislatives et\u00a0\u00ab\u00a0emp\u00eache Emmanuel Macron d\u2019avoir une majorit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Nos \u00e9lecteurs rentrent g\u00e9n\u00e9ralement assez tardivement dans l\u2019\u00e9lection\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9 pour expliquer le d\u00e9calage entre son pronostic et les sondages actuels.          Il a aussi qualifi\u00e9 la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), identifi\u00e9e par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle comme sa principale concurrente pour les l\u00e9gislatives, de\u00a0\u00ab\u00a0sc\u00e9nario m\u00e9diatique\u00a0\u00bb. S\u00e9bastien Chenu, d\u00e9put\u00e9 RN du Nord et porte-parole du parti, a quant \u00e0 lui maintenu sur Public S\u00e9nat l\u2019objectif de\u00a0\u00ab\u00a0100 \u00e0 150 d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0RN \u00e0 l\u2019issue du second tour du 19 juin, alors que le RN, qui compte actuellement sept d\u00e9put\u00e9s dont une apparent\u00e9e, doit obtenir 15 \u00e9lus pour former un groupe.          L\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Marine Le Pen, qui se repr\u00e9sente elle-m\u00eame \u00e0 la d\u00e9putation dans le Pas-de-Calais, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 sur CNews que le RN \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0le premier mouvement politique de France\u00a0\u00bb, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019Ensemble\u00a0! et la Nupes sont des coalitions de plusieurs mouvements politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Jordan Bardella estime possible d\u2019\u00ab\u00a0arriver en t\u00eate\u00a0\u00bb au 1er tour","dateModified":"2022-06-03T10:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T09:00:52+00:00","articleBody":"     Pendant cinq jours, du vendredi 27\u00a0mai au mercredi 1er\u00a0juin \u00e0 midi, les quelque 1,43\u00a0million d\u2019\u00e9lecteurs inscrits dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France ont pu voter en ligne pour ces \u00e9lections. Ou, plut\u00f4t\u2026 \u00e9taient cens\u00e9s pouvoir le faire, car le syst\u00e8me a connu de multiples dysfonctionnements, qui ont dissuad\u00e9 bon nombre d\u2019\u00e9lecteurs de recourir au vote \u00e9lectronique.          \u00ab\u00a0Dans les pays nordiques, les gens n\u2019ont pas re\u00e7u les codes pour voter, ou le site ne marche pas. L\u2019ambassade de France nous a envoy\u00e9 un e-mail pour dire qu\u2019ils essayaient de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, mais, visiblement, \u00e7a ne fonctionne toujours pas\u00a0\u00bb, rapporte Anne-Fran\u00e7oise Hivert, correspondante du Monde en Su\u00e8de, la veille de la cl\u00f4ture du vote \u00e9lectronique. Dans cet e-mail, les services du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res se sont dits \u00ab\u00a0navr\u00e9s pour la g\u00eane occasionn\u00e9e\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Nous rencontrons des difficult\u00e9s particuli\u00e8res avec les messages adress\u00e9s aux bo\u00eetes \u00e9lectroniques du domaine Yahoo\u00a0!\/AOL, expliquent-ils. Ce probl\u00e8me est en cours d\u2019analyse [\u2026]. Nous vous recommandons d\u2019effectuer ult\u00e9rieurement d\u2019autres tentatives.\u00a0\u00bb          De surcro\u00eet, le portail du vote par Internet du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res est demeur\u00e9 inaccessible pendant pr\u00e8s de cinq heures, dans la nuit du mardi 31\u00a0mai au mercredi 1er\u00a0juin, \u00e0 quelques heures \u00e0 peine de la cl\u00f4ture du scrutin \u00e9lectronique. Difficile de savoir, au total, combien d\u2019\u00e9lecteurs ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de prendre part au scrutin pendant cette premi\u00e8re phase de vote, mais ces rat\u00e9s successifs ont aliment\u00e9 le doute quant \u00e0 la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rat\u00e9s du vote \u00e9lectronique des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger pour le premier tour des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-03T09:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T08:44:38+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: entre la gauche et le camp pr\u00e9sidentiel, 259\u00a0points chauds en cartes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a analys\u00e9 en cartes les circonscriptions o\u00f9 la bataille peut se jouer entre les candida...","dateModified":"2022-06-03T08:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T08:18:58+00:00","articleBody":"     Annonc\u00e9 avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle par l\u2019ancienne ministre de la fonction publique, Am\u00e9lie de Montchalin, le d\u00e9gel du point d\u2019indice pour les fonctionnaires sera bien r\u00e9alis\u00e9 a confirm\u00e9 son successeur, Stanislas Guerini, ce vendredi matin sur LCI. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019engagement qu\u2019on a pris pendant la campagne, on le tiendra\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir. Si \u00ab\u00a0le montant n\u2019est pas encore tranch\u00e9\u00a0\u00bb, M. Guerini souhaite que \u00ab\u00a0que ce soit significatif, que ce soit visible sur la fiche de paie\u00a0\u00bb.          Cet outil, qui sert de base au calcul du traitement des fonctionnaires, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 depuis 2010. A une exception pr\u00e8s\u00a0: en\u00a02016, Fran\u00e7ois Hollande avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un coup de pouce de 1,2\u00a0% en deux temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stanislas Guerini confirme le d\u00e9gel du point d\u2019indice pour les fonctionnaires","dateModified":"2022-06-03T08:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T08:02:54+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de Franceinfo vendredi matin, l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, arriv\u00e9 troisi\u00e8me cette ann\u00e9e, est revenu sur son programme alors que l\u2019inflation a atteint 5,2 % en mai sur un an. \u00ab\u00a0Je bloquerai les prix du p\u00e9trole, du gaz et des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, prenant notamment l\u2019exemple de ce qui est organis\u00e9 \u00e0 La R\u00e9union. Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise estime que \u00ab\u00a0faire des ch\u00e8ques alimentaires\u00a0\u00bb, comme le propose le gouvernement, est \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas vivre de ch\u00e8ques, il faut des prix maintenus ou baiss\u00e9s, a-t-il estim\u00e9. C\u2019est absurde de prendre de l\u2019argent public pour aider des gens \u00e0 aller alimenter le tr\u00e9sor priv\u00e9.\u00a0\u00bb          Lire aussi\u00a0: A La R\u00e9union, le mod\u00e8le inspirant du \u00ab\u00a0bouclier qualit\u00e9 prix\u00a0\u00bb contre la vie ch\u00e8re          Au cours de cet entretien, M. M\u00e9lenchon a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les divisions au sein de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) concernant le nucl\u00e9aire. Avec des communistes qui souhaitent investir dans la fili\u00e8re et des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ou des \u00e9cologistes qui veulent en finir avec le nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0La moiti\u00e9 des centrales sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat, a-t-il rappel\u00e9. Il faut construire \u00e0 marche forc\u00e9e toutes les machines d\u2019\u00e9nergies renouvelables qui vont remplacer le nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb Mais si la Nupes gagne et que les communistes \u00ab\u00a0souhaitent s\u2019allier avec la droite et l\u2019extr\u00eame droite pour ouvrir de nouveaux r\u00e9acteurs, alors je me plierai devant la d\u00e9cision de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0On va reparlementariser le r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je bloquerai les prix du p\u00e9trole, du gaz et des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, assure Jean-Lu...","dateModified":"2022-06-03T08:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T07:15:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes bien plac\u00e9s pour les gagner.\u00a0\u00bb Invit\u00e9 de Franceinfo vendredi matin, Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019est montr\u00e9 confiant \u00e0 neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut surmonter beaucoup de difficult\u00e9s encore mais nous sommes capables de gagner.\u00a0\u00bb Questionn\u00e9 sur sa relation avec Emmanuel Macron et le rapport de force qui s\u2019installera en cas de victoire de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), M. M\u00e9lenchon affirme que \u00ab\u00a0c\u2019est le programme de la Nupes qui s\u2019appliquera, sinon ce n\u2019est pas la peine de faire des \u00e9lections\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Le peuple fran\u00e7ais aura vot\u00e9. Il a \u00e9lu un pr\u00e9sident mais n\u2019a pas tranch\u00e9 politiquement le programme, il a vot\u00e9 par d\u00e9faut, a-t-il estim\u00e9. Une majorit\u00e9 a vot\u00e9 pour Macron pour que Marine Le Pen ne soit pas pr\u00e9sidente. L\u00e0 on va trancher sur le programme politique.\u00a0\u00bb M. M\u00e9lenchon est \u00e9galement revenu sur sa non-candidature pour le prochain scrutin. \u00ab\u00a0Vous voudriez que je sois parlementaire pour la septi\u00e8me fois\u00a0? Je viens de rassembler plus de 7 millions de voix [au premier tour de la pr\u00e9sidentielle], je crois que je suis l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, s\u2019est-il d\u00e9fendu.          Sur le programme, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne s\u2019en est pris au projet du parti pr\u00e9sidentiel, un m\u00e9lange selon lui de \u00ab\u00a0clafoutis de phrases creuses\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0mesures extr\u00eamement rudes telles que la retraite \u00e0 65 ans\u00a0\u00bb. Avant de d\u00e9fendre le co\u00fbt du projet de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Le programme que je propose d\u00e9cide de mettre 250 milliards de d\u00e9penses en plus. Mais toutes nos d\u00e9penses, nous les avons inscrites dans le mod\u00e8le de la Banque de France. Il y aura un retour de 267 milliards d\u2019euros avec les taxes, les imp\u00f4ts...\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon optimiste pour les l\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut surmonter beaucoup de difficult\u00e9s mai...","dateModified":"2022-06-03T07:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T06:41:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Aux comparutions imm\u00e9diates du tribunal de Bobigny, \u00ab\u00a0l\u2019affaire du Stade de France, c\u2019est une mis\u00e9rable histoire de pickpockets\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019affaire du Stade de France, c\u2019est une mis\u00e9rable histoire de pickpockets\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-03T07:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T06:32:06+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s d\u2019une semaine apr\u00e8s les incidents survenus aux abords du Stade de France \u00e0 l\u2019occasion de la finale de la Ligue des champions, les critiques se poursuivent contre le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin. Alors que la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0honte pour notre pays\u00a0\u00bb, Marine Le Pen a d\u00e9nonc\u00e9 ce vendredi matin sur CNews les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.          \u00ab\u00a0Comment renouveler une confiance \u00e0 un ministre qui a si lourdement \u00e9chou\u00e9\u00a0? s\u2019est-elle interrog\u00e9e. Il a ni\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ce qui s\u2019est pass\u00e9, et \u00e7a, c\u2019est impardonnable.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Un ministre ne peut pas mentir comme l\u2019a fait G\u00e9rald Darmanin\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9, estimant que ce dernier \u00ab\u00a0refuse de voir l\u2019\u00e9vidence\u00a0\u00bb. Selon l\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ce qui s\u2019est pass\u00e9 samedi soir \u00ab\u00a0d\u00e9montre que des bandes organis\u00e9es violentes sont venues faire des razzias\u00a0\u00bb contre les supporteurs pr\u00e9sents. \u00ab\u00a0L\u2019immense majorit\u00e9 de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s sont des \u00e9trangers, dont des mineurs migrants\u00a0\u00bb, croit savoir Mme\u00a0Le Pen, pour qui \u00ab\u00a0le lien est fait entre l\u2019immigration anarchique et la gravit\u00e9 de cette d\u00e9linquance\u00a0\u00bb. Selon la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, \u00ab\u00a0le probl\u00e8me, c\u2019est que tr\u00e8s souvent on n\u2019expulse pas les gens qui sont sans papiers, on ne les arr\u00eate m\u00eame plus\u00a0\u00bb.          Jugeant que \u00ab\u00a0la Seine-Saint-Denis est une zone de non-droit\u00a0\u00bb, elle critique \u00ab\u00a0la convergence entre Jean-Luc M\u00e9lenchon, tr\u00e8s discret sur ses \u00e9v\u00e8nements, et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour faire de l\u2019avenir de la France le 93 actuel\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si les Fran\u00e7ais ne sont pas d\u2019accord, c\u2019est dans les urnes qu\u2019il faut le dire\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu \u00e0 neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un ministre ne peut pas mentir comme l\u2019a fait G\u00e9rald Darmanin\u00a0\u00bb, attaque Marine Le Pen ","dateModified":"2022-06-03T06:44:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T06:05:53+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Planification \u00e9cologique\u00a0: les pouvoirs des deux minist\u00e8res pr\u00e9cis\u00e9s par les d\u00e9crets d\u2019attribution         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transport, logement, d\u00e9veloppement durable\u2026 quels pouvoirs pour quels minist\u00e8res\u00a0? ","dateModified":"2022-06-03T06:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T06:03:16+00:00","articleBody":"     Au lendemain de l\u2019interview au Point d\u2019Elisabeth Borne, qui a d\u00e9taill\u00e9 sa vision et sa m\u00e9thode pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, la ministre de la transition \u00e9cologique, Am\u00e9lie de Montchalin, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de France 2 ce vendredi matin. \u00ab\u00a0Mettre l\u2019\u00e9cologie\u00a0[sous la responsabilit\u00e9] de la premi\u00e8re ministre, c\u2019est s\u2019assurer que toutes nos d\u00e9cisions \u2013 concernant l\u2019industrie, l\u2019agriculture\u2026 \u2013 soient coh\u00e9rentes avec la transition \u00e9cologique, a-t-elle avanc\u00e9. L\u2019\u00e9cologie, \u00e7a concerne tous les secteurs.\u00a0\u00bb Mme\u00a0de Montchalin a rappel\u00e9 que l\u2019objectif du gouvernement \u00e9tait \u00ab\u00a0de ne plus \u00e9mettre de CO2 en\u00a02050\u00a0\u00bb.          Parmi ses attributions pr\u00e9cises, d\u00e9voil\u00e9es hier au Journal officiel, Mme de Montchalin h\u00e9rite notamment des questions de d\u00e9veloppement durable, de protection de la biodiversit\u00e9, de l\u2019am\u00e9nagement et de la lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain. Les questions de qualit\u00e9 du logement, d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de lutte contre l\u2019habitat indigne \u2013 auparavant rassembl\u00e9es dans un minist\u00e8re du logement \u2013 lui reviennent \u00e9galement. \u00ab\u00a0Ce minist\u00e8re a une coh\u00e9rence. Ma mission est de mettre de l\u2019\u00e9cologie dans les transports, les logements, les d\u00e9chets. \u00c7a concerne la vie quotidienne des Fran\u00e7ais, a-t-elle d\u00e9fendu. Je dois m\u2019assurer que dans chaque territoire les in\u00e9galit\u00e9s soient r\u00e9sorb\u00e9es en respectant l\u2019environnement.\u00a0\u00bb          Critiqu\u00e9e par les d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement pour son parcours, Mme de Montchalin a expliqu\u00e9 avoir eu une conviction \u00e9cologique \u00ab\u00a0qui s\u2019est forg\u00e9e au moment o\u00f9 [elle] \u00e9tai[t] ministre des affaires europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb en\u00a02019-2020. \u00ab\u00a0Avec Emmanuel Macron et Elisabeth Borne [alors ministre de l\u2019\u00e9cologie], j\u2019ai b\u00e2ti l\u2019unanimit\u00e9 en Europe pour que les Vingt-Sept s\u2019alignent sur notre objectif, \u00eatre neutre en carbone en\u00a02050. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s long travail, et on y est arriv\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant la question, c\u2019est\u00a0: comment ce projet europ\u00e9en se d\u00e9cline dans notre vie quotidienne\u00a0?\u00a0\u00bb          A neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la ministre de la transition \u00e9cologique s\u2019en est notamment prise au programme de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes). \u00ab\u00a0On doit pouvoir faire de l\u2019\u00e9cologie sans aller contre l\u2019\u00e9conomie, a-t-elle d\u00e9fendu. Beaucoup de projets de la Nupes ne sont pas des projets qui fonctionneraient dans l\u2019\u00e9conomie d\u2019aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mon enjeu, c\u2019est que tous les Fran\u00e7ais, dans tous les territoires, vivent mieux. Ce n\u2019est pas vivre moins, ce n\u2019est pas la d\u00e9croissance\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9galement lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ma mission est de mettre de l\u2019\u00e9cologie dans les transports, les logements, les d\u00e9chets\u2026\u00a0\u00bb, ass...","dateModified":"2022-06-03T06:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T05:30:28+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Marseille, Emmanuel Macron entame sa \u00ab\u00a0r\u00e9volution culturelle\u00a0\u00bb dans les \u00e9coles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, Emmanuel Macron a rappel\u00e9 son objectif de \u00ab\u00a0donner plus de flexibilit\u00e9 dans le syst\u00e8me\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-03T05:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T05:22:06+00:00","articleBody":"      En d\u00e9placement \u00e0 Marseille avec son nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ralisation sur tout le territoire \u00e0 partir de l\u2019automne prochain de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb, cens\u00e9e donner plus de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9tablissements et aux enseignants. Le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement annonc\u00e9 le retour des math\u00e9matiques en option dans le tronc commun en premi\u00e8re.          Les critiques contre le gouvernement apr\u00e8s les incidents au Stade de France samedi dernier se poursuivent. Jeudi c\u2019est au tour de la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, d\u2019\u00e9voquer une \u00ab\u00a0honte pour notre pays\u00a0\u00bb. A Marseille, Emmanuel Macron a, lui, redit sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb en son ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, ainsi qu\u2019au pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique hier\u00a0? ","dateModified":"2022-06-03T05:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T05:16:05+00:00","articleBody":"     A neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, pr\u00e9vu le 12 juin, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne et aux d\u00e9placements des candidats. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct\u00a0politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T05:16:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/3648/2432/1342/894/3/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/03/19-5">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Alors que le président Macky Sall a reconnu « l’obsolescence » du système de santé, le collectif Patients en danger organise une marche à Tivaouane pour réclamer « vérité » et « renouveau » du secteur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Santé             Bébés morts brûlés au Sénégal : les drames en série jettent une lumière crue sur l’état de l’hôpital public      Alors que le président Macky Sall a reconnu « l’obsolescence » du système de santé, le collectif Patients en danger organise une marche à Tivaouane pour réclamer « vérité » et « renouveau » du secteur.          Par Sandrine Berthaud-Clair         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h56    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le président sénégalais, Macky Sall, lors de son adresse aux familles endeuillées de Tivaouane, le 27 mai 2022.  SEYLLOU / AFP               Colère et douleur à Tivaouane. Après l’inhumation collective, le 29 mai, de onze nouveau-nés morts tragiquement quelques jours plus tôt dans un incendie au sein de l’hôpital public de cette ville de l’ouest du Sénégal, la détresse des familles ne s’est pas tarie.          Le collectif Patients en danger organise, vendredi 3 juin, une marche citoyenne entre la mairie et la préfecture pour « réclamer la vérité, un renouveau de l’hôpital public et un audit des infrastructures hospitalières » du pays. Tout un symbole. « Ce qui s’est passé est révoltant et notre colère est immense », explique Nina Penda Faye, l’une des porte-parole du collectif. Créé en avril, le groupe de bénévoles a été rejoint par plus de 300 personnes et organisations de poids telles que l’Association des juristes sénégalaises (AJS) ou le Conseil sénégalais des femmes (Cosef). Et les témoignages se multiplient pour dénoncer des conditions d’accueil indignes, « inhumaines », dans les hôpitaux sénégalais et des violences médicales qui dépassent le fait divers isolé. « Un tableau très sombre », selon le collectif.                           Lire aussi :  Au Sénégal, détresse et consternation après la mort de onze bébés dans un hôpital de Tivaouane                 L’incendie qui s’est déclenché le 25 mai dans le service de néonatalité pourtant neuf de Tivaouane est en effet le cinquième drame de ce type à avoir ébranlé le Sénégal en un peu plus d’un an. Le 24 avril 2021, déjà, quatre nourrissons étaient morts calcinés et deux autres avaient été blessés dans l’hôpital de Linguère (centre). Le 9 octobre, c’est un bébé fille qui avait succombé à des brûlures et à une asphyxie alors qu’elle avait été placée sous photothérapie pour une jaunisse le lendemain de sa naissance à la clinique de la Madeleine, à Dakar.          Le 1er avril 2022, Astou Sokhna, enceinte de neuf mois, est décédée à l’hôpital de Louga (nord) après une agonie de vingt heures et un déni de soin alors qu’elle réclamait une césarienne. Son bébé n’a pas survécu à cette épreuve. Le 8 mai, c’est la petite Diary, 10 jours à peine, que le personnel de la maternité de l’hôpital de Kaolack (centre-ouest) a déposée à la morgue « dans un carton », selon les témoignages. Les agents du service, constatant que l’enfant était toujours vivante, ont immédiatement prévenu la pédiatrie, qui a tenté de la sauver, en vain.          Négligence et « anomalies »          A chaque fois, l’absence de soignants à leur poste de travail, la négligence, le manque de communication entre les intervenants et des équipements dysfonctionnels sont à l’origine de ces morts. A Louga, trois sages-femmes ont été reconnues coupables de « non-assistance à personne en danger » et condamnées à six mois de prison avec sursis le 11 mai. L’enquête liée au drame de Linguère avait révélé « la défaillance d’une unité de climatisation » qui a pris feu. Quant à la mort du bébé atteint d’une jaunisse à Dakar, les éléments d’enquête révélés par le journal Libération Sénégal indiquaient une erreur de manipulation des lampes à ultraviolet, aboutissant à une trop longue exposition et à l’arrêt respiratoire du nouveau-né. Une contre-expertise demandée par la clinique est en cours.        Il vous reste 59.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/03/bebes-morts-brules-au-senegal-les-drames-en-serie-jettent-une-lumiere-crue-sur-l-etat-de-l-hopital-public_6128823_3212.html"},"headline":"B\u00e9b\u00e9s morts br\u00fbl\u00e9s au S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les drames en s\u00e9rie jettent une lumi\u00e8re crue sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019h\u00f4pital public","dateCreated":"2022-06-03T13:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-03T13:00:08+02:00","dateModified":"2022-06-03T13:56:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Sant\u00e9","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Alors que le pr\u00e9sident Macky Sall a reconnu \u00ab\u00a0l\u2019obsolescence\u00a0\u00bb du syst\u00e8me de sant\u00e9, le collectif Patients en danger organise une marche \u00e0 Tivaouane pour r\u00e9clamer \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0renouveau\u00a0\u00bb du secteur.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Berthaud-Clair"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/174/0/3408/1704/1342/671/60/0/b52095a_1654246656425-000-32bb4rm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sante/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-6">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Une trentaine de personnes occupent une ancienne bâtisse qu’elles ont rénovée et découvrent les joies et les difficultés de cette façon d’habiter.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Logement             A Auch, des familles s’essaient au logement participatif dans un ancien couvent      Une trentaine de personnes occupent une ancienne bâtisse qu’elles ont rénovée et découvrent les joies et les difficultés de cette façon d’habiter.          Par Emeline Cazi(Auch (Gers), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 09h52, mis à jour à 12h51    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A La Convention (Auch, Gers), en 2018.  ALEXA BRUNET               « Nous sommes loin d’être parfaits », a commencé la voix au téléphone. L’homme voulait éviter tout malentendu. Ils ont eu des moments de doutes, des difficultés financières. Ils se sont parfois engueulés, aussi. Pour toutes ces raisons, et parce qu’ils ne sont pas non plus installés dans un hameau au milieu des chèvres mais dans l’une de ces villes où les commerces ferment, les trains ne s’arrêtent plus, et d’où les jeunes partent, rencontrer les habitants de La Convention, un ancien couvent en plein centre d’Auch, dans le Gers, avait du sens.          Douze familles, dont une douzaine d’enfants et trois architectes, occupent une ancienne bâtisse – six niveaux, deux grandes terrasses plein sud, la vue sur la basse ville – entièrement rénovée par leurs soins et avec un fonctionnement qui les classe parmi le petit millier d’habitats participatifs recensé en France. Une minorité, mais ces manières de loger autrement inspirent urbanistes et architectes, qui y voient un moyen d’économiser du bâti, de recycler des lieux, et de mutualiser biens et ressources.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Treize familles partagent leur habitat et « construisent un voisinage avec des valeurs communes »                 Eux n’avaient pas conscience de tout cela au départ. Si certains groupes se forment avant de trouver un lieu, à Auch, c’est le lieu qui a fédéré. Frédéric et Sylvie Rouziès, un couple avec deux enfants, cherchaient une maison plus grande où chacun aurait sa chambre. Mais dans la région, quand c’est grand, c’est à vendre, et ils ne veulent pas devenir propriétaire. Ils songent à chercher avec un ami, père de trois enfants, jusqu’au jour où Sylvie s’agace plus que d’habitude : « Mais vous n’avez vraiment rien de plus grand ? » L’agent immobilier la prend au mot, il a « quelque chose de vraiment grand ».          « Il y a quelque chose à faire »          Des amis sont de passage ce week-end-là. Les voilà partis en simples curieux visiter ce lieu aux volumes incroyables dit-on. Le couvent accueillait des pénitents au XVIIe siècle. La chapelle est d’époque. Une école religieuse a pris le relais, puis la Bourse du travail et, enfin, un institut médico-éducatif, que le dédale d’escaliers a fini par déloger. Des promoteurs ont voulu le transformer en hôtel de luxe mais se sont cassé les dents sur le plan local d’urbanisme. Le bien, en vente depuis six ans, a perdu de sa valeur. « Trois cent mille euros, frais de notaire compris », annonce l’agent immobilier. « Il y a quelque chose à faire », glisse un ami architecte.           Les réunions s’enchaînent tous les dix jours, les mails s’accumulent, la fatigue aussi          Un an et demi s’écoule entre cette visite et la signature chez le notaire. Une première réunion se tient. Autour de la table, il y a Valérie Tachon, seule avec un enfant, qu’un projet collectif intéresse. Elle connaît Jean-Marc Jourdain, architecte, lequel confirme rapidement que c’est possible. L’idée fait son chemin, le cercle s’agrandit. Tous ne se connaissent pas. Sept d’entre eux finissent par commander une étude de faisabilité. Le lieu est d’un seul tenant, il faut le lotir, avoir une idée du partage des espaces, chiffrer les travaux communs.        Il vous reste 60.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/03/a-auch-des-familles-s-essaient-au-logement-participatif-dans-un-ancien-couvent_6128780_3234.html"},"headline":"A Auch, des familles s\u2019essaient au logement participatif dans un ancien couvent","dateCreated":"2022-06-03T09:52:35+02:00","datePublished":"2022-06-03T09:52:35+02:00","dateModified":"2022-06-03T12:51:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Logement"],"keywords":["Cities","Logement","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Une trentaine de personnes occupent une ancienne b\u00e2tisse qu\u2019elles ont r\u00e9nov\u00e9e et d\u00e9couvrent les joies et les difficult\u00e9s de cette fa\u00e7on d\u2019habiter.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi","description":"Auch (Gers), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/341/0/4200/2100/1342/671/60/0/09ca9de_1654176335292-8235-04print.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-7">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « Je suis très triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais à quel point il se bat pour gagner un tournoi du Grand Chelem », a déclaré l’Espagnol, après plus de trois heures de jeu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Roland-Garros : Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale ; revivez le match « Je suis très triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais à quel point il se bat pour gagner un tournoi du Grand Chelem », a déclaré l’Espagnol, après plus de trois heures de jeu.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une petite statistique (un peu triste) qui prouve la cruauté de cet abandon, en demi-finales de Roland-Garros. C’était tout simplement le premier abandon dans la carrière d’Alexander Zverev qui jouait son 489e match aujourd’hui.                                        18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je ne peux pas m'empêcher de penser aux heures d'entraînement, de sacrifice et de concessions...    Drésienne         Effectivement. Je pense à cette citation de Zverev lue dans le papier d’Elisabeth de ce matin et après sa victoire en quarts contre Alcaraz :          « Je lui ai dit au filet qu’il allait remporter ce tournoi beaucoup de fois, pas seulement une. J’espère que je vais pouvoir le gagner, avant qu’il se mette à tous nous battre et qu’on n’ait plus aucune chance. »                    Lire aussi :  Alexander Zverev, ex-sale gosse du tennis, enfin mûr à Paris ?                                 18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J’ai suivi ce match par désoeuvrement, je ne suis pas très intéressée par le sport mais je suis impressionnée par la dignité des deux joueurs.    Respect         Vous avez aussi suivi ce match pour notre live hors du commun, n’est-ce pas ?                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Du coup, la 2e demie est avancée ?    Ben alors ?        Du coup vous livez la deuxième demi ?    Ma D         Le match entre le Norvégien Casper Ruud et le Croate Marin Cilic est annoncé pour 19 heures. Du côté de la Porte d’Auteuil, Elisabeth et Clément auront un œil sur le match, mais pas en direct. Au Kop, on laisse la mains aux copains du football, Vincent et Valentin.                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cette partie est donc finie, de manière un peu abrupte        On va tâcher de vous résumer tout ça, mais c’est sûr que ça nous (et vous) a un brin coupé la chique. Il n’empêche, merci beaucoup pour votre passion, vos messages, votre présence et vos bons mots lors de ce direct.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Question qui ne concerne pas cette terrible nouvelle... mais pourquoi appelle-t-on Zverev "Sacha" ?    Jounalman        Pourquoi appellent-ils Zverev « Sacha « ?    Christian          « Sascha » est le surnom d’Alexander Zverev, c’est un surnom courant en Russie de son prénom. Les deux parents de Zverev jouaient en effet pour l’Union soviétique.                    18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est triste d'arriver ainsi en Final :( Bravo à Nadal pour les belles paroles envers son adversaire. Deux grand joueurs !     jay_l'étudiante de retour               L’Allemand Alexander Zverev, sur des béquilles, salue son rival du jour, l’Espagnol Rafael Nadal. L’Allemand a dû abandonner après s’être blessé lors du deuxième set de la demi-finale du tournoi. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                               18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je suis un peu secouée par cette « fin » de match. Mes élèves ont fini leur contrôle, je vais mettre 20 à tout le monde pour me consoler !     Sévère          On partage votre sentiment. Clément me le disait à l’instant.                              18:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nadal au micro de Mats Wilander         Je suis très triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais à quel point il se bat pour gagner un Grand Chelem. Et je sais qu’il ne va pas en remporter un, mais bien plus. Je lui souhaite énormément de courage            On a joué un énorme match, plus de trois heures de jeu, et on n’a même pas fini le deuxième set.            Pour moi, être une nouvelle fois en finale de Roland-Garros est énorme, mais dans le même temps, c’est vraiment étrange de le faire dans ces circonstances.           A noter que l’Espagnol est resté à l’anglais pour parler.                    18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Grosse poussière dans l'œil, deux grands champions     Tjsfan(e)etjassume          Je dois avouer qu’elle est arrivée jusqu’à ma tribune.                    18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini, Alexandre Zverev abandonne                            18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zverev revient, avec des béquilles        L’Allemand se fait acclamer par le public, debout. C’est très très très classe de sa part d’être revenu sur le court. Je n’ai jamais vu ça. Un champion.                         18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La situation est assez incertaine dans le stade        Après Zverev, Nadal vient de sortir. On n’a pas les images pour vous raconter avec précision, mais l’Allemand a été touché à la cheville droite. Des collègues disent avoir entendu une sorte de « crac », et il est sorti en larmes. C’est terrible pour Alexander Zverev.                 ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous aussi vous avez les yeux mouillés ?    Drésienne         On est un peu sonnés pour être honnêtes...                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Abandon ?     Zvereva         J'ai dû couper le son mon fils a son cours de piano. Qu'est ce qui va se passer ?? Le match va reprendre ?    Lo         Pour l’instant, on ne sait pas. Mais la grimace de douleur de l’Allemand n’est pas de bon augure.                    18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Zverev se tient la cheville droite, et pleure. Nadal a traversé le filet pour aller au chevet de l’Allemand, qui sort sur un fauteuil roulant                    18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              6-6 après un coup manqué de Zverev        Mais l’Allemand tombe au sol, et semble s’être fait mal                    18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zverev revient à 40-30 partout sur le service de Nadal        L’Allemand monte au filet et crucifie son adversaire. Qui peut néanmoins égaliser à 6-6 et nous réembarquer dans un jeu décisif.                    18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 De combien de temps disposerez vous entre le deux matchs ?    Inquiète pour vous         Nous allons vraisemblablement faire l’impasse sur la seconde demi-finale. En live, s’entend : comptez sur ma petite personne pour vous en livrer le récit au plus vite ensuite. Mais ce soir, le match de foot des Bleus sera animé par des collègues et amis (et nous vous encourageons à les rejoindre, sauf si cette partie est encore en cours et en court. Dans ce cas, restez avec nous).                    18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de kilomètres sont parcourus en moyenne par les joueurs pendant un match hommes à Roland Garros?    CocoGaufre         La distance parcourue dépend fortement du style de jeu et de la durée de la rencontre, mais les joueurs peuvent parcourir entre 3 et 6 kilomètres. Lors du plus long match de l’histoire du tennis, à Wimbledon en 2010 (11 heures et cinq minutes de jeu), on estime que John Isner et Nicholas Mahut ont chacun parcouru près de 10 kilomètres !                         Le programme       Live  animé par Aude Lasjaunias et Clément Martel          Bienvenue dans ce live consacré à la demi-finale de Roland-Garros entre Rafael Nadal et Alexander Zverev, la première du tournoi hommes en simple sur la terre battue parisienne.         Quoi ? Une demi-finale aux airs de finale avant l’heure entre l’Espagnol, tombeur du numéro 1 mondial, Novak Djokovic, en quarts, et l’Allemand, 3e au classement ATP.         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant 15 000 personnes si les tribunes sont pleines.         Quand ? La rencontre est programmée à partir de 14 h 45.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Amazon Prime Video.         Qui ? Clément Martel depuis la porte d’Auteuil, assisté d’Aude Lasjaunias depuis le kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Des pirates informatiques qui font leur beurre avec des points McDonald’s.         A lire en attendant         Alexander Zverev, ex-sale gosse du tennis, enfin mûr à Paris ?         La « Next Gen » détrônée avant même de régner ?         Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l’aventure à Roland-Garros         Alexander Zverev, future grosse tête… d’affiche                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-03T16:56:24+00:00","coverageEndTime":"2022-06-04T04:56:24+00:00","headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","description":"\u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais \u00e0 quel point il se bat pour gagner un tournoi du Grand Chelem\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Espagnol, apr\u00e8s plus de trois heures de jeu.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Aude Lasjaunias et Clément Martel"},"about":{"@type":"Event","name":"Roland-Garros : Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale ; revivez le match","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais \u00e0 quel point il se bat pour gagner un tournoi du Grand Chelem\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Espagnol, apr\u00e8s plus de trois heures de jeu.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/3554/2370/1342/894/3/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Aude Lasjaunias et Clément Martel"
,"startDate":"2022-06-03T16:56:24+00:00"
,"endDate":"2022-06-04T04:56:24+00:00"
  Une petite statistique (un peu triste) qui prouve la cruaut\u00e9 de cet abandon, en demi-finales de Roland-Garros. C\u2019\u00e9tait tout simplement le premier abandon dans la carri\u00e8re d\u2019Alexander Zverev qui jouait son 489e match aujourd\u2019hui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:42:21+00:00","articleBody":"    Je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser aux heures d'entra\u00eenement, de sacrifice et de concessions...    Dr\u00e9sienne         Effectivement. Je pense \u00e0 cette citation de Zverev lue dans le papier d\u2019Elisabeth de ce matin et apr\u00e8s sa victoire en quarts contre Alcaraz :          \u00ab\u00a0Je lui ai dit au filet qu\u2019il allait remporter ce tournoi beaucoup de fois, pas seulement une. J\u2019esp\u00e8re que je vais pouvoir le gagner, avant qu\u2019il se mette \u00e0 tous nous battre et qu\u2019on n\u2019ait plus aucune chance.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Alexander Zverev, ex-sale gosse du tennis, enfin m\u00fbr \u00e0 Paris\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:40:05+00:00","articleBody":"    J\u2019ai suivi ce match par d\u00e9soeuvrement, je ne suis pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le sport mais je suis impressionn\u00e9e par la dignit\u00e9 des deux joueurs.    Respect         Vous avez aussi suivi ce match pour notre live hors du commun, n\u2019est-ce pas\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:39:18+00:00","articleBody":"    Du coup, la 2e demie est avanc\u00e9e ?    Ben alors ?        Du coup vous livez la deuxi\u00e8me demi ?    Ma D         Le match entre le Norv\u00e9gien Casper Ruud et le Croate Marin Cilic est annonc\u00e9 pour 19 heures. Du c\u00f4t\u00e9 de la Porte d\u2019Auteuil, Elisabeth et Cl\u00e9ment auront un \u0153il sur le match, mais pas en direct. Au Kop, on laisse la mains aux copains du football, Vincent et Valentin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:37:26+00:00","articleBody":"     On va t\u00e2cher de vous r\u00e9sumer tout \u00e7a, mais c\u2019est s\u00fbr que \u00e7a nous (et vous) a un brin coup\u00e9 la chique. Il n\u2019emp\u00eache, merci beaucoup pour votre passion, vos messages, votre pr\u00e9sence et vos bons mots lors de ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cette partie est donc finie, de mani\u00e8re un peu abrupte","dateModified":"2022-06-03T16:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:36:04+00:00","articleBody":"    Question qui ne concerne pas cette terrible nouvelle... mais pourquoi appelle-t-on Zverev \"Sacha\" ?    Jounalman        Pourquoi appellent-ils Zverev \u00ab\u00a0Sacha \u00ab\u00a0?    Christian          \u00ab\u00a0Sascha\u00a0\u00bb est le surnom d\u2019Alexander Zverev, c\u2019est un surnom courant en Russie de son pr\u00e9nom. Les deux parents de Zverev jouaient en effet pour l\u2019Union sovi\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:31:38+00:00","articleBody":"    C'est triste d'arriver ainsi en Final :( Bravo \u00e0 Nadal pour les belles paroles envers son adversaire. Deux grand joueurs !     jay_l'\u00e9tudiante de retour               L\u2019Allemand Alexander Zverev, sur des b\u00e9quilles, salue son rival du jour, l\u2019Espagnol Rafael Nadal. L\u2019Allemand a d\u00fb abandonner apr\u00e8s s\u2019\u00eatre bless\u00e9 lors du deuxi\u00e8me set de la demi-finale du tournoi. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0013b5e_5365907-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:28:01+00:00","articleBody":"    Je suis un peu secou\u00e9e par cette \u00ab\u00a0fin\u00a0\u00bb de match. Mes \u00e9l\u00e8ves ont fini leur contr\u00f4le, je vais mettre 20 \u00e0 tout le monde pour me consoler !     S\u00e9v\u00e8re          On partage votre sentiment. Cl\u00e9ment me le disait \u00e0 l\u2019instant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:23:51+00:00","articleBody":"      Je suis tr\u00e8s triste pour lui, il jouait incroyablement bien, et je sais \u00e0 quel point il se bat pour gagner un Grand Chelem. Et je sais qu\u2019il ne va pas en remporter un, mais bien plus. Je lui souhaite \u00e9norm\u00e9ment de courage            On a jou\u00e9 un \u00e9norme match, plus de trois heures de jeu, et on n\u2019a m\u00eame pas fini le deuxi\u00e8me set.            Pour moi, \u00eatre une nouvelle fois en finale de Roland-Garros est \u00e9norme, mais dans le m\u00eame temps, c\u2019est vraiment \u00e9trange de le faire dans ces circonstances.           A noter que l\u2019Espagnol est rest\u00e9 \u00e0 l\u2019anglais pour parler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal au micro de Mats Wilander","dateModified":"2022-06-03T16:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:21:01+00:00","articleBody":"    Grosse poussi\u00e8re dans l'\u0153il, deux grands champions     Tjsfan(e)etjassume          Je dois avouer qu\u2019elle est arriv\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 ma tribune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:21:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini, Alexandre Zverev abandonne","dateModified":"2022-06-03T16:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:19:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand se fait acclamer par le public, debout. C\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s classe de sa part d\u2019\u00eatre revenu sur le court. Je n\u2019ai jamais vu \u00e7a. Un champion.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zverev revient, avec des b\u00e9quilles","dateModified":"2022-06-03T16:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:16:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Zverev, Nadal vient de sortir. On n\u2019a pas les images pour vous raconter avec pr\u00e9cision, mais l\u2019Allemand a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la cheville droite. Des coll\u00e8gues disent avoir entendu une sorte de \u00ab\u00a0crac\u00a0\u00bb, et il est sorti en larmes. C\u2019est terrible pour Alexander Zverev.                 ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/eb55df4_5365687-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation est assez incertaine dans le stade","dateModified":"2022-06-03T16:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:14:35+00:00","articleBody":"    Vous aussi vous avez les yeux mouill\u00e9s ?    Dr\u00e9sienne         On est un peu sonn\u00e9s pour \u00eatre honn\u00eates...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:14:04+00:00","articleBody":"    Abandon ?     Zvereva         J'ai d\u00fb couper le son mon fils a son cours de piano. Qu'est ce qui va se passer ?? Le match va reprendre ?    Lo         Pour l\u2019instant, on ne sait pas. Mais la grimace de douleur de l\u2019Allemand n\u2019est pas de bon augure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:11:05+00:00","articleBody":"          Zverev se tient la cheville droite, et pleure. Nadal a travers\u00e9 le filet pour aller au chevet de l\u2019Allemand, qui sort sur un fauteuil roulant      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:09:39+00:00","articleBody":"     Mais l\u2019Allemand tombe au sol, et semble s\u2019\u00eatre fait mal      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-6 apr\u00e8s un coup manqu\u00e9 de Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:08:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand monte au filet et crucifie son adversaire. Qui peut n\u00e9anmoins \u00e9galiser \u00e0 6-6 et nous r\u00e9embarquer dans un jeu d\u00e9cisif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zverev revient \u00e0 40-30 partout sur le service de Nadal","dateModified":"2022-06-03T16:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:04:49+00:00","articleBody":"    De combien de temps disposerez vous entre le deux matchs ?    Inqui\u00e8te pour vous         Nous allons vraisemblablement faire l\u2019impasse sur la seconde demi-finale. En live, s\u2019entend\u00a0: comptez sur ma petite personne pour vous en livrer le r\u00e9cit au plus vite ensuite. Mais ce soir, le match de foot des Bleus sera anim\u00e9 par des coll\u00e8gues et amis (et nous vous encourageons \u00e0 les rejoindre, sauf si cette partie est encore en cours et en court. Dans ce cas, restez avec nous).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:04:15+00:00","articleBody":"    Combien de kilom\u00e8tres sont parcourus en moyenne par les joueurs pendant un match hommes \u00e0 Roland Garros?    CocoGaufre         La distance parcourue d\u00e9pend fortement du style de jeu et de la dur\u00e9e de la rencontre, mais les joueurs peuvent parcourir entre 3 et 6 kilom\u00e8tres. Lors du plus long match de l\u2019histoire du tennis, \u00e0 Wimbledon en 2010 (11 heures et cinq minutes de jeu), on estime que John Isner et Nicholas Mahut ont chacun parcouru pr\u00e8s de 10 kilom\u00e8tres\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:01:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand sert fort, le retour de Nadal sort fort. 6-5 dans la deuxi\u00e8me manche pour Zverev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Zverev","dateModified":"2022-06-03T16:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T16:01:17+00:00","articleBody":"    Jarnicoton    Comme c\u2019est mignon comme insulte!         Je milite depuis des ann\u00e9es pour qu\u2019on l\u2019emploie au quotidien. Sinon, il existe un compte Instagram fort int\u00e9ressant, qui explique et d\u00e9veloppe l\u2019\u00e9tymologie des insultes (qui se nomme \u00ab\u00a0c\u2019est quoi cette insulte\u00a0\u00bb)          40-30 en faveur de Zverev sur son jeu de service. Mal embarqu\u00e9, l\u2019Allemand s\u2019est ressaisi, et remet la pression sur Nadal.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T16:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:59:44+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron n\u2019\u00e9tait pas sur le court, porte d\u2019Auteuil, mais il a remis la L\u00e9gion d\u2019honneur \u00e0 une ic\u00f4ne du tennis mondial, l\u2019Am\u00e9ricaine Billie Jean King, 78 ans, au nom de son combat pour les droits des femmes.          \u00ab\u00a0Ch\u00e8re Billie Jean King, vous \u00eates une ic\u00f4ne, une l\u00e9gende, une superstar. En 50 ans, vous avez r\u00e9volutionn\u00e9 le sport international, mais aussi l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et le droit des minorit\u00e9s dans le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.\u00ab\u00a0Votre histoire est un r\u00eave am\u00e9ricain, l\u2019une de ces destin\u00e9es qui sont presque trop belles pour \u00eatre vraies et qui ont inspir\u00e9 Hollywood\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Battle of the Sexes\u00a0\u00bb- 2017).          \u00ab\u00a0BJK\u00a0\u00bb, comme elle est surnomm\u00e9e, a remport\u00e9 12 titres du Grand Chelem en simple, dont six Wimbledon. Elle a toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e en faveur des droits des femmes et des LGBT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0 Emmanuel et Billie...","dateModified":"2022-06-03T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#489004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:57:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 ce stade qu'est ce qui va \u00eatre le plus important pour gagner, l'endurance, l'exp\u00e9rience, le mental ?    Charly M.         Restez avec nous, nous le d\u00e9couvrirons ensemble. Mais je dirais un savant m\u00e9lange des trois.          A l\u2019instant, Rafael Nadal transperce la d\u00e9fense de Zverev, et m\u00e8ne 30-0 sur le service de son adversaire. Solide quand il faut l\u2019\u00eatre, le Majorquin d\u00e9clenche des \u00ab\u00a0ol\u00e9, ol\u00e9, ol\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00a0\u00bb du public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:55:40+00:00","articleBody":"     Qui conserve donc sa mise en jeu. Et \u00e9galise \u00e0 5-5, sous les vivats du public. Les drapeaux espagnols sont \u00e0 nouveau de sortie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Nadal","dateModified":"2022-06-03T15:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:50:55+00:00","articleBody":"    Question r\u00e8glement: quand on est bien frustr\u00e9 sur le terrain, on doit alors jurer en admonestant du palsembleu? (ou faut-il choisir une langue que l'arbitre ne comprend pas?)    wtf         Exactement. Si j\u2019\u00e9tais le coach de Zverev, je ferai comme le confesseur d\u2019Henri IV, je lui sugg\u00e8rerai d\u2019employer mon nom \u00e0 la place de celui-qu\u2019on-ne-doit-pas-prononcer (bon, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, c\u2019\u00e9tait dieu). En l\u2019occurence, dire \u00ab\u00a0Jarnicoton\u00a0\u00bb, plut\u00f4t que \u00ab\u00a0Jardnidieu\u00a0\u00bb (je-renie-dieu), car son nom \u00e9tait Coton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:48:36+00:00","articleBody":"     Et d\u00e9break Nadal, qui revient \u00e0 4-5 dans cette manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois doubles fautes d\u2019affil\u00e9e pour Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:48:05+00:00","articleBody":"    A chaque fois que je vois Roland Garros je me dis que je devrais r\u00e9viser. \u00c7a fait pourtant 15 ans que j'ai eu mon bac... \ud83d\ude05    Choco li\u00e9geois         Les vieilles habitudes ont la vie dure\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:47:57+00:00","articleBody":"     Et une nouvelle occasion de d\u00e9breaker pour Nadal, apr\u00e8s un coup droit largement hors du terrain de Zverev. Si je ne m\u2019abuse, Nadal n\u2019a pas remport\u00e9 une fois son jeu de service dans ce set (et Zverev une seule fois).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une partie d\u00e9cousue","dateModified":"2022-06-03T15:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:46:05+00:00","articleBody":"     Et prend un avertissement, a priori pour \u00ab\u00a0abuse\u00a0\u00bb, soit avoir prof\u00e9r\u00e9 un gros mot. \u00ab\u00a0I didn\u2019t say that word\u00a0\u00bb, va r\u00e9p\u00e9ter l\u2019Allemand \u00e0 l\u2019arbitre (sous les hu\u00e9es du public).          Mais 30-15 sur son service      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zverev se fait admonester par l\u2019arbitre","dateModified":"2022-06-03T15:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:44:54+00:00","articleBody":"    Mais Coco Gauff est aussi en finale simple ? C'est quand la finale double dame ? Elle va pas jouer deux matchs le m\u00eame jour quand m\u00eame ? \ud83d\ude31    M\u00eame si c'est mieux pour nos fran\u00e7aises..         La finale dame est demain, et la finale double dimanche. Donc l\u2019Am\u00e9ricaine peut tr\u00e8s bien faire les deux. Comme la vainqueure de l\u2019an dernier, d\u2019ailleurs, qui a fait coup double.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:44:52+00:00","articleBody":"    C'est la premi\u00e8re fois que les deux joueurs se rencontrent en grand chelem ?     Rom's         Non\u00a0: au 3e tour l\u2019Open d\u2019Australie 2017, Alexander Zverev avait m\u00eame men\u00e9 2 sets \u00e0 1... avant de s\u2019incliner contre l\u2019Espagnol : 4-6, 6-3, 6-7, 6-3, 6-2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:43:22+00:00","articleBody":"     Nadal exp\u00e9die une balle dans le filet. Et 5-3 en faveur de l\u2019Allemand, qui va donc servir pour le gain de la deuxi\u00e8me manche. Et revenir \u00e0 \u00e9galit\u00e9, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Zverev","dateModified":"2022-06-03T15:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:42:18+00:00","articleBody":"          Le smash de Nadal ne trouve pas le court. Ce qui est surprenant. Et offre une balle de break \u00e0 Zverev. 30-40          Mais la partie est \u00e9trange      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:40:26+00:00","articleBody":"    Salut le live. Un super match qui a l'air d'aller jusqu'au bout de la nuit. Avez vous des suggestions de comment faire pour pr\u00e9parer le d\u00eener et regarder le match en m\u00eame temps ?    Top chef          Se faire livrer une pizza\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:39:56+00:00","articleBody":"    Bonjour merci pour le live. Juste une pr\u00e9cision le service a la cuill\u00e8re ce n'\u00e9tait pas en finale ms en 1\/8e de finale Lendl-Chang. J'y \u00e9tais et j'avais loup\u00e9 un lundi Apr\u00e8s-midi de cours au coll\u00e8ge en 4ieme pour voir ce match. Cela ne nous rajeunit pas... \r\nBien \u00e0 vous    RJ1105         Quand c\u2019est pr\u00e9cis, on appr\u00e9cie. Merci \u00e0 vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:38:57+00:00","articleBody":"     Sur le Suzanne-Lenglen, les Fran\u00e7aise sont venues \u00e0 bout de la paire Kichenok-Ostapenko en demi-finales du double dames\u00a0: 2-6, 6-4, 6-2. Elles seront oppos\u00e9es aux Am\u00e9ricaines Coco Gauff et Jessica Pegula en finale.          Et \u00e7a vaut bien un gif\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Garcia et Mladenovic en finale\u00a0! ","dateModified":"2022-06-03T15:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:38:55+00:00","articleBody":"    Petite question logistique: comment fonctionne la billeterie de Roland Garros? Au match ou a la journ\u00e9e? Les spectateurs qui ont pris un billet pour la deuxi\u00e8me demie finale font la queue dehors en attendant que ces deux geants finissent leur match?    Ganner         Si je ne m\u2019abuse, il s\u2019agit d\u2019une billeterie s\u00e9par\u00e9e (c\u2019est le cas depuis 2019, me souffle ma coll\u00e8gue Elisabeth Pineau, que l\u2019on remercie). Donc \u00e0 la fin du match, le stade sera \u00e9vacu\u00e9 et de nouveaux spectateurs feront leur entr\u00e9e. En attendant, ils ont de quoi faire dans l\u2019enceinte de Roland-Garros (bon, faut un budget, clairement).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:36:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand m\u00e8ne d\u00e9sormais 4-3 dans la deuxi\u00e8me manche, mais une double faute vient conclure un jeu men\u00e9 \u00e0 l\u2019envers. Et Nadal va mener pour pouvoir \u00e9galiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zverev offre un d\u00e9break assez inattendu \u00e0 Nadal","dateModified":"2022-06-03T15:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:34:25+00:00","articleBody":"    Quand m\u00eame, c'est pas vraiment le m\u00eame sport entre les hommes et les femmes le tennis, on ne vois jamais des combats hom\u00e9rique de ce type dans le tennis f\u00e9minin ! A quoi \u00e7a tient ?     TennisLover         Notre Cl\u00e9ment, celui-l\u00e0 m\u00eame qui est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aujourd\u2019hui, offre une piste de r\u00e9ponse\u00a0: le format du tennis f\u00e9minin.          Chez les dames, qui disputent leurs rencontres en deux sets gagnants, se retrouver avec deux manches de d\u00e9bours, comme ont pu le vivre ces favoris, signifie un retour \u00e0 la maison. \u00ab\u00a0Un match en cinq sets les aide, ils ont le temps de r\u00e9agir et de revenir dans le match\u00a0\u00bb, juge ainsi l\u2019Espagnole Paula Badosa.                    Lire aussi :  Le remue-m\u00e9nage permanent du circuit f\u00e9minin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:33:59+00:00","articleBody":"    On se croirait un peu au Gauff-Trevisan d'hier. Ils s'\u00e9changent les jeux de service depuis le d\u00e9but de ce deuxi\u00e8me set !    Claire         Effectivement. Avec des echanges un brin plus long, cela dit.          Mais j\u2019en profite pour faire la r\u00e9clame de la finale dames demain. Elle s\u2019annonce all\u00e9chante, entre Iga Swiatek, num\u00e9ro un mondiale et vainqueure ici en 2020, et Coco Gauff, dont la progression est assez stratosph\u00e9rique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:31:14+00:00","articleBody":"     Le Hambourgeois m\u00e8ne 4-2 dans la deuxi\u00e8me manche. Et Nadal semble ne jamais avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son souffle depuis l\u2019\u00e9change de 44 coups, qui l\u2019avait laiss\u00e9 ainsi.                    Zverev semble plus frais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Zverev, qui serre le poing","dateModified":"2022-06-03T15:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:29:25+00:00","articleBody":"    En fait, le match Cilic-Ruud va \u00eatre en nocturne.     Ovalie         Voire les organisateurs vont inventer un nouveau truc\u00a0: les morning sessions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:28:13+00:00","articleBody":"    J\u2019ai l\u2019impression que des gens dans les tribunes lisent le live ... c\u2019est \u00e0 se demander ce qui a le plus de succ\u00e8s : le match ou le live !     Pas trop sport mais fan de ce live          Nous acceptons tous les types de lecteurs et lectrices. Fans de sport, pas fans de sport, dans le stade, en dehors, en direct de la station spatiale ou dans un souterrain.          Sinon, Zverev s\u2019est procur\u00e9 une balle de break, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 (assez magistralement, mais c\u2019est mon humble avis) par l\u2019Espagnol de Manacor, \u00e0 Majorque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:27:25+00:00","articleBody":"     Le match entre Marin Cilic et Casper Ruud \u00e9tait initialement programm\u00e9... dans 20 minutes. Autant vous dire qu\u2019on n\u2019aura pas encore fini le 2e set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une pens\u00e9e pour les autres demi-finalistes du jour","dateModified":"2022-06-03T15:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:26:09+00:00","articleBody":"    TCHAT. Ici Pr\u00e9cis. Vous \u00eates loin du compte. Vous oubliez la s\u00e9rie de petites touches au visage, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, au milieu, et re \u00e9ventuellement. Sans oublier les oreilles. Bon, on vous pardonne.    Pr\u00e9cis         Votre magnanimit\u00e9 n\u2019a d\u2019\u00e9gal que votre minutie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:24:00+00:00","articleBody":"    Pourquoi toujours parler de \u00ab\u00a0l\u2019Allemand\u00a0\u00bb mais du \u00ab\u00a0Majorquain\u00a0\u00bb  ? C\u2019est l\u2019Allemagne qui est un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral et, que je sache, les \u00celes Bal\u00e9ares n\u2019ont pas r\u00e9clam\u00e9 leur ind\u00e9pendance du royaume d\u2019Espagne !    Gulliver za         Parce que j\u2019ai moins l\u2019habitude d\u2019\u00e9crire le Hambourgeois, et que n\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 mon amour pour la cit\u00e9 hans\u00e9atique, \u00e7a continue \u00e0 me faire penser \u00e0 un sandwich. Et comme je redoute d\u2019avoir faim \u00e0 un moment, je m\u2019abstiens. Mais aucune autre raison que \u00e7a.          40-15 sur le service de Nadal      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:24:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:21:27+00:00","articleBody":"    Vous vous souvenez quand Chang avait servi \u00e0 la cuill\u00e8re en finale de RG en 89?     Bon souvenir          On \u00e9tait un peu trop jeunes pour s\u2019en souvenir... mais on a vu la vid\u00e9o\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:19:54+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates assez nombreux \u00e0 me signaler que j\u2019ai omis la partie \u00ab\u00a0visage\u00a0\u00bb du service. Veuillez nous excuser         De m\u00e9moire il y a aussi du recoiffage avant le service    coiffeur         Sinon Zverev vient de remporter son jeu de service. Et m\u00e8ne d\u00e9sormais 3-2 dans la seconde manche.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:17:59+00:00","articleBody":"    Est-ce que les lives g\u00e9n\u00e8rent \u00e9galement des tics-tocs pour les membres de l\u2019\u00e9quipe (je nettoie la barre entr\u00e9e du clavier, je tourne trois fois mon pouce avant de taper le texte, je caresse la souris pour qu\u2019elle soit plus docile\u2026) ?    Bla-bla-bla          Pour le moment tout va bien. Nous en sommes r\u00e9duits \u00e0 partages des cacahu\u00e8tes enrob\u00e9es de chocolat avec ma voisine de tribune, mais je ne choisis pas les couleurs, ni ne positionne lesdits bonbons d\u2019une certaine mani\u00e8re sur la table.          Le jeu de service de Zverev commence \u00e0 s\u2019\u00e9terniser , les deux joueurs ayant eu l\u2019occasion de conclure, mais sans y parvenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:16:29+00:00","articleBody":"    En supposant que je me mette au tennis des demain et que je gagne Roland Garros l\u00b4annee prochaine, quel serait le montant du pactole que je pourrais toucher ?    Le fric c\u00b4est chic          On ne sait pas si les gains seront revaloris\u00e9s l\u2019an prochain, mais cette ann\u00e9e le vainqueur remportera 2 200 000 euros. Une somme folle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:15:51+00:00","articleBody":"    Il ne pleut plus, pourquoi ils n'ouvrent pas le toit ?    Je suis en nage         Pour la simple et bonne raison que le r\u00e8glement leur interdit. Ce qui ne nous arrange pas, nous sommes dans une petite \u00e9tuve.          R\u00e9sultat\u00a0:         Au tour de Sacha d'avoir un grand besoin de douche !    Garros'organisation                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:14:33+00:00","articleBody":"     Cette manche commence \u00e0 ressembler \u00e0 une 505 Peugeot. Un grand break, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle balle de break pour Nadal","dateModified":"2022-06-03T15:14:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:11:57+00:00","articleBody":"    Bonjour l'\u00e9quipe. Pouvez-vous me d\u00e9tailler, dans l'ordre, la succession de gestes d\u00e9roul\u00e9s par Nadal avant son service. Je dis bien TOUS, y compris le d\u00e9collage du short.     Pr\u00e9cis         Alors, m\u00eame pas besoin de regarder. On balaie la ligne avec la basket (ou tennis, si vous pr\u00e9f\u00e9rez), on recale le short au besoin, on positionne son pied. On fait rebondit la balle (je dirais 14 fois), et on sert. Mais l\u00e0, c\u2019est Zverev qui sert, donc n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 me corriger si j\u2019ai oubli\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:10:37+00:00","articleBody":"    Dites, pourriez - vous me reconfirmer que vous n'avez aucun moyen de conna\u00eetre nos identit\u00e9s ? Un doute me saisit.    Dr\u00e9sienne         On vous le confirme. La seule mani\u00e8re de le savoir serait que vous nous le disiez (mais ne le faites pas, c\u2019est tr\u00e8s bien comme \u00e7a).          2-2 d\u00e9sormais dans la deuxi\u00e8me manche, car l\u2019ami Sasha a d\u00e9break\u00e9 \u00e0 nouveau.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:10:19+00:00","articleBody":"     Comme toujours, vous avez \u00e9t\u00e9 bons et vous nous avez fait rire.\u00a0Comme on ne peut pas tous vous mettre, voici une s\u00e9lection loin d\u2019\u00eatre exhaustive de vos p\u00e9pites du jour\u00a0:         #JSUL Quand tu prends un peu trop \u00e0 la lettre l'histoire de ton sport, et relance le jeu de paume    Pic saoul        Je vais me le faire un mains nues, ce sera peut-\u00eatre plus simple.    Tennis Lover        #JSUL Zverev joue en double avec l'homme invisible pour essayer de battre Superman Nadal    Salino        JSUL : raquette qui se fait la malle, dommage pour la finale...    Passe partour        JSUL: Zverev a fini par l\u00e2cher prise.     Andr\u00e9a                L\u2019Allemand Alexander Zverev. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/eed1470_5364191-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-06-03T15:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:07:15+00:00","articleBody":"    Pendant ce temps sur les courts annexes... Victoire de Gabriel Debru qui sera donc en finale du tournoi junior ! Avec un adversaire abordable, il me semble.    Claire         Merci. Il y aura donc un Fran\u00e7ais en finale (junior) de Roland-Garros .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:06:30+00:00","articleBody":"    On devrait pouvoir \"liker\" vos r\u00e9ponses, histoire de ne pas se sentir seule \u00e0 rigoler toute seule \u00e0 vous lire (en douce du bureau) et pour vous remercier    Fan         Ce genre de message fait assez bien l\u2019office. Merci \u00e0 toutes et tous pour votre fid\u00e9lit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:06:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:04:12+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019un \u00e9change ayant dur\u00e9 44 frappes (ce qui est \u00e9norme), le Majorquin fait c\u00e9der Zverev. Et reprend la course en t\u00eate      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Re-break pour Nadal","dateModified":"2022-06-03T15:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:02:28+00:00","articleBody":"     La demi-finale du double f\u00e9minin opposant la paire fran\u00e7aise Garcia-Mladenovic au duo ukraino-letton Kichenok-Ostapenko a repris apr\u00e8s une longue interruption en raison des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. Pour rappel, apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 le premier set (2-6) les Triclores se sont adjug\u00e9es le 2e (6-4).          Il y a pour l\u2019instant 1-1 dans la 3e manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le Suzanne-Lenglen","dateModified":"2022-06-03T15:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T15:01:40+00:00","articleBody":"     Avec tout \u00e7a, on a oubli\u00e9 de vous dire que Nadal s\u2019est procur\u00e9 une nouvelle balle de break, qui a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par Zverev, et que l\u2019on joue depuis bient\u00f4t deux heures, et que les deux joueurs en sont \u00e0 7-6, 1-1, et 40-40.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T15:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:59:35+00:00","articleBody":"               Certains fans ont de l\u2019imagination                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps dans les tribunes","dateModified":"2022-06-03T14:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:58:26+00:00","articleBody":"    Break et d\u00e9break sont sur un bateau, y resteront ils jusqu'au tie-break ?     Douteux         L\u2019occasion de saluer leur cousin, le breakdance, qui fera son entr\u00e9e aux Jeux olympiques lors de Paris 2024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:56:44+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand est donc parvenu \u00e0 d\u00e9breaker d\u2019embl\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-1 balle au centre","dateModified":"2022-06-03T14:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:54:46+00:00","articleBody":"     Un coup droit crois\u00e9 de Nadal est sorti      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et balle de d\u00e9break pour l\u2019Allemand","dateModified":"2022-06-03T14:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:54:26+00:00","articleBody":"    Si Rafa gagne je ne me lave plus !    Bichokko          On n\u2019est pas certains de soutenir cette initiative au Kop.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:54:24+00:00","articleBody":"     Zverev a refait une partie de son retard sur le service de Nadal      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A d\u00e9sormais","dateModified":"2022-06-03T14:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:53:34+00:00","articleBody":"    Que signifie le S jaune au-dessus du portrait de Nadal ?    S jaune         Le petit \u00ab\u00a0s\u00a0\u00bb jaune que vous voyez dans la box-score vous pr\u00e9cise quel joueur est au service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:52:56+00:00","articleBody":"    Donc, au tennis, les joueurs font un tour au vestiaire quand \u00e7a leur chante o\u00f9 y a des limites \u00e0 la suspicion ?    Douteux         Ils sont accompagn\u00e9s et jamais laiss\u00e9s seuls. Ils ont la possibilit\u00e9 d\u2019aller aux toilettes et de se changer. Mais on v\u00e9rifie tout ce qu\u2019ils prennent de leur sac et ils n\u2019ont le droit de parler \u00e0 personne.          Qui plus est, l\u2019ami Nadal d\u00e9goulinait de la t\u00eate aux pieds, short compris, donc il est assez clair que son retour au vestiaire a impliqu\u00e9 un change int\u00e9gral (je dis bien int\u00e9gral).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:51:19+00:00","articleBody":"     Comme il se doit, il suffit que je dise \u00e7a pour que l\u2019homme aux treize couronnes (et donc au cou incroyablement muscl\u00e9) boise un coup, et exp\u00e9die la balle hors du terrain. 30-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:50:25+00:00","articleBody":"     30-0 sur le service de Nadal, qui commence \u00e0 entrer \u00ab\u00a0dans la zone\u00a0\u00bb, comme on dit aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:48:52+00:00","articleBody":"    Rafa peut il gagner et doit il gagner ?    Bichokko          S\u2019il veut esp\u00e9rer gagner un 14e Roland-Garros et un 22e Grand Chelem, oui, il doit gagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:48:40+00:00","articleBody":"    Je viens de donner un contr\u00f4le \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves histoire de suivre le match \ud83d\ude09. \u00c7a a l\u2019air tendu, non ?     S\u00e9v\u00e8re          Sacr\u00e9e manigance que voil\u00e0. J\u2019esp\u00e8re que vous aurez la note l\u00e9g\u00e8re. Mais on admire l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:47:34+00:00","articleBody":"     Et donc, le Majorquin laisse passer son adversaire quand il s\u2019agit de rejoindre les chaises. Il est dans son match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal breake d\u2019entr\u00e9e","dateModified":"2022-06-03T14:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:47:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break d\u2019entr\u00e9e pour le Majorquin\u00a0! ","dateModified":"2022-06-03T14:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:46:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois balles de break pour l\u2019Espagnol","dateModified":"2022-06-03T14:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:46:46+00:00","articleBody":"     A l\u2019instar du \u00ab\u00a0taureau de Manacor\u00a0\u00bb, votre serviteur a profit\u00e9 de la fin de set pour une \u00ab\u00a0pause fra\u00eecheur\u00a0\u00bb comme on dit. Mais 0-40 sur le service de Zverev pour d\u00e9buter la seconde manche      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:46:19+00:00","articleBody":"     Zverev au service, d\u00e9j\u00e0 0-30 pour Nadal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la deuxi\u00e8me manche","dateModified":"2022-06-03T14:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:44:04+00:00","articleBody":"     (et au sec)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagnol est de retour sur le court Philippe-Chatrier ","dateModified":"2022-06-03T14:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:42:39+00:00","articleBody":"     Pour les n\u00e9ophytes, rien de plus simple, on vous propose une photo du match, \u00e0 vous de nous envoyer la l\u00e9gende la plus dr\u00f4le, la plus d\u00e9cal\u00e9e, en commentaire (en pr\u00e9cisant JSUL).          C\u2019est ti-par\u00a0!                L\u2019Allemand Alexander Zverev. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/eed1470_5364191-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant que Rafa file dans les vestiaires (sans doute pour se doucher), place au #JSUL ou \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9g...","dateModified":"2022-06-03T14:42:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:39:57+00:00","articleBody":"     Nadal vient de sortir du court avec son sac. On pr\u00e9sume qu\u2019il va se changer int\u00e9gralement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:38:29+00:00","articleBody":"     Un passing long de ligne magistral finit le travail pour le Majorquin. Apr\u00e8s 1h31 de match. 7-6 [10-8]      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal s\u2019adjuge la premi\u00e8re manche\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T14:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:37:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live !\r\nJe n'ai pas suivi le d\u00e9but du match. En quoi est il d\u00e9routant ?    Boris          Pour vous la faire courte\u00a0: Zverev fait le break d\u2019entr\u00e9e, Nadal semble \u00e0 la peine, on se dit que \u00e7a sent le roussi pour ce set... Mais il revient et break\u00a0: 4-4. L\u00e0,c\u2019est l\u2019Allemand qui commence \u00e0 montrer des signes de faiblesses... Mais il a tenu bon, jusqu\u2019\u00e0 ce jeu d\u00e9cisif o\u00f9 Rafa \u00e9tait men\u00e9 6-2 avant de reprendre l\u2019avantage... Et de remporter cette premi\u00e8re manche\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:36:59+00:00","articleBody":"     Vous aurez compl\u00e9tez de par vous m\u00eame\u00a0: nouvelle balle de set      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"9-8 Nadal","dateModified":"2022-06-03T14:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:36:06+00:00","articleBody":"     Zverev joue sur le revers de Nadal, qui c\u00e8de le premier, et exp\u00e9die la balle \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur au terme d\u2019un bel \u00e9change.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8-8","dateModified":"2022-06-03T14:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:34:56+00:00","articleBody":"     Cinqui\u00e8me balle de premi\u00e8re manche pour l\u2019Espagnol. Sur son service, ce coup-ci      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8-7 Nadal","dateModified":"2022-06-03T14:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:34:10+00:00","articleBody":"     J\u2019en viens \u00e0 esp\u00e9rer avoir assez de muinitions pour me ravitailler, car on risque d\u2019y passer la nuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7-7","dateModified":"2022-06-03T14:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:33:05+00:00","articleBody":"     7-6 en faveur du Majorquin, qui vient de sortir un sacr\u00e9 coup droit, qui a fr\u00f4l\u00e9 la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Nadal de se procurer une balle de set","dateModified":"2022-06-03T14:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:32:28+00:00","articleBody":"    6 jeu \u00e0 6 , tie break 6 points \u00e0 6 ... c'est serr\u00e9 non ?     will (encore)         Oui. On ne l\u2019aurait pas mieux dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:31:54+00:00","articleBody":"          Je ne sais pas vous, mais tout ceci est assez sympatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:31:23+00:00","articleBody":"     Un tr\u00e8s joli \u00e9change finit par \u00eatre achev\u00e9 par Zverev en dehors du terrain. Nadal a donc sauv\u00e9 quatre balles de premier set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-6 le stade est debout","dateModified":"2022-06-03T14:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:29:23+00:00","articleBody":"     Un superbe coup droit crois\u00e9 de Nadal transperce Zverev, qui n\u2019appr\u00e9cie gu\u00e8re. A l\u2019inverse, la foule s\u2019enthousiasme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-5 ","dateModified":"2022-06-03T14:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:28:18+00:00","articleBody":"     Zverev exp\u00e9die une mont\u00e9e au filet \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du terrain. 6-4      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:27:33+00:00","articleBody":"          Nadal sauve la premi\u00e8re. 6-3      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:27:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:27:03+00:00","articleBody":"     Sur le service de Nadal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-2 pour Zverev\u00a0: balle de set","dateModified":"2022-06-03T14:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:25:43+00:00","articleBody":"     5-2 en faveur de Zverev, qui m\u00e8ne sa barque dans ce tie-break \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un gondolier de Venise. En finesse et sans se soucier de la foule      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:24:49+00:00","articleBody":"    Un petit Popopop pour ce premier tie-break ?!    Popopop afficionado         4-2 pour Zverev dans le jeu d\u00e9cisif. Et un petit gif pour la peine\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:24:17+00:00","articleBody":"     Un tr\u00e8s gros coup droit lift\u00e9 de Zverev laisse Nadal pantois, ou pantelant. Et la balle de l\u2019Espagnol sort. 4-2 Zverev dans le jeu d\u00e9cisif      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:23:32+00:00","articleBody":"    Puisqu'il ne se passe absolument rien dans ce match, c'est l'occasion d'expliquer pourquoi on compte les points 15, 30, 40.\r\nEt aussi de donner des nouvelles du double f\u00e9minin des Fran\u00e7aises     Pendant ce temps \u00e0 Veracruz         Le d\u00e9compte vient du jeu de paume, anc\u00eatre du tennis et pratiqu\u00e9 sur un terrain rectangulaire s\u00e9par\u00e9 en deux parties longues de 60 pieds par un filet, expliquent nos confr\u00e8res de Ouest-France. Parall\u00e8lement \u00e0 ce filet \u00e9taient trac\u00e9es des lignes num\u00e9rot\u00e9es 15, 30 et 40\u00a0: une fois le point remport\u00e9, le joueur ayant gagn\u00e9 l\u2019\u00e9change devait s\u2019avancer sur la ligne suivante, ce qui le rapprochait un peu plus du filet.          Ces lignes \u00e9taient distantes de 15 pieds (environ 4,5 m\u00e8tres). En toute logique, on aurait donc d\u00fb compter de la fa\u00e7on suivante\u00a0: 15, 30, 45. Mais la ligne 45, consid\u00e9r\u00e9e comme trop proche du filet, a \u00e9t\u00e9 recul\u00e9e de 5 pieds.          Quant aux double de nos Fran\u00e7aises... Il n\u2019a toujours pas repris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html#488633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/03/roland-garros-en-direct-rafael-nadal-contre-alexander-zverev-suivez-la-demi-finale_6128820_3242.html","datePublished":"2022-06-03T14:23:26+00:00","articleBody":"     D\u00e9sormais 3-2 en faveur de Zverev      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/140/0/3554/1777/1342/671/60/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev abandonne sur blessure, Rafael Nadal en finale\u00a0; revivez le match","dateModified":"2022-06-03T14:23:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/3554/2370/1342/894/3/0/85d0887_5365845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/03/19-8">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Ministres, candidats à la présidentielle, personnalités politiques…  « Le Monde » a sélectionné une soixantaine de configurations d’intêret particulier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                     Législatives 2022 : quelles sont les circonscriptions à suivre ?   Par Pierre Breteau et Théo Guimier  Publié aujourd’hui à 16h08, mis à jour à 17h55     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesMinistres, candidats à la présidentielle, personnalités politiques…  « Le Monde » a sélectionné une soixantaine de configurations d’intêret particulier.         Le 12 juin, plus de 6 000 candidats s’affronteront lors du premier tour des élections législatives. Parmi eux figurent des personnalités politiques de premier plan, des ministres, des chefs de parti, des « transfuges » d’une formation politique à une autre, quelques personnalités culturelles, etc. Nous avons dressé la liste – ni exhaustive ni définitive – de ces circonscriptions, qui prolonge celle des quinze ministres candidats.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                               
.contenant_cartes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row
}

.dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
    width: 49%;
    font-size: 1.4rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin: .75rem .5%;
    border-radius: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s linear;

}

.dec_contenu.contenant_cartes .cartounette .contenanttotal {
    padding: 1.5rem 2rem;
    background-color: white;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-direction: column;
    flex-grow: 2;

}

.cartounette .carte_milieu {
    display: flex;
    flew-direction: column;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    padding-bottom: auto;
    font-size: 1.3rem;
    margin-top: .5rem;
}

.cartounette .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
    width: 100%;
}


.cartounette span.nuance {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.2rem;
    letter-spacing: .06rem;
    display: inline-block;
    padding: 0 .4rem;
    margin-left: .4rem;
    border-width: 1.5px;
    border-style: solid;
    border-radius: 2px;
    position: relative;
    bottom: .1rem;
}

.cartounette .hr.courte {
    width: 20%;
    margin-right: 80%;
    padding-bottom: 0;
}

.carte_milieu .colonne {
    text-align: center;
    width: 29.5%;
    border: 2px solid transparent;
    /* margin-bottom: 1rem;*/
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: stretch;
}

.carte_milieu .colonne.trois {
    width: 39.5%;
}

.carte_milieu .colonne.trois .barre {
    margin-top: 2px;
}

.carte_milieu .colonne .contenant_barre {
    width: 100%;
    display: flex;
    flew-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: stretch;
}

.carte_milieu .colonne .barre {
    padding: 1rem 0;
    font-weight: 600;
    cursor: pointer;
    line-height: 1.5rem;
    width: 100%;
}

.carte_milieu .colonne .barre.double {
    padding: 2rem 0;
}

.carte_milieu .colonne .barre span {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.4rem;
}

.carte_milieu .colonne:hover {
    border: 2px solid rgba(0, 0, 0, .2);
}

.cartounette .dec_nomcirco {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: 0.04rem;
    width: 100%;
    align-self: flex-start;
    padding: 1.5rem 2rem 1rem 2rem;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .01);
    color: rgba(0, 0, 0, .45);
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

.cartounette .dec_nomcirco sup {
    text-transform: lowercase !important;
}

.cartounette .col_titre {
    width: 100%;
    cursor: default;
    padding: .5rem 0;
}

.cartounette .dec_quidonc {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    width: 100%;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: 0.04rem;
    text-transform: uppercase;
}

.cartounette .carte_haut {
    margin-bottom: 1rem;
    width: 100%;
}

.cartounette .carte_bas {
    padding-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin-top: 1rem;
    width: 100%;
}

.cartounette .carte_moyenne {
    width: 100%;
    margin-top: 1rem;
    padding-bottom: 1rem;

}

.cartounette .carte_bas.candidats {
    align-self: flex-end;
    margin-top: auto;
    opacity: .5;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .01);
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#circonscriptionsasuivre span.desktop {
    display: inline;
}

#circonscriptionsasuivre span.mobile {
    display: none;
}


/* sur les très grands écrans */

@media screen and (min-width:1500px) {
    .contenant_cartes {
        max-width: 1500px;
    }

    .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
        width: 32%;
    }
}


/* sur les mobiles */

@media screen and (max-width:800px) {
    .contenant_cartes {
        display: initial;
    }

    .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
        width: 96%;
        margin: 2rem 2%;
    }

    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    #circonscriptionsasuivre span.desktop {
        display: none;
    }

    #circonscriptionsasuivre span.mobile {
        display: inline;
    }

    .carte_milieu .colonne {
        width: 26.5%;
    }

    .carte_milieu .colonne.trois {
        width: 45.5%;
    }

    .cartounette .col_titre,
    .carte_milieu .colonne .barre span,
    .carte_milieu .colonne .barre {
        font-size: 1.1rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr,
[data-color-mode="dark"] .cartounette .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
    background-color: #181a1e;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu.contenant_cartes .contenanttotal {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette .carte_haut {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette .carte_bas {
    padding-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    margin-top: 1rem;
}

[data-color-mode="dark"] .carte_milieu .colonne:hover {
    border: 2px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}



[data-color-mode="dark"] .cartounette .dec_nomcirco {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .08);
    color: rgba(255, 255, 255, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Ces « cartes » présentent les circonscriptions d'intérêt recensées par Le Monde pour les élections législatives de 2022.



Source : ministère de l'intérieur







/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("circonscriptionsasuivre").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    modeNuit = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}
/* on teste le mode nuit */
if (estSombre()) {
    modeNuit = true;
}

/* la fonction à la retaille */
function tailleFenetre() {
    /* le mobile*/
    if (largeur         mobileDec = true;
    } else {
        mobileDec = false;
    }
    /* le mode nuit */
    if (estSombre()) {
        modeNuit = true;
    } else {
        modeNuit = false;
    }
}

function estSombre() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* la fonction de formattage des textes */
function maMarcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
e ")
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

function nomDeFamille(ceNom) {
    const mots = ceNom.split(" ");
    /* si on a une espace à la fin, on le vire */
    if (mots[mots.length - 1] == '') {
        mots.splice(-1)
    }

 {
        return mot[0].toUpperCase() + mot.substring(1).toLowerCase();
    }).join(" ");

    /* on check si y a des traits d'union */
    const prenomCompose = renvoiTmp.split("-");
 {
        return mot[0].toUpperCase() + mot.substring(1);
    }).join("-");

    return renvoi.replace("De La ", "de la ").replace("De ", "de ").replace("Du ", "du ").replace("Des ", "des ")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function hexToRgbA(hex, prct) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + prct + ')';
    }
    throw new Error('Mauvais Hex');
}


/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* pour générer la liste des candidats */
function listeCandidats(circo, nompresent) {
    listeTMP = candidats_france_par_circo[circo];
 a.ln.localeCompare(b.ln));
    listeABoucler = [];

    for (const [i, d] of listeTMP.entries()) {
        if (nettoyer(nompresent) == "rousseau" && d.nua == "DVD") {
            /* exception pour la candidate Rousseau chasseuse */
            listeABoucler.push(d)
        } else if (nettoyer(d.ln) != nettoyer(nompresent)) {
            listeABoucler.push(d)
        }
    }

autres candidats dans cette circonscription : "
    for (const [i, d] of listeABoucler.entries()) {
        can += nomDeFamille(d.fn) + " " + nomDeFamille(d.ln);
        if (d.nuaLM) {
            can += " (" + d.nuaLM + ")"
        }
        if (i + 1             can += ", "
        } else {
            can += "."
        }
    }
    can += ""
    return can
}

var dicoNum = {
        "01": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ain"
        },
        "02": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aisne"
        },
        "03": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Allier"
        },
        "04": {
            "article": "des ",
            "nom": "Alpes-de-Haute-Provence"
        },
        "05": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hautes-Alpes"
        },
        "06": {
            "article": "des ",
            "nom": "Alpes-Maritimes"
        },
        "07": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ardèche"
        },
        "08": {
            "article": "des ",
            "nom": "Ardennes"
        },
        "09": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ariège"
        },
        "10": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aube"
        },
        "11": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aude"
        },
        "12": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aveyron"
        },
        "13": {
            "article": "des ",
            "nom": "Bouches-du-Rhône"
        },
        "14": {
            "article": "du ",
            "nom": "Calvados"
        },
        "15": {
            "article": "du ",
            "nom": "Cantal"
        },
        "16": {
            "article": "de ",
            "nom": "Charente"
        },
        "17": {
            "article": "de ",
            "nom": "Charente-Maritime"
        },
        "18": {
            "article": "du ",
            "nom": "Cher"
        },
        "19": {
            "article": "de ",
            "nom": "Corrèze"
        },
        "2A": {
            "article": "de ",
            "nom": "Corse-du-Sud"
        },
        "2B": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Corse"
        },
        "21": {
            "article": "de ",
            "nom": "Cote-d'Or"
        },
        "22": {
            "article": "des ",
            "nom": "Côtes-d'Armor"
        },
        "23": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Creuse"
        },
        "24": {
            "article": "de ",
            "nom": "Dordogne"
        },
        "25": {
            "article": "du ",
            "nom": "Doubs"
        },
        "26": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Drôme"
        },
        "27": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Eure"
        },
        "28": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Eure-et-Loir"
        },
        "29": {
            "article": "du ",
            "nom": "Finistère"
        },
        "30": {
            "article": "du ",
            "nom": "Gard"
        },
        "31": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Garonne"
        },
        "32": {
            "article": "du ",
            "nom": "Gers"
        },
        "33": {
            "article": "de ",
            "nom": "Gironde"
        },
        "34": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Hérault"
        },
        "35": {
            "article": "d'",
            "nom": "Ille-et-Vilaine"
        },
        "36": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Indre"
        },
        "37": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Indre-et-Loire"
        },
        "38": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Isère"
        },
        "39": {
            "article": "du ",
            "nom": "Jura"
        },
        "40": {
            "article": "des ",
            "nom": "Landes"
        },
        "41": {
            "article": "du ",
            "nom": "Loir-et-Cher"
        },
        "42": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Loire"
        },
        "43": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Loire"
        },
        "44": {
            "article": "de ",
            "nom": "Loire-Atlantique"
        },
        "45": {
            "article": "du ",
            "nom": "Loiret"
        },
        "46": {
            "article": "du ",
            "nom": "Lot"
        },
        "47": {
            "article": "du ",
            "nom": "Lot-et-Garonne"
        },
        "48": {
            "article": "de ",
            "nom": "Lozère"
        },
        "49": {
            "article": "du ",
            "nom": "Maine-et-Loire"
        },
        "50": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Manche"
        },
        "51": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Marne"
        },
        "52": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Marne"
        },
        "53": {
            "article": "de ",
            "nom": "Mayenne"
        },
        "54": {
            "article": "de ",
            "nom": "Meurthe-et-Moselle"
        },
        "55": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Meuse"
        },
        "56": {
            "article": "du ",
            "nom": "Morbihan"
        },
        "57": {
            "article": "de ",
            "nom": "Moselle"
        },
        "58": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Nièvre"
        },
        "59": {
            "article": "du ",
            "nom": "Nord"
        },
        "60": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Oise"
        },
        "61": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Orne"
        },
        "62": {
            "article": "du ",
            "nom": "Pas-de-Calais"
        },
        "63": {
            "article": "du ",
            "nom": "Puy-de-Dôme"
        },
        "64": {
            "article": "des ",
            "nom": "Pyrénées-Atlantiques"
        },
        "65": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hautes-Pyrénées"
        },
        "66": {
            "article": "des ",
            "nom": "Pyrénées-Orientales"
        },
        "67": {
            "article": "du ",
            "nom": "Bas-Rhin"
        },
        "68": {
            "article": "du ",
            "nom": "Haut-Rhin"
        },
        "69": {
            "article": "du ",
            "nom": "Rhône"
        },
        "70": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Saône"
        },
        "71": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saone-et-Loire"
        },
        "72": {
            "article": "de ",
            "nom": "Sarthe"
        },
        "73": {
            "article": "de ",
            "nom": "Savoie"
        },
        "74": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Savoie"
        },
        "75": {
            "article": "de ",
            "nom": "Paris"
        },
        "76": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-Maritime"
        },
        "77": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-et-Marne"
        },
        "78": {
            "article": "des ",
            "nom": "Yvelines"
        },
        "79": {
            "article": "des ",
            "nom": "Deux-Sèvres"
        },
        "80": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Somme"
        },
        "81": {
            "article": "du ",
            "nom": "Tarn"
        },
        "82": {
            "article": "du ",
            "nom": "Tarn-et-Garonne"
        },
        "83": {
            "article": "du ",
            "nom": "Var"
        },
        "84": {
            "article": "de ",
            "nom": "Vaucluse"
        },
        "85": {
            "article": "de ",
            "nom": "Vendée"
        },
        "86": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Vienne"
        },
        "87": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Vienne"
        },
        "88": {
            "article": "des ",
            "nom": "Vosges"
        },
        "89": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Yonne"
        },
        "90": {
            "article": "du ",
            "nom": "Territoire de Belfort"
        },
        "91": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Essonne"
        },
        "92": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hauts-de-Seine"
        },
        "93": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-Saint-Denis"
        },
        "94": {
            "article": "du ",
            "nom": "Val-de-Marne"
        },
        "95": {
            "article": "du ",
            "nom": "Val-d'Oise"
        },
        "99": {
            "article": "des ",
            "nom": "Français de l'étranger"
        },
        "971": {
            "article": "de ",
            "nom": "Guadeloupe"
        },
        "972": {
            "article": "de ",
            "nom": "Martinique"
        },
        "973": {
            "article": "de ",
            "nom": "Guyane"
        },
        "974": {
            "article": "de ",
            "nom": "La Réunion"
        },
        "975": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saint-Pierre-et-Miquelon"
        },
        "976": {
            "article": "de ",
            "nom": "Mayotte"
        },
        "977": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saint-Barthélémy et Saint-Martin"
        },
        "986": {
            "article": "de ",
            "nom": "Wallis-et-Futuna"
        },
        "987": {
            "article": "de ",
            "nom": "Polynésie française"
        },
        "988": {
            "article": "de ",
            "nom": "Nouvelle-Calédonie"
        }
    },
    dicoNuances = {
        "": {
            "nom long": "",
            "couleur": "#CECECE",
            "texte": "#000"
        },
        "LRM": {
            "nom long": "La République en marche",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "RDG": {
            "nom long": "Parti radical de gauche",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "DVD": {
            "nom long": "divers droite",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "DIV": {
            "nom long": "divers",
            "couleur": "#6387A8",
            "texte": "white"
        },
        "LR": {
            "nom long": "Les Républicains",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "UMP": {
            "nom long": "Union pour un Mouvement Populaire",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "SOC": {
            "nom long": "Parti socialiste",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "PS": {
            "nom long": "Parti socialiste",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "MDM": {
            "nom long": "MoDem",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "NCE": {
            "nom long": "Nouveau centre",
            "couleur": "#6EB3E9",
            "texte": "white"
        },
        "UDI": {
            "nom long": "Union des démocrates et indépendants",
            "couleur": "#6EB3E9",
            "texte": "white"
        },
        "DVG": {
            "nom long": "divers gauche",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "FN": {
            "nom long": "Front national",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        },
        "RN": {
            "nom long": "Rassemblement national",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        },
        "DLR": {
            "nom long": "Debout la République",
            "couleur": "#654519",
            "texte": "#FFF"
        },
        "DLF": {
            "nom long": "Debout la France",
            "couleur": "#654519",
            "texte": "#FFF"
        },
        "FG": {
            "nom long": "Front de Gauche",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "LFI": {
            "nom long": "La France insoumise",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "NUPES": {
            "nom long": "Nouvelle Union populaire écologique et sociale",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "COM": {
            "nom long": "Parti communiste français",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "EELV": {
            "nom long": "Europe-Ecologie–Les Verts",
            "couleur": "#569E64",
            "texte": "#FFF"
        },
        "ECO": {
            "nom long": "Europe-Ecologie–Les Verts",
            "couleur": "#569E64",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Macron": {
            "nom long": "Emmanuel Macron",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "Mélenchon": {
            "nom long": "Jean-Luc Mélenchon",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Le Pen": {
            "genre": "f",
            "nom long": "Marine Le Pen",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        }
    };

const ordre = ["zero", "première", "deuxième", "troisième", "quatrième", "cinquième", "sixième", "septième", "huitième", "neuvième", "dixième", "onzième", "douzième", "treizième", "quatorzième", "quinzième", "seizième", "dix-septième", "dix-huitième", "dix-neuvième", "vingtième", "vingt-et-unième"];

/* la boucle pour créer le bazar */

var contenant = document.querySelector("#circonscriptionsasuivre");
contenant.innerHTML = null;
/* on met à jour le nombre de circos retenues */
document.querySelector(".combiendecirco").innerHTML = " " + asuivre.length;

 a.nom.localeCompare(b.nom)); */

+a.circo.split("_")[0] - +b.circo.split("_")[0]);

function infoFenetre(d, annee) {

    if (d[annee].split('|')[0]) {
        nuance = d[annee].split('|')[0]
    } else {
        nuance = d[annee]
    }

    e = dicoNuances[nuance];
    if (annee == "2022p_t2") {
        election = 'Second tour de la présidentielle 2022'
    } else if (annee == "2022p_t1") {
        election = 'Premier tour de la présidentielle 2022'
    } else {
        election = 'Second tour des législatives ' + annee;
    }
' + election + ''
'
    if (annee == "2012" || annee == "2017") {
' + nomDeFamille(d[annee + "_elu"]) + ' (' + e["nom long"] + ') remporte l'élection avec ' + String(d[annee + '_prct']).replace(".", ",") + ' % des suffrages'
    } else {
        if (e["genre"]) {
            feminin = "e"
        } else {
            feminin = ""
        }
' + e["nom long"] + ((annee == '2022p_t1') ? ' en tête au premier tour' : ' placé' + feminin + ' en tête') + ' : ' + String(d[annee + '_prct']).replace(".", ",") + ' %'
    }
    return tt;
}

for (const [i, d] of asuivre.entries()) {
    var sortant = false,
        quelGenre = ((d.genre == "f") ? "e" : ""),
        mDept = d.circo.split("_")[0],
        mCirco = +d.circo.split("_")[1],
        dixsept = d["2017"].split("|")[0],
        douze = d["2012"].split("|")[0];

    if (mDept.slice(0, 1) == 0) {
        mDept = d.circo.slice(1, 3);
    }

    deptLettres = dicoNum[mDept].article + dicoNum[mDept].nom;
    if (d["2017"].split("|")[1] == "sortant") {
        sortant = true
    }

"
" + enCap(ordre[mCirco]) + " circonscription " + deptLettres + " (" + mDept + ")"

"
"

    /* fin du haut de la carte */
"*/

    /* début des barres */
"
 1) {
"
"
2012 → 2017"
" + douze + "" + String(d["2012_prct"]).replace(".", ",") + " %"
"
"
    }
 1) {
"
"

2017 → 2022"
" + dixsept + "" + String(d["2017_prct"]).replace(".", ",") + " %"
"
"
    }

    /* la présidentielle */
    if (dicoNuances[d["2022p_t1"]] && dicoNuances[d["2022p_t2"]]) {
"
"
2022 (présid.)"
" + d["2022p_t1"] + " : " + String(d["2022p_t1_prct"]).replace(".", ",") + " % (T1)"
" + d["2022p_t2"] + " : " + String(d["2022p_t2_prct"]).replace(".", ",") + " % (T2)"
"
"
    }
"
"

    /* fin des barres*/

    nuancetmp = ""
 0) {
        nuancetmp += d.nuaLM
    }
    if (d.nua && d.nuaLM) {
        nuancetmp += "-" + d.nua
    } else {
        nuancetmp += d.nua
    }

    /* la couleur de la nuance */
    couleurnuance = "#cecece";
    if (couleurs_libelles_light[d.nua]) {
        couleurnuance = couleurs_libelles_light[d.nua];
        if (modeNuit) {
            couleurnuance = couleurs_libelles_dark[d.nua];
        }
    }
    if (couleurnuance == "#cecece" && couleurs_libelles_light[d.nuaLM]) {
        couleurnuance = couleurs_libelles_light[d.nuaLM];
        if (modeNuit) {
            couleurnuance = couleurs_libelles_dark[d.nuaLM];
        }
    }

"
" + d.prenom + " " + d.nom + ((sortant == true) ? ", député" + quelGenre + " sortant" + quelGenre : "") + " " + nuancetmp + ""
" + maMarcheDuMonde(enCap(d.interessant), false, true) + ""

    /* début des comms */
    if (d.commentaire) {
"
" + maMarcheDuMonde(d.commentaire) + ""
    }
" + listeCandidats(d.circo, d.nom) + ""


    /* fin des comms*/

    /* fin de .cartounette */
"
    contenant.innerHTML += html;

}
/* le tooltip */
make_tooltip(".cartounette .barre");

/* au redimensionnement */

window.onresize = tailleFenetre;

<article-nb="2022/06/03/19-9">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La recomposition conduite par La République en marche et les mauvais scores de LR à la présidentielle amènent les candidats de droite aux législatives à masquer les étiquettes pour défendre leur bilan et leur ancrage territorial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives : Les Républicains font une campagne à bas bruit dans le Bas-Rhin      La recomposition conduite par La République en marche et les mauvais scores de LR à la présidentielle amènent les candidats de droite aux législatives à masquer les étiquettes pour défendre leur bilan et leur ancrage territorial.          Par Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est en toute discrétion que Les Républicains (LR) préparent le premier tour des législatives dans le Bas-Rhin. Largement majoritaire au sein de la Collectivité européenne d’Alsace (CEA) et de la région Grand-Est, la droite traditionnelle avait déjà été sérieusement bousculée, en 2017, lorsque La République en marche (LRM) avait décroché quatre des neuf circonscriptions bas-rhinoises, puis intégré Sylvain Waserman et Antoine Herth, les députés MoDem et Agir des 2e et 5e circonscriptions, à la majorité présidentielle.          Les résultats enregistrés lors du premier tour de l’élection présidentielle – avec un score de 4,30 % pour Valérie Pécresse dans le Bas-Rhin, voire sous la barre de 2 % dans certains cantons de Strasbourg – ont désormais plongé le parti dans une désillusion brutale. « On s’imaginait progresser fortement. Mais, aujourd’hui, si on arrive à conserver nos trois circonscriptions, on sera déjà très contents », note ainsi Laurent Furst, référent départemental et ancien député.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : ancrage local ou stratégie nationale, le cœur des Républicains balance                 Les deux candidats LR sortants, Patrick Hetzel et Philippe Meyer – Frédéric Reiss, dans la 8e circonscription, ne se représente pas –, comptent avant tout sur leur bilan pour se faire réélire, sans faire aucunement mention de leur étiquette politique. D’autres mettent en avant leur appartenance à la « majorité alsacienne », comme pour mieux affirmer l’ancrage territorial préservé des Républicains, sans avoir à les nommer.          Affaiblissement historique          Au sein du Conseil d’Alsace, la distinction entre les deux mouvements est aujourd’hui largement brouillée, ce qui donne sur le terrain des situations rocambolesques. C’est le cas dans la 8e circonscription de Nord-Alsace, où la « majorité alsacienne » soutient la candidature de Stéphanie Kochert (Ensemble !-Horizons). Elue conseillère départementale sous les couleurs des Républicains (LR), cette dernière se retrouve désormais face à l’eurodéputée LR Anne Sander. « Stéphanie Kochert m’avait demandé l’investiture pour sa circonscription. C’est uniquement parce que cette dernière a été proposée à Anne Sander qu’elle se retrouve à représenter la majorité présidentielle. Tous ceux qui, comme elle, sont partis [des Républicains] depuis cinq ans l’ont fait pour un poste », constate, amer, Laurent Furst.          Avec 1 900 adhérents LR recensés dans le Bas-Rhin, ce dernier se refuse à parler de défections. Mais il reconnaît avoir eu du mal à présenter des candidats dans toutes les circonscriptions. A Strasbourg en particulier, le score important réalisé par Jean-Luc Mélenchon au premier tour de la présidentielle et la perspective de candidatures communes à gauche ont amené plusieurs candidats d’envergure à se retirer après leur investiture.        Il vous reste 37.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/03/dans-le-bas-rhin-la-campagne-a-bas-bruit-des-republicains_6128802_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Les R\u00e9publicains font une campagne \u00e0 bas bruit dans le Bas-Rhin","dateCreated":"2022-06-03T11:28:21+02:00","datePublished":"2022-06-03T11:28:21+02:00","dateModified":"2022-06-03T17:24:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La recomposition conduite par La R\u00e9publique en marche et les mauvais scores de LR \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e8nent les candidats de droite aux l\u00e9gislatives \u00e0 masquer les \u00e9tiquettes pour d\u00e9fendre leur bilan et leur ancrage territorial.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/429/0/5147/2573/1342/671/60/0/596c968_1654247818171-000-1ss6ke.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-10">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Plus rapide, plus discret et plus armé que ses prédécesseurs de la classe Rubis, ce nouveau bâtiment permet à la France d’opérer un bond militaire en matière de lutte sous-marine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Armée             Le « Suffren », premier sous-marin nucléaire d’attaque français de nouvelle génération, entre au service actif      Plus rapide, plus discret et plus armé que ses prédécesseurs de la classe Rubis, ce nouveau bâtiment permet à la France d’opérer un bond militaire en matière de lutte sous-marine.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 16h04, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un officier sort du « Suffren », le nouveau sous-marin nucléaire d’attaque de la Marine nationale, à quai dans la rade de Toulon, le 6 novembre 2020.  NICOLAS TUCAT / AFP               La France a officiellement fait entrer au service actif, vendredi 3 juin, à Brest (Finistère), son premier sous-marin nucléaire d’attaque (SNA) de nouvelle génération. Baptisé le Suffren, il est le premier d’une série de six SNA destinés à remplacer d’ici à 2030 les sous-marins de type Rubis, en service depuis les années 1980. Il permet à la France d’opérer un réel bond militaire dans le domaine de la lutte sous-marine. Pour l’occasion, le nouveau ministre des armées, Sébastien Lecornu, a fait le déplacement à Brest, où il a bénéficié d’une visite individuelle.          L’entrée au service actif d’un nouveau sous-marin est toujours un temps fort, mais celle du Suffren prend des accents particuliers en raison du conflit ukrainien, alors que les tensions actuelles ont poussé la France à renforcer sa posture de dissuasion nucléaire. Le Suffren est un monstre de technologie long de près de 100 mètres, pesant 5 300 tonnes, et fabriqué à Cherbourg (Manche) par Naval Group et TechnicAtome. Présenté comme plus rapide, plus discret et pouvant naviguer plus longtemps, il est aussi plus armé que ses prédécesseurs. Il peut avoir à son bord jusqu’à 20 torpilles et missiles – notamment des missiles antinavires –, le double de la charge portée par les Rubis. Le Suffren est aussi le premier sous-marin français à pouvoir disposer de missiles de croisière, des missiles à longue portée, capables d’atteindre, dans son cas, des infrastructures terrestres situées à 1 000 km.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Gagner la guerre avant la guerre », nouvelle stratégie de l’armée française                 Autre nouveauté : un « sas » pour les nageurs de combat. Ce petit hangar amovible permet aux nageurs de s’extraire plus facilement du sous-marin et de ne plus avoir à passer par le tube lance-torpilles. Dans ce sas, les nageurs peuvent accéder à un propulseur qui permet ensuite de rejoindre plus facilement un rivage. Une capacité dont disposent d’autres pays comme les Etats-Unis ou le Royaume-Uni, mais que ne possédait pas la France. Cet équipement destine ainsi le Suffren à pouvoir effectuer des opérations avec les commandos que ne pouvaient se permettre les équipages des sous-marins de classe Rubis.          Les fonds marins de plus en plus contestés          Un SNA comme le Suffren couvre des opérations de renseignement et permet à la France une projection de puissance comme en 2021, lorsqu’un autre SNA avait été envoyé durant sept mois dans l’Indo-Pacifique. Le Suffren peut aussi assurer la protection de bâtiments comme le porte-avions Charles-de-Gaulle ou les sous-marins lanceurs d’engins (SNLE) porteurs des missiles nucléaires. Avec la guerre en Ukraine, la France a, pour la première fois depuis la crise des euromissiles (1977-1987), porté à deux – voire à trois, selon les sources –, le nombre de SNLE déployés en permanence en mer pour assurer la dissuasion nucléaire française.        Il vous reste 41.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/le-suffren-premier-sous-marin-nucleaire-d-attaque-francais-de-nouvelle-generation-entre-au-service-actif_6128839_3210.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0Suffren\u00a0\u00bb, premier sous-marin nucl\u00e9aire d\u2019attaque fran\u00e7ais de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, entre au service actif","dateCreated":"2022-06-03T16:04:09+02:00","datePublished":"2022-06-03T16:04:09+02:00","dateModified":"2022-06-03T18:04:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9e"],"keywords":["Arm\u00e9e","International","D\u00e9fense"],"description":"Plus rapide, plus discret et plus arm\u00e9 que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs de la classe Rubis, ce nouveau b\u00e2timent permet \u00e0 la France d\u2019op\u00e9rer un bond militaire en mati\u00e8re de lutte sous-marine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/850/0/5568/2784/1342/671/60/0/88c5458_1654245816426-000-8up8ay.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armee/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-11">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La plus haute juridiction administrative a annulé, vendredi, le décret du 24 mars 2021 et l’arrêté du 27 avril 2021, estimant dans sa décision qu’un recours exclusif au téléservice ne peut être imposé que si « l’accès normal des usagers au service public et l’exercice effectif de leurs droits sont garantis ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Immigration et diversité             Le Conseil d’Etat retoque les textes imposant les démarches en ligne pour les titres de séjour      La plus haute juridiction administrative a annulé, vendredi, le décret du 24 mars 2021 et l’arrêté du 27 avril 2021, estimant dans sa décision qu’un recours exclusif au téléservice ne peut être imposé que si « l’accès normal des usagers au service public et l’exercice effectif de leurs droits sont garantis ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h12    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le Conseil d’Etat a retoqué, vendredi 3 juin, les textes imposant que les démarches des ressortissants étrangers pour obtenir leurs titres de séjour en France se fassent uniquement en ligne, et a demandé au gouvernement de prévoir « une solution de substitution » à cette dématérialisation du service public.            La plus haute juridiction administrative a annulé le décret du 24 mars 2021 et l’arrêté du 27 avril 2021, estimant dans sa décision qu’un recours exclusif au téléservice ne peut être imposé que si « l’accès normal des usagers au service public et l’exercice effectif de leurs droits sont garantis ». Alertés sur de nombreux dysfonctionnements pour les usagers qui ne parvenaient pas à accomplir leurs démarches sur Internet depuis l’entrée en vigueur de ces textes le 1er mai 2021, plusieurs associations et syndicats, dont La Cimade, la Ligue des droits de l’homme ou encore le Syndicat des avocats de France, avaient saisi le Conseil d’Etat.            Prévoir à nouveau un accès physique            Dans sa décision, le Conseil d’Etat écrit :            Eu égard aux caractéristiques du public concerné, à la diversité et à la complexité des situations des demandeurs et aux conséquences qu’a sur la situation d’un étranger, notamment sur son droit à se maintenir en France et, dans certains cas, à y travailler, l’enregistrement de sa demande, il incombe au pouvoir réglementaire, lorsqu’il impose le recours à un téléservice pour l’obtention de certains titres de séjour, de prévoir (…) un accompagnement [pour les personnes concernées].            Il lui incombe, en outre, pour les mêmes motifs, de garantir la possibilité de recourir à une solution de substitution, pour le cas où certains demandeurs se heurteraient, malgré cet accompagnement, à l’impossibilité de recourir au téléservice pour des raisons tenant à la conception de cet outil ou à son mode de fonctionnement.            Concrètement, cela revient à demander à l’Etat de prévoir à nouveau un accès physique aux préfectures pour certains cas. D’ici à ce que le gouvernement revoie sa copie, « l’administration sera tenue, par exception, de permettre le dépôt [des demandes de titres de séjour] selon une autre modalité », a complété le Conseil d’Etat dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour les étudiants étrangers, les dommages collatéraux de l’administration en ligne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 4 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les singeries des primates  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/03/le-conseil-d-etat-retoque-les-textes-imposant-les-demarches-en-ligne-pour-les-titres-de-sejour_6128864_3224.html"},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat retoque les textes imposant les d\u00e9marches en ligne pour les titres de s\u00e9jour","dateCreated":"2022-06-03T18:12:24+02:00","datePublished":"2022-06-03T18:12:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"La plus haute juridiction administrative a annul\u00e9, vendredi, le d\u00e9cret du 24\u00a0mars\u00a02021 et l\u2019arr\u00eat\u00e9 du 27\u00a0avril\u00a02021, estimant dans sa d\u00e9cision qu\u2019un recours exclusif au t\u00e9l\u00e9service ne peut \u00eatre impos\u00e9 que si \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s normal des usagers au service public et l\u2019exercice effectif de leurs droits sont garantis\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/ed737e5_1654269406134-000-par1524921.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/03/19-12">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Didier Courbet, professeur à Aix-Marseille Université, souligne la responsabilité des médias et des réseaux sociaux dans ce processus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Surconsommation : « Acheter agit comme une drogue, le bien-être est alors un leurre »      Didier Courbet, professeur à Aix-Marseille Université, souligne la responsabilité des médias et des réseaux sociaux dans ce processus.          Propos recueillis par Juliette Garnier         Publié hier à 09h02, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A la sortie d’un magasin Apple, lors du lancement de l’iPhone 13, à New York, le 24 septembre 2021.  SPENCER PLATT / GETTY IMAGES VIA AFP               Dans les sociétés occidentales, où le modèle est celui du matérialisme, l’acte de consommer procure un sentiment de bien-être. Mais c’est un leurre, détaille Didier Courbet, professeur à Aix-Marseille Université. Didier Courbet, professeur à l’université d’Aix-Marseille, est coauteur du livre Connectés et heureux  (Dunod, 2021), avec Marie-Pierre Fourquet-Courbet.          Vous développez la thèse selon laquelle le matérialisme est une illusion de bonheur. Pourquoi ?          Parce qu’on se trompe. Les recherches menées depuis une dizaine d’années montrent clairement que l’être humain fait fausse route : celui qui est préoccupé par le matérialisme est plus malheureux que les autres. Ce n’est pas dans le matérialisme qu’on trouve le bonheur. Posséder et utiliser un objet ne procure qu’une satisfaction à court terme. Le phénomène psychologique et de communication est celui de l’adaptation hédonique. Plus on achète, plus on a de petits plaisirs, plus on cherche à avoir davantage de ces petits plaisirs. Cela agit comme une drogue. Le bien-être est alors un leurre. Ce qui va à l’encontre du réel bonheur qu’on trouve dans le sens de sa vie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En dépit d’un regain de la consommation, le marché de l’habillement reste en crise                 Pourquoi est-il si compliqué de modérer notre consommation ?          D’abord, pour des raisons d’imaginaires culturels. Notre société nous incite à avoir une identité par les objets, par les produits. Les réseaux sociaux et la publicité nous dictent d’avoir une image sociale. Les adolescents s’achètent des baskets de marque pour l’identité sociale qu’elles procurent, le groupe dont elles leur permettent de faire partie.           « Il faut se poser les bonnes questions. En ai-je besoin ? Est-ce un produit bon pour l’environnement ? Cette basket vaut-elle si cher ? Il nous faut reprendre le contrôle »          Par ailleurs, le cerveau humain est toujours attiré par le plaisir immédiat. Difficile d’y résister. C’est, par exemple, le plaisir d’une canette de soda sucré. Enfin, le narcissisme de l’être humain est sans cesse activé par la publicité et les médias. Ils nous disent que, pour avoir confiance en nous-mêmes ou être désirables, il nous faut acheter un vêtement, un parfum ou tout autre produit. Pourquoi éprouve-t-on ces besoins narcissiques ? Par manque affectif que le cerveau va vouloir combler. Le problème entre matérialisme et bonheur commence très tôt chez les enfants : des recherches montrent que, dès 9 ans, plus les enfants sont matérialistes, plus ils regardent les publicités, et moins ils sont heureux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  E-commerce : la part des achats de produits de grande consommation a doublé depuis la pandémie de Covid-19                 C’est ce qui explique l’addiction à la consommation…          Je préfère employer ce mot d’« addiction » pour les pathologies. Il faudrait plutôt parler de la difficulté de s’arrêter. Notre éducation nous apprend mal à combler nos manques affectifs par des plaisirs sains, qui peuvent exiger des efforts. Pour perdre du poids, vous achèterez une crème pour mincir, plutôt que de faire un régime. L’être humain va toujours à la facilité.        Il vous reste 47.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/02/acheter-agit-comme-une-drogue-le-bien-etre-est-alors-un-leurre_6128606_3234.html"},"headline":"Surconsommation\u00a0: \u00ab\u00a0Acheter agit comme une drogue, le bien-\u00eatre est alors un leurre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T09:02:33+02:00","datePublished":"2022-06-02T09:02:33+02:00","dateModified":"2022-06-03T17:13:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["D\u00e9bats","Des solutions pour la plan\u00e8te","Distribution \/ agroalimentaire","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Didier Courbet, professeur \u00e0 Aix-Marseille Universit\u00e9, souligne la responsabilit\u00e9 des m\u00e9dias et des r\u00e9seaux sociaux dans ce processus.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/fb20149_1654096719327-063-1342263960.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-13">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le printemps a enregistré un déficit de précipitations de 45 % par rapport à la normale, le classant au troisième rang des printemps les plus secs. Il s’est également classé troisième printemps le plus chaud.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             Après un mois de mai record, la France se dirige vers un été plus chaud et plus sec que la normale      Le printemps a enregistré un déficit de précipitations de 45 % par rapport à la normale, le classant au troisième rang des printemps les plus secs. Il s’est également classé troisième printemps le plus chaud.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 14h03, mis à jour à 14h26    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Saint-Gilles (Gard), le 19 mai 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP               Pas de répit en vue. Après un printemps exceptionnellement chaud et un mois de mai record, la France doit désormais s’attendre à un été également plus chaud et plus sec que les normales. Le risque de forte sécheresse et de feux de forêts est élevé. C’est ce qui ressort du bilan des trois derniers mois et des tendances saisonnières pour les trois prochains présentés par Météo-France vendredi 3 juin.          Le mois de mai s’est classé comme le plus chaud jamais enregistré dans le pays, détrônant mai 2011 de plus d’un degré. « Il a atteint une température moyenne inédite : 17,8 °C, soit les valeurs d’un mois de juin chaud », précise Jean-Michel Soubeyroux, directeur adjoint de la climatologie à Météo-France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La majorité de la France menacée de sécheresse cet été                 La France a connu en particulier un épisode de chaleur « exceptionnellement précoce, durable et intense » entre le 15 et le 22 mai. Sur les 135 stations de mesure du réseau principal de Météo-France, 25 records de températures maximales pour un mois de mai ont été battus, notamment dans le Massif central, en Auvergne-Rhône-Alpes ou en Corse. Le mercure a ainsi atteint 36,2 °C à Ajaccio, 35,4 °C à Albi, 32,4 °C à Mende ou 32 °C à Aurillac. Ces températures ont pu être supérieures de plus de 10 °C aux normales de saison (1981-2010), avec un maximum de + 14,4 °C d’anomalie le 22 mai au mont Aigoual dans les Cévennes.          40 records sont tombés          Par ailleurs, 40 records sont tombés pour les températures minimales, de l’Aquitaine jusqu’à l’est du pays, avec l’Ile-de-France et les Hauts-de-France. Météo-France a enregistré 23,5 °C à Nice, 20,7 °C à Lyon ou 20 °C à Bordeaux, « des nuits tropicales de plein été », précise Jean-Michel Soubeyroux. Au final, le printemps a enregistré quarante-quatre jours d’affilée au-dessus de la normale, là encore, un record pour cette saison.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France touchée par un épisode de chaleur historique, avec trente-huit jours printaniers au-dessus de la normale                 Au-delà d’être très chaud, le mois de mai a aussi été très sec. Avec une pluviométrie déficitaire de 65 % en moyenne sur le pays, il surpasse mai 1989 et mai 2011 (qui avait enregistré un déficit de 55 %). Les cumuls de pluie ont été inférieurs à 20 mm sur une grande partie du territoire (soit un déficit de 80 %), avec des minimums à 5 mm, comme à Toulouse.          Le mois de mai a fortement pesé dans le bilan du printemps. Les mois de mars, avril et mai se classent au troisième rang des printemps les plus chauds depuis 1900, derrière 2020 et 2011. « Les trois printemps les plus chauds sont intervenus au cours de la dernière décennie, signe du réchauffement climatique », observe Jean-Michel Soubeyroux.          Le printemps 2022 est également le troisième le plus sec jamais enregistré, derrière 2011 et 1976, année de sécheresse historique. Quasiment l’ensemble du territoire a été touché par une sécheresse des sols que l’on ne rencontre normalement qu’une fois par décennie à cette saison, voire moins. Le niveau au 1er juin est habituellement rencontré mi-juillet. « La sécheresse précoce des sols superficiels, liée au déficit persistant de précipitations, a été accentuée par des températures plus élevées que la normale », explique Météo-France. Et la situation pourrait s’aggraver.        Il vous reste 51.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/03/apres-un-mois-de-mai-record-la-france-se-dirige-vers-un-ete-plus-chaud-et-plus-sec-que-la-normale_6128828_3244.html"},"headline":"Apr\u00e8s un mois de mai record, la France se dirige vers un \u00e9t\u00e9 plus chaud et plus sec que la normale","dateCreated":"2022-06-03T14:03:13+02:00","datePublished":"2022-06-03T14:03:13+02:00","dateModified":"2022-06-03T14:26:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Le printemps a enregistr\u00e9 un d\u00e9ficit de pr\u00e9cipitations de 45\u00a0% par rapport \u00e0 la normale, le classant au troisi\u00e8me rang des printemps les plus secs. Il s\u2019est \u00e9galement class\u00e9 troisi\u00e8me printemps le plus chaud.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/622/0/8256/4128/1342/671/60/0/ffa4f1a_1654257401433-000-32ag8hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-14">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le syndicat UFSE-CGT a appelé les élèves, jeudi, à protester contre les conditions de leur scolarité, alors que leur établissement a été profondément transformé pour devenir l’Institut national du service public.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Éducation             Après les diplomates, des élèves de l’ENA appellent à la grève      Le syndicat UFSE-CGT a appelé les élèves, jeudi, à protester contre les conditions de leur scolarité, alors que leur établissement a été profondément transformé pour devenir l’Institut national du service public.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La colère gronde dans la haute fonction publique. Le même jour que la mobilisation de diplomates, le syndicat UFSE-CGT a lancé, jeudi 2 juin, un appel à la grève pour le 9 juin aux élèves de la dernière promotion de l’Ecole nationale de l’administration (ENA), qu’ils terminent désormais au sein de l’Institut national du service public (INSP). Une telle mobilisation est dictée par les « modalités chaotiques de la scolarité », explique le syndicat dans un communiqué, et le préavis de grève concerne le 9 juin et « les jours suivants ».            L’UFSE-CGT dénonce notamment le « mal-être croissant » engendré par les « bouleversements dans un contexte d’impréparation manifeste » de la suppression de l’ENA, depuis janvier, ainsi que la « rupture » des engagements pris par l’Etat concernant la liste des postes proposés aux élèves-fonctionnaires à l’issue de leur formation. Des « postes qui étaient autrefois proposés à la sortie de l’ENA sont désormais confiés à des agents contractuels », souligne en particulier le syndicat.                             Lire aussi l’éditorial :  Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   L’INSP a succédé, le 1er janvier, à l’ENA, créée en 1945 par le général de Gaulle et dont Emmanuel Macron avait annoncé, en avril 2021, la suppression, dans le cadre d’une vaste réforme de la haute fonction publique. L’ultime promotion 2021-2022 de la grande école strasbourgeoise, qui s’est donné le nom de la grande figure de la Résistance Germaine Tillion, achève donc sa scolarité au sein de l’INSP.              L’objectif de cette réforme est, notamment, de diversifier les profils des élèves, avec une modification du concours d’entrée. Mais, selon la CGT, « les grandes orientations formulées à la création de l’INSP n’ont donné lieu à aucune transformation positive, à ce stade ».            Cet appel à la mobilisation a été lancé le jour où les diplomates français ont fait grève, pour la première fois depuis vingt ans, afin de protester contre la réforme de la haute fonction publique, qui aboutit notamment à la suppression du corps spécifique des diplomates.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 4 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/03/apres-les-diplomates-des-eleves-de-l-ena-appellent-a-la-greve_6128863_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s les diplomates, des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019ENA appellent \u00e0 la gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-06-03T18:05:27+02:00","datePublished":"2022-06-03T18:05:27+02:00","dateModified":"2022-06-03T18:07:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique"],"description":"Le syndicat UFSE-CGT a appel\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves, jeudi, \u00e0 protester contre les conditions de leur scolarit\u00e9, alors que leur \u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment transform\u00e9 pour devenir l\u2019Institut national du service public.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/453/0/5431/2715/1342/671/60/0/f6eecbc_1654255454837-000-9xc6f6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/03/19-15">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Alors que l’inflation caracolait à 13,9 % en mai, la réélection du gouverneur de la banque centrale Adam Glapinski, un fidèle du pouvoir, est loin de faire l’unanimité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Pologne             Le président controversé de la banque centrale polonaise reconduit      Alors que l’inflation caracolait à 13,9 % en mai, la réélection du gouverneur de la banque centrale Adam Glapinski, un fidèle du pouvoir, est loin de faire l’unanimité.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h43, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il aura fallu attendre le moment opportun, mais c’est chose faite depuis le 12 mai : Adam Glapinski, le gouverneur de la banque centrale polonaise (la NBP), a été reconduit dans ses fonctions, pour un deuxième et dernier mandat, jusqu’en 2028. Les spéculations allaient bon train les semaines précédant le vote à la Diète. Le président polonais, Andrzej Duda, avait déposé une motion soutenant la candidature d’Adam Glapinski, cinq mois auparavant. Or, le scrutin a été reporté à plusieurs reprises, par crainte – a-t-on dit – que le candidat sortant n’échoue à obtenir la majorité nécessaire. Finalement, l’ensemble de la coalition au pouvoir, aidée de quelques voix piochées dans d’autres formations, a opté pour l’ancien ministre à l’aménagement du territoire et à la construction, unique candidat au poste. La quasi-totalité de l’opposition, y compris l’extrême droite, a, elle, voté contre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après un an de blocage, la Commission européenne valide le plan de relance polonais                 Il faut dire que, ces derniers mois, Adam Glapinski est devenu une personnalité particulièrement décriée. En plus de se voir reprocher sa proximité avec Jaroslaw Kaczynski – le chef de file du parti au pouvoir (le PiS) –, l’économiste, qui a également été député et sénateur par le passé, est accusé d’avoir ignoré les signes avant-coureurs d’une inflation de longue durée, que la NBP a tardé à juguler. En janvier 2021, Adam Glapinski avait effectivement rejeté la possibilité d’une flambée des prix. « Je ne comprends pas d’où viennent les inquiétudes de certains observateurs quant à la prétendue menace d’une flambée de l’inflation. Aucune donnée n’est en état de le confirmer », avait-il constaté lors d’une conférence de presse de l’institut monétaire, suggérant qu’une déflation serait alors plus probable. Une opinion que l’intéressé martelait encore en septembre 2021 : « Les pronostics disponibles indiquent une l’inflation en baisse l’an prochain », avait-il alors déclaré.          Crescendo          Le 31 mai, l’Office des statistiques polonais a révélé que l’inflation caracolait à 13,9 % pour le mois de mai, du jamais-vu depuis 1998 dans le pays. Le phénomène est allé crescendo à partir de mars-avril 2021, dépassant la cible d’inflation de la NBP (3,5 %). Ce n’est qu’en octobre, alors que l’inflation culminait à 7,8 %, que la banque centrale a décidé de relever une première fois son taux directeur de 0,10 % à 0,50 %.           Une confiance ébranlée dans l’institution est susceptible de « maintenir l’inflation à un niveau élevé, même quand les facteurs extérieurs qui la provoquent auront disparu » Hanna Cichy, économiste        Il vous reste 46.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/03/le-president-controverse-de-la-banque-centrale-polonaise-reconduit_6128857_3234.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident controvers\u00e9 de la banque centrale polonaise reconduit","dateCreated":"2022-06-03T17:43:29+02:00","datePublished":"2022-06-03T17:43:29+02:00","dateModified":"2022-06-03T18:06:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pologne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Pologne"],"description":"Alors que l\u2019inflation caracolait \u00e0 13,9\u00a0% en mai, la r\u00e9\u00e9lection du gouverneur de la banque centrale Adam Glapinski, un fid\u00e8le du pouvoir, est loin de faire l\u2019unanimit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/342238a_ppp-kac105-ukraine-crisis-poland-russia-0523-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-16">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le futur joueur d’Aston Villa, en provenance de Marseille, pourrait célébrer sa première sélection en équipe de France lors de la Ligue des nations qui commence vendredi, avec la réception du Danemark.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Football : pour Boubacar Kamara, une opportunité à saisir en équipe de France      Le futur joueur d’Aston Villa, en provenance de Marseille, pourrait célébrer sa première sélection en équipe de France lors de la Ligue des nations qui commence vendredi, avec la réception du Danemark.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 05h01, mis à jour à 15h55    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Boubacar Kamara, qui évoluait jusqu’à présent à Marseille, va retrouver Kylian Mbappé, le joueur du PSG, en équipe de France.  BORIS HORVAT                         / AFP                 A chaque rassemblement de l’équipe de France de football, le petit dernier pousse la chansonnette devant ses coéquipiers en guise de bizutage. Lundi 30 mai, deux jours après que les Bleus s’étaient retrouvés au château de Clairefontaine (Yvelines) pour aborder la 3e Ligue des nations qui commence, vendredi 3 juin, contre le Danemark (20 h 45), Boubacar Kamara a entonné un morceau du rappeur marseillais Alonzo.            Ce choix ne pouvait mieux représenter celui qui est né et a grandi dans le quartier populaire de la Soude, au sud de la cité phocéenne. Le seul novice chez les sélectionnés en équipe de France pour les quatre prochains matchs possède un lien affectif unique avec l’Olympique de Marseille (OM). Il a débuté dans le club à seulement 5 ans alors que ses parents étaient abonnés dans le virage nord du Stade-Vélodrome.              Dix-sept ans plus tard, à 22 ans, Boubacar Kamara a été appelé pour la première fois avec l’équipe de France A, après 48 en sélections jeunes et tandis que le Sénégal – le pays de son père – l’avait sollicité pour rejoindre les champions d’Afrique en titre. « Je suis très content, très fier, pour moi et toute ma famille », a-t-il savouré en conférence de presse, lundi.            e novice devra toutefois encore attendre un peu pour figurer sur la feuille de match : ce vendredi soir, il ne figure pas sur la liste des 23 joueurs retenus transmise à l’UEFA.            « Il est là de par ce qu’il réalise avec son club dans un registre bien particulier, même si c’est lié à l’absence d’autres joueurs qui ont l’habitude d’être là », avait précisé le sélectionneur Didier Deschamps à l’annonce de sa liste, le 19 mai.            « La rampe de lancement » de l’OM            Ses qualités, justement, sont unanimement saluées. Si l’OM a terminé deuxième de Ligue 1 derrière le PSG, les performances de Boubacar Kamara n’y sont pas étrangères. « Il était le métronome au milieu de terrain malgré son jeune âge, analyse Fabien Laurenti, ancien arrière droit de l’OM et désormais consultant pour France Bleu Provence. Sa maturité rapide a aidé dans les moments difficiles, il a su garder la tête hors de l’eau. C’était un pion essentiel, la rampe de lancement de l’équipe. »             Boubacar Kamara « ne connaît pas la pression », pointe Bernard Diomède, qui l’a sélectionné en équipe de France des moins de 17 ans            Dès qu’il a vu pour la première fois à l’entraînement cette « grosse personnalité », Bernard Diomède a été séduit. « Bouba [son surnom] a toutes les qualités pour faire une belle carrière, relève le sélectionneur de l’équipe de France des moins de 20 ans. Il était techniquement au-dessus de la moyenne : qualité de relance, intelligence de jeu, calme, sérénité. »              « Posé, poli et très gentil », selon Fabien Laurenti, Boubacar Kamara « ne connaît pas la pression », ajoute Bernard Diomède, qui l’a sélectionné en équipe de France des moins de 17 ans jusqu’aux moins de 20 ans. Un trait de caractère qui permet de comprendre la place qu’il a prise à l’OM.            Une polyvalence qui fait débat            Boubacar Kamara n’avait que 17 ans quand il a été lancé dans le monde professionnel en 2016, avant de jouer un rôle important, la saison suivante, dans le parcours marseillais jusqu’en finale de Ligue Europa (C3). Il s’est imposé comme un élément indispensable en 2018-2019 sous les ordres de Rudi Garcia qui a décelé un potentiel intéressant au poste de milieu de terrain pour ce défenseur central de formation.            « Au-delà de ce changement de poste, j’avais tout de suite vu ses qualités, décryptait Rudi Garcia dans L’Equipe, le 21 mai. Ce n’est jamais facile de faire jouer des jeunes dans des clubs comme l’OM, programmés pour jouer la Coupe d’Europe tous les ans et même la Ligue des champions. Ceux qui jouent ont forcément un très gros potentiel et un très gros mental. »              Depuis, le poste de Boubacar Kamara ne cesse d’alimenter les débats. « Pour moi, c’est un vrai défenseur central, mais il est tellement fort qu’il peut jouer à plusieurs postes », loue Bernard Diomède. « Bouba a été un des points forts de notre équipe cette saison. Il est passé de sentinelle [milieu de terrain défensif] à défenseur et inversement », relevait, le 19 mai, après l’annonce de sa sélection chez les Bleus, son entraîneur à l’OM, Jorge Sampaoli.            Une destination qui interroge            Sa polyvalence a certainement convaincu Didier Deschamps de le sélectionner, mais aussi Aston Villa de l’engager. Libre de tout contrat, Boubacar Kamara a décidé de signer pour les cinq prochaines saisons avec le club de Birmingham, 14e de Premier League (le championnat anglais), cette saison.            Ce choix a autant étonné que suscité des critiques sur la Canebière alors qu’on l’imaginait découvrir un grand club européen, après quatre saisons pleines en Ligue 1. « On est déçus, car on perd un joueur formé au club, chose assez rare pour être soulignée, sans qu’il rapporte d’argent à son club formateur », regrette Fabien Laurenti.            Welcome to Aston Villa, @BoubaKamara_4! 🇫🇷 https://t.co/hCnQtudtpe— AVFCOfficial (@Aston Villa)              Un homme a pesé : Steven Gerrard. L’ancienne légende de Liverpool et désormais entraîneur d’Aston Villa depuis novembre 2021 est venue au domicile de Boubacar Kamara pour le convaincre. « Quand le coach vient vous voir chez vous, vous explique le projet, son ambition pour vous… Je prends ça beaucoup en compte, surtout venant de Steven Gerrard, un des meilleurs à son poste, a expliqué le joueur en conférence de presse, lundi. Son discours a été très cohérent. J’ai beaucoup apprécié. »              En Premier League, le jeune Tricolore pourra travailler sur ses lacunes pour espérer intégrer le groupe des Bleus qui s’envolera à la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre). « Sa marge de progression concerne ses qualités physiques, souligne Bernard Diomède. Mais c’est un joueur qui n’est pas blessé, qui enchaîne les matchs. » Une donnée jamais anodine dans un secteur aussi concurrentiel que le milieu de terrain en équipe de France.                 Vincent Daheron           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du samedi 4 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/03/football-pour-boubacar-kamara-une-opportunite-a-saisir-en-equipe-de-france_6128750_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: pour Boubacar Kamara, une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir en \u00e9quipe de France","dateCreated":"2022-06-03T05:01:56+02:00","datePublished":"2022-06-03T05:01:56+02:00","dateModified":"2022-06-03T15:55:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le futur joueur d\u2019Aston Villa, en provenance de Marseille, pourrait c\u00e9l\u00e9brer sa premi\u00e8re s\u00e9lection en \u00e9quipe de France lors de la Ligue des nations qui commence vendredi, avec la r\u00e9ception du Danemark.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/de5c36b_5323243-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/03/19-17">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ A écouter cette semaine : les « Vingt regards sur l’Enfant-Jésus » et des hommages au compositeur par le pianiste Bertrand Chamayou ; « Supernova », le nouvel album de la flûtiste et de son groupe Antiloops ; la réédition en DVD/Blu-ray du film documentaire « Around the World » avec une partie concerts en CD ; le nouvel opus, « Big Time », de l’autrice-compositrice ; le deuxième album solo, « Tout peut arriver », du rappeur belge.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Musiques             Sélection albums : Olivier Messiaen, Ludivine Issambourg, The Police, Angel Olsen et Roméo Elvis      A écouter cette semaine : les « Vingt regards sur l’Enfant-Jésus » et des hommages au compositeur par le pianiste Bertrand Chamayou ; « Supernova », le nouvel album de la flûtiste et de son groupe Antiloops ; la réédition en DVD/Blu-ray du film documentaire « Around the World » avec une partie concerts en CD ; le nouvel opus, « Big Time », de l’autrice-compositrice ; le deuxième album solo, « Tout peut arriver », du rappeur belge.          Par Pierre Gervasoni, Sylvain Siclier, Franck Colombani et Stéphanie Binet         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Olivier MessiaenVingt regards sur l’Enfant-JésusOlivier Messiaen : Vingt regards sur l’Enfant-Jésus. Anthony Cheung : Live Ear Emission ! Toru Takemitsu : Rain Tree Sketch II. Tristan Murail : Cloches d’adieu, et un sourire… György Kurtag : … humble regard sur Olivier Messiaen… Jonathan Harvey : Tombeau de Messiaen. Bertrand Chamayou (piano).                         Pochette de l’album « Vingt regards sur l’Enfant-Jésus », d’Olivier Messiaen.  ERATO/WARNER CLASSICS               Composé en 1944, le cycle des Vingt regards sur l’Enfant-Jésus s’apparente à un monumental chemin de foi sur le clavier d’un instrument qui dégage la puissance et le magnétisme d’un carillon céleste. Olivier Messiaen (1908-1992) y exprime pendant deux heures son émerveillement créatif, entre douce révélation (Regard du Père) et exaltation rayonnante (Regard de l’Eglise d’amour). Bertrand Chamayou rend grâce à cette musique lumineuse par la gradation, nuancée ou contrastée, d’un véritable piano-vitrail. Son jeu, d’une intelligence pénétrante, transfigure également les hommages rendus à Olivier Messiaen par quelques successeurs inspirés. Dans l’allégresse (Anthony Cheung), la contemplation (Toru Takemitsu), la résonance (Tristan Murail), le recueillement (György Kurtag) ou la vision kaléidoscopique (Jonathan Harvey avec le recours à une bande-son). Pierre Gervasoni            2 CD Erato/Warner Classics.            Ludivine Issambourg – AntiloopsSupernova                         Pochette de l’album « Supernova », de Ludivine Issambourg et son groupe Antiloops.  LOOPS PRODUCTIONS/L’AUTRE DISTRIBUTION               Dans son album Outlaws, publié en mars 2020, la flûtiste Ludivine Issambourg rendait hommage aux compositions de son confrère, l’Américain Hubert Laws. Pour ce nouveau disque, Supernova, elle retrouve le groupe qu’elle a fondé il y a une dizaine d’années, Antiloops. Ici avec Nicolas Derand aux claviers, Timothée Robert à la basse et Julien Sérié à la batterie, à la place de Maxime Zampieri. L’on y perçoit le jazz-rock des années 1970, sans les dérives vers des pyrotechnies de vitesse, le jazz un rien pop dans la même période des productions de la compagnie phonographique CTI de Creed Taylor – Laws enregistra pour le label plusieurs albums –, des apports du style drum’n’bass de la scène britannique électro de la fin des années 1990, des couleurs hip-hop par les interventions du platiniste DJ Green. Cela constitue un univers bien défini, homogène à partir de ces sources multiples, par lequel Ludivine Issambourg et ses camarades mènent vers une musique toute d’imaginaire mélodique. Sylvain Siclier            1 CD Loops Productions/L’Autre Distribution.            The PoliceAround the World                         Pochette de l’album « Around the World », de The Police.  MERCURY/UNIVERSAL MUSIC               Commercialisé en 1982 sur support cassette vidéo, le film documentaire Around the World combinait des extraits de concerts de The Police lors de sa première tournée internationale en 1979 et en 1980 et des images de ses membres, le bassiste et chanteur Sting, le guitariste Andy Summers et le batteur Stewart Copeland, à différents endroits visités entre les concerts au Japon, en Egypte, au Brésil… Réalisé par Derek Burbidge, responsable de nombreux vidéoclips du trio britannique, le film restauré est réédité sur support DVD et Blu-ray ainsi que, pour sa partie concerts, en CD. Soit le troisième témoignage live du groupe – pour cinq albums en studio entre 1978 et 1983 – après Live !, publié en 1995, et Certifiable (Live in Buenos Aires), en 2008, l’un des concerts de leur tournée de retrouvailles. Dans cet Around the World, The Police est emporté par une fougue, une énergie, reflets de l’ascension du groupe alors. Ce qui s’entend dans leurs interprétations, dont celles de Walking on the Moon, Next to You, Message in a Bottle ou Roxanne. S. Si.        Il vous reste 41.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/03/selection-albums-olivier-messiaen-ludivine-issambourg-the-police-angel-olsen-et-romeo-elvis_6128827_3246.html"},"headline":"S\u00e9lection albums\u00a0: Olivier Messiaen, Ludivine Issambourg, The Police, Angel Olsen et Rom\u00e9o Elvis","dateCreated":"2022-06-03T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-03T14:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"A \u00e9couter cette semaine\u00a0: les \u00ab\u00a0Vingt regards sur l\u2019Enfant-J\u00e9sus\u00a0\u00bb et des hommages au compositeur par le pianiste Bertrand Chamayou\u00a0; \u00ab\u00a0Supernova\u00a0\u00bb, le nouvel album de la fl\u00fbtiste et de son groupe Antiloops\u00a0; la r\u00e9\u00e9dition en DVD\/Blu-ray du film documentaire \u00ab\u00a0Around the World\u00a0\u00bb avec une partie concerts en CD\u00a0; le nouvel opus, \u00ab\u00a0Big Time\u00a0\u00bb, de l\u2019autrice-compositrice\u00a0; le deuxi\u00e8me album solo, \u00ab\u00a0Tout peut arriver\u00a0\u00bb, du rappeur belge.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Gervasoni"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvain Siclier"}
,{"@type":"Person","name":"Franck Colombani"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Binet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/135/0/860/430/1342/671/60/0/8432c3b_1654024197345-ludivine-issambourg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-18">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Plutôt que de lui acheter un smartphone, vous avez proposé à votre enfant d’installer ses conversations sur le vôtre. Bonne idée, ou catastrophe ? Quel bilan faites-vous de ce choix ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                L'époque    Parentologie      Vous hébergez le WhatsApp de votre enfant sur votre téléphone. Racontez-nous  Appel à témoignages Plutôt que de lui acheter un smartphone, vous avez proposé à votre enfant d’installer ses conversations sur le vôtre. Bonne idée, ou catastrophe ? Quel bilan faites-vous de ce choix ?   Publié aujourd’hui à 17h54, mis à jour à 18h32      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Pour retarder l’achat d’un smartphone à votre enfant, vous avez choisi le compromis : héberger, sur votre téléphone, ses groupes WhatsApp – ou d’autres applications de messageries instantanées et réseaux sociaux.         Quel bilan en faites-vous ? Comment avez-vous encadré son usage de votre téléphone, quelles règles avez-vous mises en place ? S’est-il ou s’est-elle satisfait·e de cette situation, ou s’en est-il ou s’en est-elle plaint·e ? Racontez-nous, avec des anecdotes si possible, cette expérience : les satisfactions, les frictions, les quiproquos qu’elle a engendrés. Les déferlantes de notifications et les messages inattendus, les bonnes pratiques et les moins bonnes…         Avez-vous résisté à la tentation de jeter un œil à ses échanges ? Comment apprendre à « partager » son smartphone ? Finalement, à quel moment et pourquoi avez-vous jugé opportun de le laisser posséder son propre téléphone ?         Vous pourriez être recontacté dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde. Merci de saisir une adresse électronique que vous consultez souvent ou un numéro de téléphone, afin que nous puissions vous joindre pour vous demander des précisions. Votre témoignage pourra être publié anonymement si vous le souhaitez.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                                        Édition du jour Daté du samedi 4 juin   Lire le journal numérique                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/m-perso/appel-temoignages/2022/06/03/vous-hebergez-le-whatsapp-de-votre-enfant-sur-votre-telephone-racontez-nous_6128858_4497916.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/appel-temoignages/2022/06/03/vous-hebergez-le-whatsapp-de-votre-enfant-sur-votre-telephone-racontez-nous_6128858_4497916.html"},"dateCreated":"2022-06-03T17:54:06+02:00","datePublished":"2022-06-03T17:54:06+02:00","dateModified":"2022-06-03T18:32:01+02:00","headline":"Vous h\u00e9bergez le WhatsApp de votre enfant sur votre t\u00e9l\u00e9phone. Racontez-nous","articleSection":["L'\u00e9poque","Parentologie"],"keywords":["Parentologie","M le mag","L'\u00e9poque","Vie intime","Vie de famille"],"description":"Plut\u00f4t que de lui acheter un smartphone, vous avez propos\u00e9 \u00e0 votre enfant d\u2019installer ses conversations sur le v\u00f4tre. Bonne id\u00e9e, ou catastrophe\u00a0? Quel bilan faites-vous de ce choix\u00a0?","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/5600/3733/696/463/3/0/e72464e_1653903348039-pns-6552475.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parentologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parentologie/"}}
    


       
  
