<FILE-date="2022/06/03/19">

<article-nb="2022/06/03/19-1">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Le syndicat UFSE-CGT a appelé les élèves, jeudi, à protester contre les conditions de leur scolarité, alors que leur établissement a été profondément transformé pour devenir l’Institut national du service public.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Éducation             Après les diplomates, des élèves de l’ENA appellent à la grève      Le syndicat UFSE-CGT a appelé les élèves, jeudi, à protester contre les conditions de leur scolarité, alors que leur établissement a été profondément transformé pour devenir l’Institut national du service public.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La colère gronde dans la haute fonction publique. Le même jour que la mobilisation de diplomates, le syndicat UFSE-CGT a lancé, jeudi 2 juin, un appel à la grève pour le 9 juin aux élèves de la dernière promotion de l’Ecole nationale de l’administration (ENA), qu’ils terminent désormais au sein de l’Institut national du service public (INSP). Une telle mobilisation est dictée par les « modalités chaotiques de la scolarité », explique le syndicat dans un communiqué, et le préavis de grève concerne le 9 juin et « les jours suivants ».            L’UFSE-CGT dénonce notamment le « mal-être croissant » engendré par les « bouleversements dans un contexte d’impréparation manifeste » de la suppression de l’ENA, depuis janvier, ainsi que la « rupture » des engagements pris par l’Etat concernant la liste des postes proposés aux élèves-fonctionnaires à l’issue de leur formation. Des « postes qui étaient autrefois proposés à la sortie de l’ENA sont désormais confiés à des agents contractuels », souligne en particulier le syndicat.                             Lire aussi l’éditorial :  Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   L’INSP a succédé, le 1er janvier, à l’ENA, créée en 1945 par le général de Gaulle et dont Emmanuel Macron avait annoncé, en avril 2021, la suppression, dans le cadre d’une vaste réforme de la haute fonction publique. L’ultime promotion 2021-2022 de la grande école strasbourgeoise, qui s’est donné le nom de la grande figure de la Résistance Germaine Tillion, achève donc sa scolarité au sein de l’INSP.              L’objectif de cette réforme est, notamment, de diversifier les profils des élèves, avec une modification du concours d’entrée. Mais, selon la CGT, « les grandes orientations formulées à la création de l’INSP n’ont donné lieu à aucune transformation positive, à ce stade ».            Cet appel à la mobilisation a été lancé le jour où les diplomates français ont fait grève, pour la première fois depuis vingt ans, afin de protester contre la réforme de la haute fonction publique, qui aboutit notamment à la suppression du corps spécifique des diplomates.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 4 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/03/apres-les-diplomates-des-eleves-de-l-ena-appellent-a-la-greve_6128863_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s les diplomates, des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019ENA appellent \u00e0 la gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-06-03T18:05:27+02:00","datePublished":"2022-06-03T18:05:27+02:00","dateModified":"2022-06-03T18:07:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique"],"description":"Le syndicat UFSE-CGT a appel\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves, jeudi, \u00e0 protester contre les conditions de leur scolarit\u00e9, alors que leur \u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment transform\u00e9 pour devenir l\u2019Institut national du service public.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/453/0/5431/2715/1342/671/60/0/f6eecbc_1654255454837-000-9xc6f6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/03/19-2">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ A neuf jours du premier tour des élections dans 577 circonscriptions, le débat politique a surtout tourné autour du maintien de l’ordre pendant la finale de la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                 Politique       Elections législatives 2022         Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Chronique        Service politique        A neuf jours du premier tour des élections dans 577 circonscriptions, le débat politique a surtout tourné autour du maintien de l’ordre pendant la finale de la Ligue des champions.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après avoir suivi la campagne de l’élection présidentielle quotidiennement, Le Monde vous donne rendez-vous tous les vendredis, à 18 heures, pour continuer à suivre l’actualité politique.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/06/03/19-3">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Les « marcheurs » de la première heure ont été déroutés par le virage de Martine Wonner, la députée élue sous l’étiquette LRM en 2017, devenue frontale opposante au gouvernement pendant la crise sanitaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants      Les « marcheurs » de la première heure ont été déroutés par le virage de Martine Wonner, la députée élue sous l’étiquette LRM en 2017, devenue frontale opposante au gouvernement pendant la crise sanitaire.          Par Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ils sont entrepreneurs, spécialistes des risques professionnels, exploitants agricoles, fonctionnaires internationaux ou formateurs en assurance. En 2017, ces anonymes s’étaient engagés dans une aventure nouvelle : celle de mener campagne pour un candidat à l’élection présidentielle promettant de casser les codes de la vie politique, puis de faire élire dans la 4e circonscription du Bas-Rhin une députée sans aucune expérience élective. Cinq ans plus tard, leur candidate d’alors, Martine Wonner, a tourné le dos à son premier mandat pour se présenter sous la bannière de son propre parti, en opposante véhémente de la majorité présidentielle.          Pour lui faire face, La République en marche (LRM) a dépêché une candidate strasbourgeoise peu connue dans la circonscription, Françoise Buffet. Quant aux anciens militants, si certains ont poursuivi leur parcours au sein du mouvement, d’autres affirment avoir définitivement tourné la page.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 « Si c’était à refaire, je le referais. C’était une belle aventure humaine. Mais aujourd’hui, je suis totalement dégoûté de la politique et si je continue de voter, ce n’est pas toujours en mettant un bulletin dans l’enveloppe », résume ainsi Jérémy Pierrat. Il y a cinq ans, ce développeur web avait en charge les aspects multimédias de la campagne de la candidate En Marche !. « Mon téléphone sonnait continuellement. Mais dès le lendemain du second tour, cela a été le calme plat. J’ai vite compris que je m’étais fait berner et qu’on m’avait utilisé comme un Kleenex », note-t-il.          Pour prolonger son action, Jérémy Pierrat créé un comité En Marche ! dans son village. Mais il en remettra bien vite les clés. « Alors qu’on voulait mettre en place un nouveau paysage politique, on s’est retrouvé avec le type de personnes contre qui on voulait justement lutter : des gens aux dents longues, intéressés à construire leur propre baronnie locale. Si j’avais voulu ça, j’aurai pris une carte chez Les Républicains ! », s’exclame-t-il.          Adhérents « dégoûtés »          Le parcours de la députée Martine Wonner, passée d’un soutien critique à Emmanuel Macron à une opposition frontale au gouvernement pendant la crise sanitaire, en a dérouté plus d’un. « Ça ne remet pas en cause mon adhésion à LRM ni mon soutien à Macron, mais je ressens une certaine illégitimité dans cette campagne pour avoir soutenu Martine Wonner à ses débuts, même si personne n’aurait pu imaginer une telle erreur de casting », reconnaît ainsi Julie, fille d’ouvriers et « marcheuse » de la première heure. « Ce mandat, qui aurait dû être exercé au service des électeurs, a été mis au service de sa personne et de ses idées. Se faisant, elle a rompu le contrat la liant à ses électeurs », analyse-t-elle        Il vous reste 47.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/03/legislatives-2022-a-strasbourg-cinq-ans-apres-la-dynamique-en-marche-la-desillusion-des-militants_6128855_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: A Strasbourg, cinq ans apr\u00e8s la dynamique En marche\u00a0!, la d\u00e9sillusion des militants","dateCreated":"2022-06-03T17:37:35+02:00","datePublished":"2022-06-03T17:37:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les \u00ab\u00a0marcheurs\u00a0\u00bb de la premi\u00e8re heure ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rout\u00e9s par le virage de Martine Wonner, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9lue sous l\u2019\u00e9tiquette LRM en\u00a02017, devenue frontale opposante au gouvernement pendant la crise sanitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/450/0/5402/2701/1342/671/60/0/547fb25_1654269364735-000-9vh9bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-4">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le patron du parti présidentiel et nouveau ministre de la fonction publique joue gros dans la 3ᵉ circonscription de la capitale, qui a longtemps voté à gauche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Paris             Elections législatives 2022 : à Paris, la gauche unie espère faire tomber Stanislas Guerini      Le patron du parti présidentiel et nouveau ministre de la fonction publique joue gros dans la 3ᵉ circonscription de la capitale, qui a longtemps voté à gauche.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sa place sur le canapé jaune est restée vide, mais tout le monde ne pense qu’à lui. Pris par ses nouvelles fonctions de ministre, Stanislas Guerini n’a pas pu venir au débat entre candidats organisé ce 1er juin dans le jardin d’un centre social du 17e arrondissement de Paris par Sytteen, une association d’insertion. « Il participe à une cérémonie aux Invalides avec le président de la République, justifie sa suppléante, l’avocate Caroline Yadan. Mais si les électeurs nous font de nouveau confiance, il restera ministre, et c’est moi qui siégerai à l’Assemblée. » Une excuse insuffisante aux yeux de Léa Balage El Mariky, la jeune écologiste investie par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). « Apparemment, Stanislas Guerini a mieux à faire que de parler aux citoyens de cette circonscription », lâche-t-elle, bien décidée à faire tomber ce député devenu un symbole du macronisme.                         Caroline Yadan, suppléante de Stanislas Guerini dans la 3e circonscription de Paris, lors de la réunion publique à La Serre Pouchet, le 1er juin 2022.  JULIEN DANIEL / MYOP POUR « LE MONDE »                           
<article-nb="2022/06/03/19-5">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Ministres, candidats à la présidentielle, personnalités politiques…  « Le Monde » a sélectionné une soixantaine de configurations d’intêret particulier.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                     Législatives 2022 : quelles sont les circonscriptions à suivre ?   Par Pierre Breteau et Théo Guimier  Publié aujourd’hui à 16h08, mis à jour à 17h55     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesMinistres, candidats à la présidentielle, personnalités politiques…  « Le Monde » a sélectionné une soixantaine de configurations d’intêret particulier.         Le 12 juin, plus de 6 000 candidats s’affronteront lors du premier tour des élections législatives. Parmi eux figurent des personnalités politiques de premier plan, des ministres, des chefs de parti, des « transfuges » d’une formation politique à une autre, quelques personnalités culturelles, etc. Nous avons dressé la liste – ni exhaustive ni définitive – de ces circonscriptions, qui prolonge celle des quinze ministres candidats.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                               
.contenant_cartes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row
}

.dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
    width: 49%;
    font-size: 1.4rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin: .75rem .5%;
    border-radius: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s linear;

}

.dec_contenu.contenant_cartes .cartounette .contenanttotal {
    padding: 1.5rem 2rem;
    background-color: white;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-direction: column;
    flex-grow: 2;

}

.cartounette .carte_milieu {
    display: flex;
    flew-direction: column;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    padding-bottom: auto;
    font-size: 1.3rem;
    margin-top: .5rem;
}

.cartounette .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
    width: 100%;
}


.cartounette span.nuance {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.2rem;
    letter-spacing: .06rem;
    display: inline-block;
    padding: 0 .4rem;
    margin-left: .4rem;
    border-width: 1.5px;
    border-style: solid;
    border-radius: 2px;
    position: relative;
    bottom: .1rem;
}

.cartounette .hr.courte {
    width: 20%;
    margin-right: 80%;
    padding-bottom: 0;
}

.carte_milieu .colonne {
    text-align: center;
    width: 29.5%;
    border: 2px solid transparent;
    /* margin-bottom: 1rem;*/
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: stretch;
}

.carte_milieu .colonne.trois {
    width: 39.5%;
}

.carte_milieu .colonne.trois .barre {
    margin-top: 2px;
}

.carte_milieu .colonne .contenant_barre {
    width: 100%;
    display: flex;
    flew-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: stretch;
}

.carte_milieu .colonne .barre {
    padding: 1rem 0;
    font-weight: 600;
    cursor: pointer;
    line-height: 1.5rem;
    width: 100%;
}

.carte_milieu .colonne .barre.double {
    padding: 2rem 0;
}

.carte_milieu .colonne .barre span {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.4rem;
}

.carte_milieu .colonne:hover {
    border: 2px solid rgba(0, 0, 0, .2);
}

.cartounette .dec_nomcirco {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: 0.04rem;
    width: 100%;
    align-self: flex-start;
    padding: 1.5rem 2rem 1rem 2rem;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .01);
    color: rgba(0, 0, 0, .45);
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

.cartounette .dec_nomcirco sup {
    text-transform: lowercase !important;
}

.cartounette .col_titre {
    width: 100%;
    cursor: default;
    padding: .5rem 0;
}

.cartounette .dec_quidonc {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    width: 100%;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: 0.04rem;
    text-transform: uppercase;
}

.cartounette .carte_haut {
    margin-bottom: 1rem;
    width: 100%;
}

.cartounette .carte_bas {
    padding-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin-top: 1rem;
    width: 100%;
}

.cartounette .carte_moyenne {
    width: 100%;
    margin-top: 1rem;
    padding-bottom: 1rem;

}

.cartounette .carte_bas.candidats {
    align-self: flex-end;
    margin-top: auto;
    opacity: .5;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .01);
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#circonscriptionsasuivre span.desktop {
    display: inline;
}

#circonscriptionsasuivre span.mobile {
    display: none;
}


/* sur les très grands écrans */

@media screen and (min-width:1500px) {
    .contenant_cartes {
        max-width: 1500px;
    }

    .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
        width: 32%;
    }
}


/* sur les mobiles */

@media screen and (max-width:800px) {
    .contenant_cartes {
        display: initial;
    }

    .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
        width: 96%;
        margin: 2rem 2%;
    }

    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    #circonscriptionsasuivre span.desktop {
        display: none;
    }

    #circonscriptionsasuivre span.mobile {
        display: inline;
    }

    .carte_milieu .colonne {
        width: 26.5%;
    }

    .carte_milieu .colonne.trois {
        width: 45.5%;
    }

    .cartounette .col_titre,
    .carte_milieu .colonne .barre span,
    .carte_milieu .colonne .barre {
        font-size: 1.1rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr,
[data-color-mode="dark"] .cartounette .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
    background-color: #181a1e;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu.contenant_cartes .contenanttotal {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette .carte_haut {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette .carte_bas {
    padding-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    margin-top: 1rem;
}

[data-color-mode="dark"] .carte_milieu .colonne:hover {
    border: 2px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}



[data-color-mode="dark"] .cartounette .dec_nomcirco {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .08);
    color: rgba(255, 255, 255, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Ces « cartes » présentent les circonscriptions d'intérêt recensées par Le Monde pour les élections législatives de 2022.



Source : ministère de l'intérieur







/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("circonscriptionsasuivre").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    modeNuit = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}
/* on teste le mode nuit */
if (estSombre()) {
    modeNuit = true;
}

/* la fonction à la retaille */
function tailleFenetre() {
    /* le mobile*/
    if (largeur         mobileDec = true;
    } else {
        mobileDec = false;
    }
    /* le mode nuit */
    if (estSombre()) {
        modeNuit = true;
    } else {
        modeNuit = false;
    }
}

function estSombre() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* la fonction de formattage des textes */
function maMarcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
e ")
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

function nomDeFamille(ceNom) {
    const mots = ceNom.split(" ");
    /* si on a une espace à la fin, on le vire */
    if (mots[mots.length - 1] == '') {
        mots.splice(-1)
    }

 {
        return mot[0].toUpperCase() + mot.substring(1).toLowerCase();
    }).join(" ");

    /* on check si y a des traits d'union */
    const prenomCompose = renvoiTmp.split("-");
 {
        return mot[0].toUpperCase() + mot.substring(1);
    }).join("-");

    return renvoi.replace("De La ", "de la ").replace("De ", "de ").replace("Du ", "du ").replace("Des ", "des ")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function hexToRgbA(hex, prct) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + prct + ')';
    }
    throw new Error('Mauvais Hex');
}


/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* pour générer la liste des candidats */
function listeCandidats(circo, nompresent) {
    listeTMP = candidats_france_par_circo[circo];
 a.ln.localeCompare(b.ln));
    listeABoucler = [];

    for (const [i, d] of listeTMP.entries()) {
        if (nettoyer(nompresent) == "rousseau" && d.nua == "DVD") {
            /* exception pour la candidate Rousseau chasseuse */
            listeABoucler.push(d)
        } else if (nettoyer(d.ln) != nettoyer(nompresent)) {
            listeABoucler.push(d)
        }
    }

autres candidats dans cette circonscription : "
    for (const [i, d] of listeABoucler.entries()) {
        can += nomDeFamille(d.fn) + " " + nomDeFamille(d.ln);
        if (d.nuaLM) {
            can += " (" + d.nuaLM + ")"
        }
        if (i + 1             can += ", "
        } else {
            can += "."
        }
    }
    can += ""
    return can
}

var dicoNum = {
        "01": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ain"
        },
        "02": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aisne"
        },
        "03": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Allier"
        },
        "04": {
            "article": "des ",
            "nom": "Alpes-de-Haute-Provence"
        },
        "05": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hautes-Alpes"
        },
        "06": {
            "article": "des ",
            "nom": "Alpes-Maritimes"
        },
        "07": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ardèche"
        },
        "08": {
            "article": "des ",
            "nom": "Ardennes"
        },
        "09": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ariège"
        },
        "10": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aube"
        },
        "11": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aude"
        },
        "12": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aveyron"
        },
        "13": {
            "article": "des ",
            "nom": "Bouches-du-Rhône"
        },
        "14": {
            "article": "du ",
            "nom": "Calvados"
        },
        "15": {
            "article": "du ",
            "nom": "Cantal"
        },
        "16": {
            "article": "de ",
            "nom": "Charente"
        },
        "17": {
            "article": "de ",
            "nom": "Charente-Maritime"
        },
        "18": {
            "article": "du ",
            "nom": "Cher"
        },
        "19": {
            "article": "de ",
            "nom": "Corrèze"
        },
        "2A": {
            "article": "de ",
            "nom": "Corse-du-Sud"
        },
        "2B": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Corse"
        },
        "21": {
            "article": "de ",
            "nom": "Cote-d'Or"
        },
        "22": {
            "article": "des ",
            "nom": "Côtes-d'Armor"
        },
        "23": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Creuse"
        },
        "24": {
            "article": "de ",
            "nom": "Dordogne"
        },
        "25": {
            "article": "du ",
            "nom": "Doubs"
        },
        "26": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Drôme"
        },
        "27": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Eure"
        },
        "28": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Eure-et-Loir"
        },
        "29": {
            "article": "du ",
            "nom": "Finistère"
        },
        "30": {
            "article": "du ",
            "nom": "Gard"
        },
        "31": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Garonne"
        },
        "32": {
            "article": "du ",
            "nom": "Gers"
        },
        "33": {
            "article": "de ",
            "nom": "Gironde"
        },
        "34": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Hérault"
        },
        "35": {
            "article": "d'",
            "nom": "Ille-et-Vilaine"
        },
        "36": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Indre"
        },
        "37": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Indre-et-Loire"
        },
        "38": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Isère"
        },
        "39": {
            "article": "du ",
            "nom": "Jura"
        },
        "40": {
            "article": "des ",
            "nom": "Landes"
        },
        "41": {
            "article": "du ",
            "nom": "Loir-et-Cher"
        },
        "42": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Loire"
        },
        "43": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Loire"
        },
        "44": {
            "article": "de ",
            "nom": "Loire-Atlantique"
        },
        "45": {
            "article": "du ",
            "nom": "Loiret"
        },
        "46": {
            "article": "du ",
            "nom": "Lot"
        },
        "47": {
            "article": "du ",
            "nom": "Lot-et-Garonne"
        },
        "48": {
            "article": "de ",
            "nom": "Lozère"
        },
        "49": {
            "article": "du ",
            "nom": "Maine-et-Loire"
        },
        "50": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Manche"
        },
        "51": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Marne"
        },
        "52": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Marne"
        },
        "53": {
            "article": "de ",
            "nom": "Mayenne"
        },
        "54": {
            "article": "de ",
            "nom": "Meurthe-et-Moselle"
        },
        "55": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Meuse"
        },
        "56": {
            "article": "du ",
            "nom": "Morbihan"
        },
        "57": {
            "article": "de ",
            "nom": "Moselle"
        },
        "58": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Nièvre"
        },
        "59": {
            "article": "du ",
            "nom": "Nord"
        },
        "60": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Oise"
        },
        "61": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Orne"
        },
        "62": {
            "article": "du ",
            "nom": "Pas-de-Calais"
        },
        "63": {
            "article": "du ",
            "nom": "Puy-de-Dôme"
        },
        "64": {
            "article": "des ",
            "nom": "Pyrénées-Atlantiques"
        },
        "65": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hautes-Pyrénées"
        },
        "66": {
            "article": "des ",
            "nom": "Pyrénées-Orientales"
        },
        "67": {
            "article": "du ",
            "nom": "Bas-Rhin"
        },
        "68": {
            "article": "du ",
            "nom": "Haut-Rhin"
        },
        "69": {
            "article": "du ",
            "nom": "Rhône"
        },
        "70": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Saône"
        },
        "71": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saone-et-Loire"
        },
        "72": {
            "article": "de ",
            "nom": "Sarthe"
        },
        "73": {
            "article": "de ",
            "nom": "Savoie"
        },
        "74": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Savoie"
        },
        "75": {
            "article": "de ",
            "nom": "Paris"
        },
        "76": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-Maritime"
        },
        "77": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-et-Marne"
        },
        "78": {
            "article": "des ",
            "nom": "Yvelines"
        },
        "79": {
            "article": "des ",
            "nom": "Deux-Sèvres"
        },
        "80": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Somme"
        },
        "81": {
            "article": "du ",
            "nom": "Tarn"
        },
        "82": {
            "article": "du ",
            "nom": "Tarn-et-Garonne"
        },
        "83": {
            "article": "du ",
            "nom": "Var"
        },
        "84": {
            "article": "de ",
            "nom": "Vaucluse"
        },
        "85": {
            "article": "de ",
            "nom": "Vendée"
        },
        "86": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Vienne"
        },
        "87": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Vienne"
        },
        "88": {
            "article": "des ",
            "nom": "Vosges"
        },
        "89": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Yonne"
        },
        "90": {
            "article": "du ",
            "nom": "Territoire de Belfort"
        },
        "91": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Essonne"
        },
        "92": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hauts-de-Seine"
        },
        "93": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-Saint-Denis"
        },
        "94": {
            "article": "du ",
            "nom": "Val-de-Marne"
        },
        "95": {
            "article": "du ",
            "nom": "Val-d'Oise"
        },
        "99": {
            "article": "des ",
            "nom": "Français de l'étranger"
        },
        "971": {
            "article": "de ",
            "nom": "Guadeloupe"
        },
        "972": {
            "article": "de ",
            "nom": "Martinique"
        },
        "973": {
            "article": "de ",
            "nom": "Guyane"
        },
        "974": {
            "article": "de ",
            "nom": "La Réunion"
        },
        "975": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saint-Pierre-et-Miquelon"
        },
        "976": {
            "article": "de ",
            "nom": "Mayotte"
        },
        "977": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saint-Barthélémy et Saint-Martin"
        },
        "986": {
            "article": "de ",
            "nom": "Wallis-et-Futuna"
        },
        "987": {
            "article": "de ",
            "nom": "Polynésie française"
        },
        "988": {
            "article": "de ",
            "nom": "Nouvelle-Calédonie"
        }
    },
    dicoNuances = {
        "": {
            "nom long": "",
            "couleur": "#CECECE",
            "texte": "#000"
        },
        "LRM": {
            "nom long": "La République en marche",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "RDG": {
            "nom long": "Parti radical de gauche",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "DVD": {
            "nom long": "divers droite",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "DIV": {
            "nom long": "divers",
            "couleur": "#6387A8",
            "texte": "white"
        },
        "LR": {
            "nom long": "Les Républicains",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "UMP": {
            "nom long": "Union pour un Mouvement Populaire",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "SOC": {
            "nom long": "Parti socialiste",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "PS": {
            "nom long": "Parti socialiste",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "MDM": {
            "nom long": "MoDem",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "NCE": {
            "nom long": "Nouveau centre",
            "couleur": "#6EB3E9",
            "texte": "white"
        },
        "UDI": {
            "nom long": "Union des démocrates et indépendants",
            "couleur": "#6EB3E9",
            "texte": "white"
        },
        "DVG": {
            "nom long": "divers gauche",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "FN": {
            "nom long": "Front national",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        },
        "RN": {
            "nom long": "Rassemblement national",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        },
        "DLR": {
            "nom long": "Debout la République",
            "couleur": "#654519",
            "texte": "#FFF"
        },
        "DLF": {
            "nom long": "Debout la France",
            "couleur": "#654519",
            "texte": "#FFF"
        },
        "FG": {
            "nom long": "Front de Gauche",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "LFI": {
            "nom long": "La France insoumise",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "NUPES": {
            "nom long": "Nouvelle Union populaire écologique et sociale",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "COM": {
            "nom long": "Parti communiste français",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "EELV": {
            "nom long": "Europe-Ecologie–Les Verts",
            "couleur": "#569E64",
            "texte": "#FFF"
        },
        "ECO": {
            "nom long": "Europe-Ecologie–Les Verts",
            "couleur": "#569E64",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Macron": {
            "nom long": "Emmanuel Macron",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "Mélenchon": {
            "nom long": "Jean-Luc Mélenchon",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Le Pen": {
            "genre": "f",
            "nom long": "Marine Le Pen",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        }
    };

const ordre = ["zero", "première", "deuxième", "troisième", "quatrième", "cinquième", "sixième", "septième", "huitième", "neuvième", "dixième", "onzième", "douzième", "treizième", "quatorzième", "quinzième", "seizième", "dix-septième", "dix-huitième", "dix-neuvième", "vingtième", "vingt-et-unième"];

/* la boucle pour créer le bazar */

var contenant = document.querySelector("#circonscriptionsasuivre");
contenant.innerHTML = null;
/* on met à jour le nombre de circos retenues */
document.querySelector(".combiendecirco").innerHTML = " " + asuivre.length;

 a.nom.localeCompare(b.nom)); */

+a.circo.split("_")[0] - +b.circo.split("_")[0]);

function infoFenetre(d, annee) {

    if (d[annee].split('|')[0]) {
        nuance = d[annee].split('|')[0]
    } else {
        nuance = d[annee]
    }

    e = dicoNuances[nuance];
    if (annee == "2022p_t2") {
        election = 'Second tour de la présidentielle 2022'
    } else if (annee == "2022p_t1") {
        election = 'Premier tour de la présidentielle 2022'
    } else {
        election = 'Second tour des législatives ' + annee;
    }
' + election + ''
'
    if (annee == "2012" || annee == "2017") {
' + nomDeFamille(d[annee + "_elu"]) + ' (' + e["nom long"] + ') remporte l'élection avec ' + String(d[annee + '_prct']).replace(".", ",") + ' % des suffrages'
    } else {
        if (e["genre"]) {
            feminin = "e"
        } else {
            feminin = ""
        }
' + e["nom long"] + ((annee == '2022p_t1') ? ' en tête au premier tour' : ' placé' + feminin + ' en tête') + ' : ' + String(d[annee + '_prct']).replace(".", ",") + ' %'
    }
    return tt;
}

for (const [i, d] of asuivre.entries()) {
    var sortant = false,
        quelGenre = ((d.genre == "f") ? "e" : ""),
        mDept = d.circo.split("_")[0],
        mCirco = +d.circo.split("_")[1],
        dixsept = d["2017"].split("|")[0],
        douze = d["2012"].split("|")[0];

    if (mDept.slice(0, 1) == 0) {
        mDept = d.circo.slice(1, 3);
    }

    deptLettres = dicoNum[mDept].article + dicoNum[mDept].nom;
    if (d["2017"].split("|")[1] == "sortant") {
        sortant = true
    }

"
" + enCap(ordre[mCirco]) + " circonscription " + deptLettres + " (" + mDept + ")"

"
"

    /* fin du haut de la carte */
"*/

    /* début des barres */
"
 1) {
"
"
2012 → 2017"
" + douze + "" + String(d["2012_prct"]).replace(".", ",") + " %"
"
"
    }
 1) {
"
"

2017 → 2022"
" + dixsept + "" + String(d["2017_prct"]).replace(".", ",") + " %"
"
"
    }

    /* la présidentielle */
    if (dicoNuances[d["2022p_t1"]] && dicoNuances[d["2022p_t2"]]) {
"
"
2022 (présid.)"
" + d["2022p_t1"] + " : " + String(d["2022p_t1_prct"]).replace(".", ",") + " % (T1)"
" + d["2022p_t2"] + " : " + String(d["2022p_t2_prct"]).replace(".", ",") + " % (T2)"
"
"
    }
"
"

    /* fin des barres*/

    nuancetmp = ""
 0) {
        nuancetmp += d.nuaLM
    }
    if (d.nua && d.nuaLM) {
        nuancetmp += "-" + d.nua
    } else {
        nuancetmp += d.nua
    }

    /* la couleur de la nuance */
    couleurnuance = "#cecece";
    if (couleurs_libelles_light[d.nua]) {
        couleurnuance = couleurs_libelles_light[d.nua];
        if (modeNuit) {
            couleurnuance = couleurs_libelles_dark[d.nua];
        }
    }
    if (couleurnuance == "#cecece" && couleurs_libelles_light[d.nuaLM]) {
        couleurnuance = couleurs_libelles_light[d.nuaLM];
        if (modeNuit) {
            couleurnuance = couleurs_libelles_dark[d.nuaLM];
        }
    }

"
" + d.prenom + " " + d.nom + ((sortant == true) ? ", député" + quelGenre + " sortant" + quelGenre : "") + " " + nuancetmp + ""
" + maMarcheDuMonde(enCap(d.interessant), false, true) + ""

    /* début des comms */
    if (d.commentaire) {
"
" + maMarcheDuMonde(d.commentaire) + ""
    }
" + listeCandidats(d.circo, d.nom) + ""


    /* fin des comms*/

    /* fin de .cartounette */
"
    contenant.innerHTML += html;

}
/* le tooltip */
make_tooltip(".cartounette .barre");

/* au redimensionnement */

window.onresize = tailleFenetre;

<article-nb="2022/06/03/19-6">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ L’interview du chef de l’Etat accordée à plusieurs titres de la presse quotidienne régionale sera publiée dans la soirée. Il doit y détailler « sa feuille de route » de début de second mandat, à neuf jours du premier tour des élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron a accordé son premier entretien depuis sa réélection ; la campagne législative bat son plein à l’approche du premier tour L’interview du chef de l’Etat accordée à plusieurs titres de la presse quotidienne régionale sera publiée dans la soirée. Il doit y détailler « sa feuille de route » de début de second mandat, à neuf jours du premier tour des élections législatives.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le mari d’une candidate LR dans le Bas-Rhin violemment agressé alors qu’il collait des affiches        L’époux d’Audrey Rozenhaft, candidate investie par Les Républicains (LR) pour les élections législatives dans la 1e circonscription du Bas-Rhin a été violemment agressé jeudi soir alors qu’il collait des affiches dans un quartier sensible de la ville classé Reconquête républicaine, a appris l’Agence France-Presse (AFP) vendredi auprès de la candidate. Une plainte a été déposée auprès de la police nationale et une enquête est en cours.          « Vers 20 heures jeudi soir, mon mari était en train de coller une affiche sur les panneaux officiels quand deux jeunes à scooter lui ont tourné autour puis ont décollé l’affiche », a expliqué Mme Rozenhaft à l’AFP. Liron Rozenhaft s’est alors éloigné pour coller une nouvelle affiche sur un autre panneau, avant d’être suivi par les deux jeunes hommes, rapidement rejoint par une dizaine d’individus. Cet homme de 41 ans a alors tenté de leur expliquer que c’était « la démocratie » et qu’il collait ces affiches pour sa femme. « Ils l’ont alors roué de coups de poing, l’ont insulté de + gros tas + et de + sale Juif +. Puis ça a été le trou noir », explique Mme Rozenhaft, ajoutant que son mari a passé une nuit en observation à l’hôpital et souffre d’un « épanchement cérébral ».          Un jeune militant LR qui accompagnait M. Rozenhaft a assisté en retrait à la scène sans pouvoir intervenir. Vendredi, la candidate a partagé sur son compte Facebook des photos de son mari le visage tuméfié et posté une vidéo d’elle devant le tribunal de Strasbourg où elle relate l’agression et estime que « le laxisme des autorités est responsable d’une explosion de la délinquance et de la violence ». « J’ai fait campagne sur les marchés de Hautepierre, je n’ai jamais été mal accueillie, même si je sais que ça s’est beaucoup dégradé », a-t-elle ajouté.          Parmi les réactions indignées de la classe politique locale, la maire de Strasbourg, Jeanne Barseghian (EELV), a estimé qu’« aucune violence n’est acceptable. Celle-ci est particulièrement choquante puisqu’elle vise à entraver le débat démocratique ». Elle a assuré dans un communiqué le couple Rozenhaft de sa « solidarité », souhaitant que l’enquête aboutisse « dans les meilleurs délais ».          La 1re circonscription du Bas-Rhin qui couvre le centre-ville de Strasbourg et plusieurs quartiers périphériques, est la plus disputée du département, avec 17 candidats, parmi lesquels la numéro deux nationale des Verts Sandra Regol (investie par la Nupes) et l’ancien candidat à la mairie, Alain Fontanel (investi par Ensemble, la majorité présidentielle).                    18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Elisabeth Borne et Marine Le Pen refusent de débattre avec leurs concurrents        Pour l’heure, il n’est pas prévu qu’Elisabeth Borne débatte avec ses adversaires aux élections législatives dans la 6e circonscription du Calvados. La première ministre qui brigue son premier mandat d’élue a expliqué vendredi avoir refusé une « proposition de France 3 qui mangeait une bonne partie du temps qu’[elle voulait] passer dans [sa] circonscription ».          « Je préfère aller à la rencontre des Français et des Françaises, des élus, des chefs d’entreprises », a-t-elle argué, tout en laissant une petite porte ouverte. « Mais si on trouve un autre format pourquoi pas… ». Engagé aux municipales au Havre en 2020, son prédécesseur Edouard Philippe s’était prêté au jeu avant le 1er puis le 2e tour en 2017.          Marine Le Pen non plus ne participera pas à un débat avec ses concurrents dans sa 11e circonscription du Pas-de-Calais, considérant sa réélection comme acquise. « D’un commun accord [avec France 3], il a été décidé qu’il n’y avait pas d’enjeu », a expliqué son entourage à l’Agence France-Presse.                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’Etat promet une « nouvelle ère » pour l’e-sport français         Emmanuel Macron recevait à 16 heures ce vendredi de nombreux acteurs de l’e-sport français -le jeu vidéo à un niveau compétitif — au palais de l’Elysée. Le président de la République a notamment déclaré vouloir accompagner les jeunes e-sportifs dans leur préparation d’athlètes, en « développant le sport étude » afin de permettre des « constructions de carrière » et des « reconversions ».          M. Macron a en outre félicité les performances des joueurs français à l’international et réaffirmé son souhait d’accueillir plus de compétitions pour « développer le softpower à la française », citant notamment les « Major » du jeu de tir Counter-Strike Global Offensive ou encore les « International » du jeu de stratégie Dota 2. Des annonces largement applaudies par les acteurs de l’esport français présents à l’Elysée.          Parmi eux Adrien « ZeratoR » Nougaret, streamer à l’initiative d’évènements comme le Zevent ou la Trackmania Cup (qui se déroulera samedi 4 juin à Bercy), ou encore Amine « Prime » Mekri, cofondateur de la structure Karmine Corp, qui a demandé à M. Macron un encadrement renforcé afin d’« aller plus haut et loin ensemble ».                Le président de la République joue à un jeu vidéo avec Adrien Nougaret, aka ZeratoR, durant une rencontre avec des acteurs de l’e-sport français à l’Elysée, le 3 juin 2022. JULIEN DE ROSA / AFP         Maxime Pernet            18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot poursuit sa discrète campagne de soutien aux candidats écologistes investis par la Nupes dans l’Essonne, aux côtés du député Cédric Villani        Toujours aussi discret depuis son échec à la présidentielle, l’ex-candidat EELV Yannick Jadot s’est rendu à Orsay (Essonne) vendredi matin pour soutenir Cédric Villani, député élu sous les couleurs de LRM avant de quitter les rangs du parti présidentiel, aujourd’hui candidat pour la Nupes.          Au marché auprès de commerçants, dans une librairie ou dans la rue, le député européen a diffusé des photos sur Twitter et publié aussi une vidéo de soutien à un autre candidat Nupes-EELV de Marseille, Alexandre Rupnik.                    D’abord réticent à l’alliance historique avec LFI, le PS et le PCF, Yannick Jadot a déclaré jeudi en Isère, lors d’un meeting d’un autre candidat Nupes, lui aussi d’abord soutenu par EELV, que « oui la coalition Nupes a du sens. Oui je la soutiens », selon Le Dauphiné Libéré.                    18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La campagne dans les archives du « Monde »… En 2017, Emmanuel Macron veut éviter toute polémique avant les élections législatives              Archive du « Monde » daté du mercredi 7 juin 2017. LE MONDE           Surtout, ne pas faire de vague pour profiter le plus longtemps possible de la dynamique de l’élection présidentielle. L’état d’esprit d’Emmanuel Macron avant les élections législatives de 2017 a quelque chose en commun avec la posture de retrait observée, cette année, par le président de la République après sa réélection.          Il y a cinq ans, les sondages étaient cependant plus encourageants. « On va avoir une majorité, sans avoir besoin du MoDem », expliquait alors, avec raison, un ministre aux journalistes Cédric Pietralunga et Solenn de Royer, qui consacraient dans Le Monde un article à l’état d’esprit de l’exécutif. Preuve de la stratégie de protection de l’aura présidentielle, la nouvelle équipe installée à l’Elysée verrouille alors sa communication, en jouant le contraste avec le mandat de François Hollande.          Exécutant un plan soigneusement préparé avant l’élection présidentielle, Emmanuel Macron alterne premiers déplacements internationaux (dont la poignée de main serrée avec Donald Trump) et visites en France (dans le Limousin, notamment à Oradour-sur-Glane). « Macron fait le pari que les électeurs seront plus attentifs à l’énergie et à l’autorité qu’il dégage qu’au contenu de ses futures lois », analysait aussi dans Le Monde le député socialiste Laurent Baumel.          D’importants textes sont pourtant dans les cartons, prêts à être débattus dès l’installation de la nouvelle Assemblée nationale : la réforme du marché du travail, la coordination de la lutte antiterroriste, ainsi qu’un projet de loi sur la moralisation de la vie publique. Mais « le chef d’Etat doit aussi se méfier de lui-même », écrivent nos journalistes.          Trois ans après avoir qualifié certaines salariées de l’entreprise Gad d’« illettrées », sortie pour laquelle il avait dû s’excuser publiquement, les critiques en mépris de classe du président ont connu un rebond lors d’une visite dans le Morbihan. « Il a plaisanté sur le “wassa-kwassa [qui] pêche peu [mais] amène du Comorien”, une référence aux embarcations utilisées sur l’océan Indien par les habitants de l’archipel pour tenter de rejoindre l’île de Mayotte, souvent au péril de leur vie », relève Le Monde. Cette fois, ce n’est pas le ministre de l’économie qui tente de déminer la polémique, mais le cabinet du chef de l’Etat. Peu après la sortie, « l’Elysée a reconnu “une plaisanterie malvenue” ».                    18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le candidat « malgré lui » qui appelle à ne pas voter pour lui        « Ne votez pas pour moi ! » : sur les panneaux d’affichage de la 2e circonscription de la Meuse, le candidat Jean-Luc Duret appelle les électeurs à ne surtout pas glisser un bulletin à son nom dans l’urne.          Et ce n’est pas une blague. Le militant LRM entendait recevoir l’onction de la majorité présidentielle, puisque la députée sortante Emilie Cariou ne se représente pas. Las, c’est Patrick François, qui a été investi à sa place. Et M. Duret a finalement retiré sa candidature au matin du 20 mai, dernier jour pour s’inscrire en préfecture.          Sauf que dans l’après-midi, le candidat officiel a été déclaré inéligible par le tribunal administratif. « La place était donc à nouveau disponible pour qui proposerait sa candidature dans les deux heures qui suivaient », relate sur Facebook Jean-Luc Duret, qui a sauté sur l’occasion.          Las de nouveau : entre-temps, c’est la suppléante de M. François qui a été investie, Anne Bois. Or, quand M. Duret l’a appris, l’heure limite était dépassée pour retirer sa candidature.          Alors « pas question pour moi de participer à la division des voix », a jugé le candidat « malgré lui », qui appelle à ne pas voter pour lui, afin de « ne pas diviser les voix démocrates ».                    17:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le duel annoncé entre Pierre-Yves Bournazel et Aymeric Caron dans la 18e circonscription de Paris         La 18e circonscription de la capitale, très contrastée, devrait voir s’affronter en finale le parachuté Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, étiqueté Nupes, et le très ancré Pierre-Yves Bournazel, député sortant ex-LR devenu macroniste. Reportage de notre journaliste Denis Cosnard, à lire ici :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                       17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le candidat de la Nupes Aymeric Caron, en campagne dans la 18e circonscription de Paris              L’ancien chroniqueur, militant de la cause animale, investi par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la 18e circonscription de la capitale, en campagne vendredi 3 juin 2022. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Aymeric Caron, fondateur du parti Révolution écologiste pour le Vivant (REV) distribue des tracts de campagne et échange avec les habitants de la 18e ciconscription de Paris, où il affrontera notamment le député sortant Pierre-Yves Bournazel, ex-LR rallié à la majorité. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                     17:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un mois après sa réélection, le souffle du second mandat d’Emmanuel Macron se fait encore attendre        Plus d’un mois après sa réélection, le chef de l’Etat n’a pas encore donné d’impulsion à son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions à quelques jours du premier tour. Par Claire Gatinois :                    Lire aussi :  Le mandat suspendu d’Emmanuel Macron avant les élections législatives                       16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’Etat a accordé une interview à plusieurs titres de la presse quotidienne régionale qui sera publiée dans la soirée         Le président de la République a accordé une interview ce matin « à dix journalistes représentant de nombreux titres de la presse quotidienne régionale », dont La Provence, a confirmé le quotidien régional.          Dans ce premier entretien qu’Emmanuel Macron accorde à la presse depuis sa réélection, il détaille « sa feuille de route ». L’interview doit être publiée sur les sites des journaux concernés « en début de soirée », précise La Provence.                    16:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : la campagne discrète des candidats LR dans le Bas-Rhin        C’est en toute discrétion que Les Républicains (LR) préparent le premier tour des législatives dans le Bas-Rhin. Largement majoritaire au sein de la Collectivité européenne d’Alsace (CEA) et de la région Grand-Est, la droite traditionnelle avait déjà été sérieusement bousculée, en 2017, lorsque La République en marche (LRM) avait décroché quatre des neuf circonscriptions bas-rhinoises, puis intégré Sylvain Waserman et Antoine Herth, les députés MoDem et Agir des 2e et 5e circonscriptions, à la majorité présidentielle.          Reportage de notre correspondante à Strasbourg, Nathalie Stey :                    Lire aussi :  Législatives : Les Républicains font une campagne à bas bruit dans le Bas-Rhin                       16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Burkini dans les piscines municipales de Grenoble : la ville dépose un recours au Conseil d’Etat        La municipalité de Grenoble a déposé un recours, jeudi, devant le Conseil d’Etat à la suite de la suspension par le tribunal administratif de la ville d’une disposition autorisant le port du burkini dans les piscines municipales, a-t-elle fait savoir, vendredi, à l’Agence France-Presse.          Le tribunal administratif de Grenoble avait ordonné cette suspension le 25 mai après suite le dépôt, par le préfet de l’Isère, d’un « référé laïcité » visant l’article 10 du nouveau règlement des piscines de la ville. Les juges avaient estimé que l’article en cause permettrait aux usagers de « déroger à la règle générale d’obligation de porter des tenues ajustées près du corps pour permettre à certains usagers de s’affranchir de cette règle dans un but religieux », et que ses auteurs avaient par là même « gravement porté atteinte au principe de neutralité du service public ».          Le maire de Grenoble, Eric Piolle (EELV), avait aussitôt fait part de son intention de faire « appel devant le Conseil d’Etat » de cette suspension. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’était de son côté réjoui de la suspension de la disposition, la qualifiant d’« excellente nouvelle ».                    15:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Woerth en campagne sous l’étiquette de la majorité dans son fief de l’Oise        Le passage de l’ex-ministre du budget des rangs des Républicains (LR) à La République en marche (LRM) pendant la présidentielle a surpris les électeurs de la 4ᵉ circonscription de l’Oise, dont il est le député sortant.          La droite a investi contre lui un ancien proche, Arnaud Dumontier, que Xavier Bertrand est venu soutenir. Reportage de notre journaliste Sarah Belouezzane :                    Lire aussi :  Eric Woerth face à une « population déboussolée » dans l’Oise, à l’approche des élections législatives                       15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le profil de la nouvelle ministre des sports                  Lire aussi :  Amélie Oudéa-Castéra, une proche de Macron au ministère des sports et des Jeux olympiques et paralympiques                       15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une cérémonie en l’honneur du e-sport à l’Elysée vendredi        A 16 heures, l’Elysée organise une réception en l’honneur du jeu vidéo compétitif (e-sport). Emmanuel Macron, mais aussi Rima Abdul-Malak et Amélie Oudéa-Castéra, respectivement ministres de la culture et des sports, y recevront de nombreux acteurs de la scène e-sport française : des joueurs professionnels, des vidéastes, des commentateurs, des organisateurs de compétitions, mais aussi des représentants de studios de développement et d’éditeurs de jeux vidéo français.          « Cette réception sera l’occasion pour le président de la République de féliciter les meilleures équipes et joueurs français d’e-sport pour leurs victoires internationales », a précisé l’Elysée dans un communiqué. Ce coup de projecteur sur la dynamique scène e-sportive française a lieu à l’occasion de la TrackMania Cup, compétition qui verra s’affronter samedi à Bercy les meilleurs joueurs du jeu de course automobile TrackMania, organisée par Ubisoft, l’éditeur du jeu, ainsi que par le streamer Adrien Nougaret. Plus connu sous le pseudonyme de ZeratoR, le trentenaire est aussi à l’origine du Z Event, un événement caritatif en ligne qui avait permis de récolter 10 millions d’euros pour Action contre la Faim en 2021.          Des représentants des équipes françaises Karmine Corp, Vitality et Solary font également partie des invités. Kayane, spécialiste des jeux de combat, Sébastien Debs, meilleur Français de Dota 2 ou la commentatrice Laure Valée se rendront aussi au palais de l’Elysée. Sur les réseaux sociaux, où ils partagent volontiers leur carton d’invitation, nombre d’invités se félicitent de voir ainsi leur discipline reconnue. Pour Emmanuel Macron, c’est l’occasion d’exprimer les ambitions du gouvernement concernant un domaine très populaire auprès des moins de trente ans.        Pierre Trouvé            15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A peine arrivé, le directeur du cabinet de la ministre des sports quitte ses fonctions, quelques jours après les incidents au Stade de France        Le directeur du cabinet du ministère des sports, Philippe Mahé, a quitté ses fonctions d’un « commun accord » avec la ministre Amélie Oudéa-Castéra, neuf jours après avoir été nommé, a fait savoir le ministère vendredi, confirmant une information du quotidien l’Equipe.          Le ministère a fait état de « manières de fonctionner différentes » entre l’ancien préfet du Finistère et l’ex-directrice générale de la Fédération française de tennis (FFT), amenant à cette décision. Ce départ survient alors que la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques a été propulsée en première ligne, aux côtés du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, après le fiasco de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, samedi dernier.          Philippe Mahé, nommé le 25 mai, avait travaillé par le passé au cabinet de Manuel Valls quand celui-ci était premier ministre. Il était présent mardi avec la ministre lors d’une visite et d’une réunion de travail au siège du comité d’organisation des Jeux olympiques.          Le nom de son remplaçant n’est pas encore connu.                    15:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : A Lyon, Jean Lassalle, « le berger des villes », est venu soutenir trois candidats dans le Rhône de son parti Résistons !         En provenance de Lille vendredi à midi, Jean Lassalle a mis quarante minutes pour sortir de la gare de la Part-Dieu à Lyon, sollicité à chaque mètre pour un selfie ou une conversation. A 67 ans, l’infatigable député des Pyrénées-Atlantiques – qui ne se représente pas à la députation et laisse la candidature à son frère – est porté par une popularité mêlant bienveillance et curiosité.          « Je suis beaucoup plus écouté dans la ville que dans les campagnes les plus reculées », s’étonne l’élu du Sud-Ouest, yeux plissés et voix rocailleuse, ajoutant : « Peut-être parce que j’apporte ce sentiment que l’humanité est fragile, et que les villes le ressentent plus fortement. »          « En s’avouant un OVNI politique total, incompréhensible à première vue », le Béarnais met toute son énergie dans la campagne législative. Son parti Résistons ! présente 58 candidats à la députation, dont trois dans le département du Rhône.          « Il est authentique, les gens ne veulent plus de gouvernance élitiste », explique Fatiha Chanelet, candidate dans la 10e circonscription. « Il rend la politique vivante et riche, il s’engage par l’esprit et par le corps », ajoute Célina Vuarin-Appa Plaza. Pour la candidate de 1re circonscription, la grève de la faim et la marche des 6 000 kilomètres ont donné à l’ancien berger « une stature unique ».          Issus de la société civile, les candidats lyonnais de Résistons ! ont inventé un slogan : « Quitte à être des moutons, autant être guidé par un berger ». Pour Jean Lassalle, « la fin des partis politiques structurants laisse le champ libre à des changements très importants ».          Il est beaucoup question « d’initiatives citoyennes » et de « réhumanisation des institutions » dans les propos des candidats. « Je ne supporte plus la dictature molle. On ne t’envoie pas en Sibérie, on attend que tu te dessèches tout seul sur place. On ne peut pas vivre longtemps comme des esclaves selon la guise de quelques-uns », lance Jean Lassalle dans une grande envolée lyrique, qui fait valser son verre de bière.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            14:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre toute l’actualité au plus près, abonnez-vous au « Monde » !                       14:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : quels sont les candidats dans votre circonscription ? Découvrez notre moteur de recherche                  Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                       13:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               « Le Monde » a estimé que les choix effectués par la place Beauvau sont problématiques. Nous avons donc procédé à notre propre classification                  Lire aussi :  Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives 2022                                            Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   JULIEN DE ROSA / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         A Marseille, Emmanuel Macron entame sa « révolution culturelle » dans les écoles         Elections législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes         Dans le Finistère, la députée LRM Sandrine Le Feur doit défendre un bilan face à l’union de la gauche         Dans la famille Lassalle, le frère Julien veut prendre la suite de Jean aux élections législatives         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","coverageStartTime":"2022-06-03T16:24:02+00:00","coverageEndTime":"2022-06-04T04:24:02+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: Emmanuel Macron a accord\u00e9 son premier entretien depuis sa r\u00e9\u00e9lect...","description":"L\u2019interview du chef de l\u2019Etat accord\u00e9e \u00e0 plusieurs titres de la presse quotidienne r\u00e9gionale sera publi\u00e9e dans la soir\u00e9e. Il doit y d\u00e9tailler \u00ab\u00a0sa feuille de route\u00a0\u00bb de d\u00e9but de second mandat, \u00e0 neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron a accordé son premier entretien depuis sa réélection ; la campagne législative bat son plein à l’approche du premier tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019interview du chef de l\u2019Etat accord\u00e9e \u00e0 plusieurs titres de la presse quotidienne r\u00e9gionale sera publi\u00e9e dans la soir\u00e9e. Il doit y d\u00e9tailler \u00ab\u00a0sa feuille de route\u00a0\u00bb de d\u00e9but de second mandat, \u00e0 neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/3648/2432/1342/894/3/0/216693d_5365337-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-03T16:24:02+00:00"
,"endDate":"2022-06-04T04:24:02+00:00"
  L\u2019\u00e9poux d\u2019Audrey Rozenhaft, candidate investie par Les R\u00e9publicains (LR) pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 1e circonscription du Bas-Rhin a \u00e9t\u00e9 violemment agress\u00e9 jeudi soir alors qu\u2019il collait des affiches dans un quartier sensible de la ville class\u00e9 Reconqu\u00eate r\u00e9publicaine, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) vendredi aupr\u00e8s de la candidate. Une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s de la police nationale et une enqu\u00eate est en cours.          \u00ab\u00a0Vers 20\u00a0heures jeudi soir, mon mari \u00e9tait en train de coller une affiche sur les panneaux officiels quand deux jeunes \u00e0 scooter lui ont tourn\u00e9 autour puis ont d\u00e9coll\u00e9 l\u2019affiche\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Rozenhaft \u00e0 l\u2019AFP. Liron Rozenhaft s\u2019est alors \u00e9loign\u00e9 pour coller une nouvelle affiche sur un autre panneau, avant d\u2019\u00eatre suivi par les deux jeunes hommes, rapidement rejoint par une dizaine d\u2019individus. Cet homme de 41\u00a0ans a alors tent\u00e9 de leur expliquer que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb et qu\u2019il collait ces affiches pour sa femme. \u00ab\u00a0Ils l\u2019ont alors rou\u00e9 de coups de poing, l\u2019ont insult\u00e9 de + gros tas + et de + sale Juif +. Puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le trou noir\u00a0\u00bb, explique Mme\u00a0Rozenhaft, ajoutant que son mari a pass\u00e9 une nuit en observation \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et souffre d\u2019un \u00ab\u00a0\u00e9panchement c\u00e9r\u00e9bral\u00a0\u00bb.          Un jeune militant LR qui accompagnait M. Rozenhaft a assist\u00e9 en retrait \u00e0 la sc\u00e8ne sans pouvoir intervenir. Vendredi, la candidate a partag\u00e9 sur son compte Facebook des photos de son mari le visage tum\u00e9fi\u00e9 et post\u00e9 une vid\u00e9o d\u2019elle devant le tribunal de Strasbourg o\u00f9 elle relate l\u2019agression et estime que \u00ab\u00a0le laxisme des autorit\u00e9s est responsable d\u2019une explosion de la d\u00e9linquance et de la violence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait campagne sur les march\u00e9s de Hautepierre, je n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 mal accueillie, m\u00eame si je sais que \u00e7a s\u2019est beaucoup d\u00e9grad\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Parmi les r\u00e9actions indign\u00e9es de la classe politique locale, la maire de Strasbourg, Jeanne Barseghian (EELV), a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucune violence n\u2019est acceptable. Celle-ci est particuli\u00e8rement choquante puisqu\u2019elle vise \u00e0 entraver le d\u00e9bat d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb. Elle a assur\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le couple Rozenhaft de sa \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, souhaitant que l\u2019enqu\u00eate aboutisse \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb.          La 1re circonscription du Bas-Rhin qui couvre le centre-ville de Strasbourg et plusieurs quartiers p\u00e9riph\u00e9riques, est la plus disput\u00e9e du d\u00e9partement, avec 17 candidats, parmi lesquels la num\u00e9ro deux nationale des Verts Sandra Regol (investie par la Nupes) et l\u2019ancien candidat \u00e0 la mairie, Alain Fontanel (investi par Ensemble, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le mari d\u2019une candidate LR dans le Bas-Rhin violemment agress\u00e9 alors qu\u2019il collait d...","dateModified":"2022-06-03T16:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#489121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T16:55:58+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019heure, il n\u2019est pas pr\u00e9vu qu\u2019Elisabeth Borne d\u00e9batte avec ses adversaires aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 6e circonscription du Calvados. La premi\u00e8re ministre qui brigue son premier mandat d\u2019\u00e9lue a expliqu\u00e9 vendredi avoir refus\u00e9 une \u00ab\u00a0proposition de France 3 qui mangeait une bonne partie du temps qu\u2019[elle voulait] passer dans [sa] circonscription\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re aller \u00e0 la rencontre des Fran\u00e7ais et des Fran\u00e7aises, des \u00e9lus, des chefs d\u2019entreprises\u00a0\u00bb, a-t-elle argu\u00e9, tout en laissant une petite porte ouverte. \u00ab\u00a0Mais si on trouve un autre format pourquoi pas\u2026\u00a0\u00bb. Engag\u00e9 aux municipales au\u00a0Havre en\u00a02020, son pr\u00e9d\u00e9cesseur Edouard Philippe s\u2019\u00e9tait pr\u00eat\u00e9 au jeu avant le 1er puis le 2e tour en\u00a02017.          Marine Le Pen non plus ne participera pas \u00e0 un d\u00e9bat avec ses concurrents dans sa 11e circonscription du Pas-de-Calais, consid\u00e9rant sa r\u00e9\u00e9lection comme acquise. \u00ab\u00a0D\u2019un commun accord [avec France 3], il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019enjeu\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 son entourage \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Elisabeth Borne et Marine Le Pen refusent de d\u00e9battre avec leurs concurrents","dateModified":"2022-06-03T16:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#489125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T16:42:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron recevait \u00e0 16\u00a0heures ce vendredi de nombreux acteurs de l\u2019e-sport fran\u00e7ais -le jeu vid\u00e9o \u00e0 un niveau comp\u00e9titif \u2014 au palais de l\u2019Elys\u00e9e. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a notamment d\u00e9clar\u00e9 vouloir accompagner les jeunes e-sportifs dans leur pr\u00e9paration d\u2019athl\u00e8tes, en \u00ab\u00a0d\u00e9veloppant le sport \u00e9tude\u00a0\u00bb afin de permettre des \u00ab\u00a0constructions de carri\u00e8re\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0reconversions\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron a en outre f\u00e9licit\u00e9 les performances des joueurs fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019international et r\u00e9affirm\u00e9 son souhait d\u2019accueillir plus de comp\u00e9titions pour \u00ab\u00a0d\u00e9velopper le softpower \u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, citant notamment les \u00ab\u00a0Major\u00a0\u00bb du jeu de tir Counter-Strike Global Offensive ou encore les \u00ab\u00a0International\u00a0\u00bb du jeu de strat\u00e9gie Dota 2. Des annonces largement applaudies par les acteurs de l\u2019esport fran\u00e7ais pr\u00e9sents \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          Parmi eux Adrien \u00ab\u00a0ZeratoR\u00a0\u00bb Nougaret, streamer \u00e0 l\u2019initiative d\u2019\u00e9v\u00e8nements comme le Zevent ou la Trackmania Cup (qui se d\u00e9roulera samedi 4\u00a0juin \u00e0 Bercy), ou encore Amine \u00ab\u00a0Prime\u00a0\u00bb Mekri, cofondateur de la structure Karmine Corp, qui a demand\u00e9 \u00e0 M. Macron un encadrement renforc\u00e9 afin d\u2019\u00ab\u00a0aller plus haut et loin ensemble\u00a0\u00bb.                Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique joue \u00e0 un jeu vid\u00e9o avec Adrien Nougaret, aka ZeratoR, durant une rencontre avec des acteurs de l\u2019e-sport fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, le 3 juin 2022. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/49455ae_5365464-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat promet une \u00ab\u00a0nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb pour l\u2019e-sport fran\u00e7ais ","dateModified":"2022-06-03T16:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#489107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T16:34:01+00:00","articleBody":"     Toujours aussi discret depuis son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, l\u2019ex-candidat EELV Yannick Jadot s\u2019est rendu \u00e0 Orsay (Essonne) vendredi matin pour soutenir C\u00e9dric Villani, d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu sous les couleurs de LRM avant de quitter les rangs du parti pr\u00e9sidentiel, aujourd\u2019hui candidat pour la Nupes.          Au march\u00e9 aupr\u00e8s de commer\u00e7ants, dans une librairie ou dans la rue, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en a diffus\u00e9 des photos sur Twitter et publi\u00e9 aussi une vid\u00e9o de soutien \u00e0 un autre candidat Nupes-EELV de Marseille, Alexandre Rupnik.                    D\u2019abord r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019alliance historique avec LFI, le PS et le PCF, Yannick Jadot a d\u00e9clar\u00e9 jeudi en Is\u00e8re, lors d\u2019un meeting d\u2019un autre candidat Nupes, lui aussi d\u2019abord soutenu par EELV, que \u00ab\u00a0oui la coalition Nupes a du sens. Oui je la soutiens\u00a0\u00bb, selon Le Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Jadot poursuit sa discr\u00e8te campagne de soutien aux candidats \u00e9cologistes investis par la Nupes d...","dateModified":"2022-06-03T16:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T16:24:08+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dat\u00e9 du mercredi 7\u00a0juin\u00a02017. LE MONDE           Surtout, ne pas faire de vague pour profiter le plus longtemps possible de la dynamique de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. L\u2019\u00e9tat d\u2019esprit d\u2019Emmanuel Macron avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2017 a quelque chose en commun avec la posture de retrait observ\u00e9e, cette ann\u00e9e, par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection.          Il y a cinq ans, les sondages \u00e9taient cependant plus encourageants. \u00ab\u00a0On va avoir une majorit\u00e9, sans avoir besoin du MoDem\u00a0\u00bb, expliquait alors, avec raison, un ministre aux journalistes C\u00e9dric Pietralunga et Solenn de Royer, qui consacraient dans Le Monde un article \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit de l\u2019ex\u00e9cutif. Preuve de la strat\u00e9gie de protection de l\u2019aura pr\u00e9sidentielle, la nouvelle \u00e9quipe install\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e verrouille alors sa communication, en jouant le contraste avec le mandat de Fran\u00e7ois Hollande.          Ex\u00e9cutant un plan soigneusement pr\u00e9par\u00e9 avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron alterne premiers d\u00e9placements internationaux (dont la poign\u00e9e de main serr\u00e9e avec Donald Trump) et visites en France (dans le Limousin, notamment \u00e0 Oradour-sur-Glane). \u00ab\u00a0Macron fait le pari que les \u00e9lecteurs seront plus attentifs \u00e0 l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 qu\u2019il d\u00e9gage qu\u2019au contenu de ses futures lois\u00a0\u00bb, analysait aussi dans Le Monde le d\u00e9put\u00e9 socialiste Laurent Baumel.          D\u2019importants textes sont pourtant dans les cartons, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre d\u00e9battus d\u00e8s l\u2019installation de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale\u00a0: la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, la coordination de la lutte antiterroriste, ainsi qu\u2019un projet de loi sur la moralisation de la vie publique. Mais \u00ab\u00a0le chef d\u2019Etat doit aussi se m\u00e9fier de lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes.          Trois ans apr\u00e8s avoir qualifi\u00e9 certaines salari\u00e9es de l\u2019entreprise Gad d\u2019\u00ab\u00a0illettr\u00e9es\u00a0\u00bb, sortie pour laquelle il avait d\u00fb s\u2019excuser publiquement, les critiques en m\u00e9pris de classe du pr\u00e9sident ont connu un rebond lors d\u2019une visite dans le Morbihan. \u00ab\u00a0Il a plaisant\u00e9 sur le \u201cwassa-kwassa [qui] p\u00eache peu [mais] am\u00e8ne du Comorien\u201d, une r\u00e9f\u00e9rence aux embarcations utilis\u00e9es sur l\u2019oc\u00e9an Indien par les habitants de l\u2019archipel pour tenter de rejoindre l\u2019\u00eele de Mayotte, souvent au p\u00e9ril de leur vie\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve Le Monde. Cette fois, ce n\u2019est pas le ministre de l\u2019\u00e9conomie qui tente de d\u00e9miner la pol\u00e9mique, mais le cabinet du chef de l\u2019Etat. Peu apr\u00e8s la sortie, \u00ab\u00a0l\u2019Elys\u00e9e a reconnu \u201cune plaisanterie malvenue\u201d\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/f4d04b2_1654250312690-lemonde-macron-2017.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La campagne dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u2026 En\u00a02017, Emmanuel Macron veut \u00e9viter toute pol\u00e9mique av...","dateModified":"2022-06-03T16:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#489040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T16:13:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ne votez pas pour moi\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: sur les panneaux d\u2019affichage de la 2e\u00a0circonscription de la Meuse, le candidat Jean-Luc Duret appelle les \u00e9lecteurs \u00e0 ne surtout pas glisser un bulletin \u00e0 son nom dans l\u2019urne.          Et ce n\u2019est pas une blague. Le militant LRM entendait recevoir l\u2019onction de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, puisque la d\u00e9put\u00e9e sortante Emilie Cariou ne se repr\u00e9sente pas. Las, c\u2019est Patrick Fran\u00e7ois, qui a \u00e9t\u00e9 investi \u00e0 sa place. Et M.\u00a0Duret a finalement retir\u00e9 sa candidature au matin du 20\u00a0mai, dernier jour pour s\u2019inscrire en pr\u00e9fecture.          Sauf que dans l\u2019apr\u00e8s-midi, le candidat officiel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 in\u00e9ligible par le tribunal administratif. \u00ab\u00a0La place \u00e9tait donc \u00e0 nouveau disponible pour qui proposerait sa candidature dans les deux heures qui suivaient\u00a0\u00bb, relate sur Facebook Jean-Luc Duret, qui a saut\u00e9 sur l\u2019occasion.          Las de nouveau\u00a0: entre-temps, c\u2019est la suppl\u00e9ante de M.\u00a0Fran\u00e7ois qui a \u00e9t\u00e9 investie, Anne Bois. Or, quand M.\u00a0Duret l\u2019a appris, l\u2019heure limite \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9e pour retirer sa candidature.          Alors \u00ab\u00a0pas question pour moi de participer \u00e0 la division des voix\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le candidat \u00ab\u00a0malgr\u00e9 lui\u00a0\u00bb, qui appelle \u00e0 ne pas voter pour lui, afin de \u00ab\u00a0ne pas diviser les voix d\u00e9mocrates\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le candidat \u00ab\u00a0malgr\u00e9 lui\u00a0\u00bb qui appelle \u00e0 ne pas voter pour lui","dateModified":"2022-06-03T16:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T15:47:18+00:00","articleBody":"     La 18e\u00a0circonscription de la capitale, tr\u00e8s contrast\u00e9e, devrait voir s\u2019affronter en finale le parachut\u00e9 Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, \u00e9tiquet\u00e9 Nupes, et le tr\u00e8s ancr\u00e9 Pierre-Yves Bournazel, d\u00e9put\u00e9 sortant ex-LR devenu macroniste. Reportage de notre journaliste Denis Cosnard, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le duel annonc\u00e9 entre Pierre-Yves Bournazel et Aymeric Caron dans la 18e\u00a0circonscriptio...","dateModified":"2022-06-03T15:57:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T15:44:41+00:00","articleBody":"           L\u2019ancien chroniqueur, militant de la cause animale, investi par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la 18e\u00a0circonscription de la capitale, en campagne vendredi 3\u00a0juin\u00a02022. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP                 Aymeric Caron, fondateur du parti R\u00e9volution \u00e9cologiste pour le Vivant (REV) distribue des tracts de campagne et \u00e9change avec les habitants de la 18e\u00a0ciconscription de Paris, o\u00f9 il affrontera notamment le d\u00e9put\u00e9 sortant Pierre-Yves Bournazel, ex-LR ralli\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/cb3f2f7_5365105-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le candidat de la Nupes Aymeric Caron, en campagne dans la 18e\u00a0circonscription de Paris","dateModified":"2022-06-03T15:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T15:20:54+00:00","articleBody":"     Plus d\u2019un mois apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection, le chef de l\u2019Etat n\u2019a pas encore donn\u00e9 d\u2019impulsion \u00e0 son second quinquennat, offrant peu de prise aux oppositions \u00e0 quelques jours du premier tour. Par Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Le mandat suspendu d\u2019Emmanuel Macron avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mois apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection, le souffle du second mandat d\u2019Emmanuel Macron se fait encore attendre","dateModified":"2022-06-03T15:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T14:58:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a accord\u00e9 une interview ce matin \u00ab\u00a0\u00e0 dix journalistes repr\u00e9sentant de nombreux titres de la presse quotidienne r\u00e9gionale\u00a0\u00bb, dont La Provence, a confirm\u00e9 le quotidien r\u00e9gional.          Dans ce premier entretien qu\u2019Emmanuel Macron accorde \u00e0 la presse depuis sa r\u00e9\u00e9lection, il d\u00e9taille \u00ab\u00a0sa feuille de route\u00a0\u00bb. L\u2019interview doit \u00eatre publi\u00e9e sur les sites des journaux concern\u00e9s \u00ab\u00a0en d\u00e9but de soir\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise La Provence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat a accord\u00e9 une interview \u00e0 plusieurs titres de la presse quotidienne r\u00e9gionale qui s...","dateModified":"2022-06-03T16:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T14:38:40+00:00","articleBody":"     C\u2019est en toute discr\u00e9tion que Les\u00a0R\u00e9publicains (LR) pr\u00e9parent le premier tour des l\u00e9gislatives dans le Bas-Rhin. Largement majoritaire au sein de la Collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d\u2019Alsace (CEA) et de la r\u00e9gion Grand-Est, la droite traditionnelle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement bouscul\u00e9e, en\u00a02017, lorsque La R\u00e9publique en marche (LRM) avait d\u00e9croch\u00e9 quatre des neuf circonscriptions bas-rhinoises, puis int\u00e9gr\u00e9 Sylvain Waserman et Antoine Herth, les d\u00e9put\u00e9s MoDem et Agir des\u00a02e et 5e\u00a0circonscriptions, \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Reportage de notre correspondante \u00e0 Strasbourg, Nathalie Stey\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a0: Les R\u00e9publicains font une campagne \u00e0 bas bruit dans le Bas-Rhin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: la campagne discr\u00e8te des candidats LR dans le Bas-Rhin","dateModified":"2022-06-03T14:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T14:23:00+00:00","articleBody":"     La municipalit\u00e9 de Grenoble a d\u00e9pos\u00e9 un recours, jeudi, devant le Conseil d\u2019Etat \u00e0 la suite de la suspension par le tribunal administratif de la ville d\u2019une disposition autorisant le port du burkini dans les piscines municipales, a-t-elle fait savoir, vendredi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Le tribunal administratif de Grenoble avait ordonn\u00e9 cette suspension le 25\u00a0mai apr\u00e8s suite le d\u00e9p\u00f4t, par le pr\u00e9fet de l\u2019Is\u00e8re, d\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9r\u00e9 la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb visant l\u2019article\u00a010 du nouveau r\u00e8glement des piscines de la ville. Les juges avaient estim\u00e9 que l\u2019article en cause permettrait aux usagers de \u00ab\u00a0d\u00e9roger \u00e0 la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale d\u2019obligation de porter des tenues ajust\u00e9es pr\u00e8s du corps pour permettre \u00e0 certains usagers de s\u2019affranchir de cette r\u00e8gle dans un but religieux\u00a0\u00bb, et que ses auteurs avaient par l\u00e0 m\u00eame \u00ab\u00a0gravement port\u00e9 atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb.          Le maire de Grenoble, Eric Piolle (EELV), avait aussit\u00f4t fait part de son intention de faire \u00ab\u00a0appel devant le Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb de cette suspension. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, s\u2019\u00e9tait de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9joui de la suspension de la disposition, la qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0excellente nouvelle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Burkini dans les piscines municipales de Grenoble\u00a0: la ville d\u00e9pose un recours au Conseil d\u2019Etat","dateModified":"2022-06-03T14:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T13:45:05+00:00","articleBody":"     Le passage de l\u2019ex-ministre du budget des rangs des R\u00e9publicains (LR) \u00e0 La R\u00e9publique en marche (LRM) pendant la pr\u00e9sidentielle a surpris les \u00e9lecteurs de la 4\u1d49 circonscription de l\u2019Oise, dont il est le d\u00e9put\u00e9 sortant.          La droite a investi contre lui un ancien proche, Arnaud Dumontier, que Xavier Bertrand est venu soutenir. Reportage de notre journaliste Sarah Belouezzane\u00a0:                    Lire aussi :  Eric Woerth face \u00e0 une \u00ab\u00a0population d\u00e9boussol\u00e9e\u00a0\u00bb dans l\u2019Oise, \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth en campagne sous l\u2019\u00e9tiquette de la majorit\u00e9 dans son fief de l\u2019Oise","dateModified":"2022-06-03T14:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T13:33:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, une proche de Macron au minist\u00e8re des sports et des Jeux olympiques et paralympiques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la nouvelle ministre des sports","dateModified":"2022-06-03T13:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T13:30:01+00:00","articleBody":"     A 16 heures, l\u2019Elys\u00e9e organise une r\u00e9ception en l\u2019honneur du jeu vid\u00e9o comp\u00e9titif (e-sport). Emmanuel Macron, mais aussi Rima Abdul-Malak et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, respectivement ministres de la culture et des sports, y recevront de nombreux acteurs de la sc\u00e8ne e-sport fran\u00e7aise\u00a0: des joueurs professionnels, des vid\u00e9astes, des commentateurs, des organisateurs de comp\u00e9titions, mais aussi des repr\u00e9sentants de studios de d\u00e9veloppement et d\u2019\u00e9diteurs de jeux vid\u00e9o fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Cette r\u00e9ception sera l\u2019occasion pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de f\u00e9liciter les meilleures \u00e9quipes et joueurs fran\u00e7ais d\u2019e-sport pour leurs victoires internationales\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9. Ce coup de projecteur sur la dynamique sc\u00e8ne e-sportive fran\u00e7aise a lieu \u00e0 l\u2019occasion de la TrackMania Cup, comp\u00e9tition qui verra s\u2019affronter samedi \u00e0 Bercy les meilleurs joueurs du jeu de course automobile TrackMania, organis\u00e9e par Ubisoft, l\u2019\u00e9diteur du jeu, ainsi que par le streamer Adrien Nougaret. Plus connu sous le pseudonyme de ZeratoR, le trentenaire est aussi \u00e0 l\u2019origine du Z Event, un \u00e9v\u00e9nement caritatif en ligne qui avait permis de r\u00e9colter 10\u00a0millions d\u2019euros pour Action contre la Faim en\u00a02021.          Des repr\u00e9sentants des \u00e9quipes fran\u00e7aises Karmine Corp, Vitality et Solary font \u00e9galement partie des invit\u00e9s. Kayane, sp\u00e9cialiste des jeux de combat, S\u00e9bastien Debs, meilleur Fran\u00e7ais de Dota 2 ou la commentatrice Laure Val\u00e9e se rendront aussi au palais de l\u2019Elys\u00e9e. Sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 ils partagent volontiers leur carton d\u2019invitation, nombre d\u2019invit\u00e9s se f\u00e9licitent de voir ainsi leur discipline reconnue.\u00a0Pour Emmanuel Macron, c\u2019est l\u2019occasion d\u2019exprimer les ambitions du gouvernement concernant un domaine tr\u00e8s populaire aupr\u00e8s des moins de trente ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une c\u00e9r\u00e9monie en l\u2019honneur du e-sport \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e vendredi","dateModified":"2022-06-03T14:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T13:15:01+00:00","articleBody":"     Le directeur du cabinet du minist\u00e8re des sports, Philippe Mah\u00e9, a quitt\u00e9 ses fonctions d\u2019un \u00ab\u00a0commun accord\u00a0\u00bb avec la ministre Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, neuf jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, a fait savoir le minist\u00e8re vendredi, confirmant une information du quotidien l\u2019Equipe.          Le minist\u00e8re a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0mani\u00e8res de fonctionner diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb entre l\u2019ancien pr\u00e9fet du Finist\u00e8re et l\u2019ex-directrice g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis (FFT), amenant \u00e0 cette d\u00e9cision. Ce d\u00e9part survient alors que la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9e en premi\u00e8re ligne, aux c\u00f4t\u00e9s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, apr\u00e8s le fiasco de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, samedi dernier.          Philippe Mah\u00e9, nomm\u00e9 le 25\u00a0mai, avait travaill\u00e9 par le pass\u00e9 au cabinet de Manuel Valls quand celui-ci \u00e9tait premier ministre. Il \u00e9tait pr\u00e9sent mardi avec la ministre lors d\u2019une visite et d\u2019une r\u00e9union de travail au si\u00e8ge du comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux olympiques.          Le nom de son rempla\u00e7ant n\u2019est pas encore connu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A peine arriv\u00e9, le directeur du cabinet de la ministre des sports quitte ses fonctions, quelques jours ap...","dateModified":"2022-06-03T13:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T13:07:33+00:00","articleBody":"     En provenance de Lille vendredi \u00e0 midi, Jean Lassalle a mis quarante minutes pour sortir de la gare de la Part-Dieu \u00e0 Lyon, sollicit\u00e9 \u00e0 chaque m\u00e8tre pour un selfie ou une conversation. A 67\u00a0ans, l\u2019infatigable d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques \u2013 qui ne se repr\u00e9sente pas \u00e0 la d\u00e9putation et laisse la candidature \u00e0 son fr\u00e8re \u2013 est port\u00e9 par une popularit\u00e9 m\u00ealant bienveillance et curiosit\u00e9.          \u00ab\u00a0Je suis beaucoup plus \u00e9cout\u00e9 dans la ville que dans les campagnes les plus recul\u00e9es\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tonne l\u2019\u00e9lu du Sud-Ouest, yeux pliss\u00e9s et voix rocailleuse, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre parce que j\u2019apporte ce sentiment que l\u2019humanit\u00e9 est fragile, et que les villes le ressentent plus fortement.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0En s\u2019avouant un OVNI politique total, incompr\u00e9hensible \u00e0 premi\u00e8re vue\u00a0\u00bb, le B\u00e9arnais met toute son \u00e9nergie dans la campagne l\u00e9gislative. Son parti R\u00e9sistons\u00a0! pr\u00e9sente 58\u00a0candidats \u00e0 la d\u00e9putation, dont trois dans le d\u00e9partement du Rh\u00f4ne.          \u00ab\u00a0Il est authentique, les gens ne veulent plus de gouvernance \u00e9litiste\u00a0\u00bb, explique Fatiha Chanelet, candidate dans la 10e\u00a0circonscription. \u00ab\u00a0Il rend la politique vivante et riche, il s\u2019engage par l\u2019esprit et par le corps\u00a0\u00bb, ajoute C\u00e9lina Vuarin-Appa Plaza. Pour la candidate de 1re\u00a0circonscription, la gr\u00e8ve de la faim et la marche des 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres ont donn\u00e9 \u00e0 l\u2019ancien berger \u00ab\u00a0une stature unique\u00a0\u00bb.          Issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les candidats lyonnais de R\u00e9sistons\u00a0! ont invent\u00e9 un slogan\u00a0: \u00ab\u00a0Quitte \u00e0 \u00eatre des moutons, autant \u00eatre guid\u00e9 par un berger\u00a0\u00bb. Pour Jean Lassalle, \u00ab\u00a0la fin des partis politiques structurants laisse le champ libre \u00e0 des changements tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb.          Il est beaucoup question \u00ab\u00a0d\u2019initiatives citoyennes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0r\u00e9humanisation des institutions\u00a0\u00bb dans les propos des candidats. \u00ab\u00a0Je ne supporte plus la dictature molle. On ne t\u2019envoie pas en Sib\u00e9rie, on attend que tu te dess\u00e8ches tout seul sur place. On ne peut pas vivre longtemps comme des esclaves selon la guise de quelques-uns\u00a0\u00bb, lance Jean Lassalle dans une grande envol\u00e9e lyrique, qui fait valser son verre de bi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: A Lyon, Jean Lassalle, \u00ab\u00a0le berger des villes\u00a0\u00bb, est venu soutenir trois candidats da...","dateModified":"2022-06-03T13:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T12:37:00+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre toute l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T12:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T12:28:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: quels sont les candidats dans votre circonscription\u00a0? D\u00e9couvrez notre moteur de recherc...","dateModified":"2022-06-03T12:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T11:36:23+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a estim\u00e9 que les choix effectu\u00e9s par la place Beauvau sont probl\u00e9matiques. Nous avon...","dateModified":"2022-06-03T12:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T11:33:18+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait par un tweet publi\u00e9 le 16\u00a0mai que le chef de file de La France insoumise (LFI), Jean-Luc M\u00e9lenchon, a lev\u00e9 le li\u00e8vre.\u00a0\u00ab\u00a0Nous d\u00e9couvrons que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur refuse d\u2019enregistrer la Nouvelle Union populaire pour les d\u00e9clarations de candidature. Effacer ses adversaires du tableau des r\u00e9sultats, est-ce encore la d\u00e9mocratie\u00a0? \u00bb, interroge celui qui pr\u00e9tend\u00a0\u00ab\u00a0se faire \u00e9lire \u00e0 Matignon\u00a0\u00bb\u00a0aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.          A l\u2019origine de cette \u00ab\u00a0affaire\u00a0\u00bb, la circulaire adress\u00e9e le 16\u00a0mai aux pr\u00e9fets par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, portant sur l\u2019attribution des nuances aux candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Il convient tout d\u2019abord de distinguer l\u2019\u00e9tiquette politique de la nuance politique. L\u2019\u00e9tiquette est celle qui est d\u00e9clar\u00e9e par le candidat, la nuance \u00e9tant, elle, attribu\u00e9e par l\u2019administration\u00a0en fonction d\u2019une grille \u00e9tablie par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, jointe \u00e0 la circulaire.          Celle-ci \u00e9tablit, en l\u2019occurrence, dix-huit nuances, allant de \u00ab\u00a0divers extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0divers extr\u00eame droite\u00a0\u00bb. Le PCF, LFI, le PS, tout comme le Parti radical de gauche sont identifi\u00e9s en tant que tels. En revanche, appara\u00eet une nuance \u00ab\u00a0\u00e9cologistes\u00a0\u00bb regroupant EELV, l\u2019Union des d\u00e9mocrates et des \u00e9cologistes, les Nouveaux D\u00e9mocrates, l\u2019Alliance \u00e9cologiste ind\u00e9pendante, le Rassemblement citoyen-CAP\u00a021, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie, le Parti animaliste et\u00a0\u00ab\u00a0autres partis ou candidats \u00e9cologistes\u00a0\u00bb.\u00a0Mais nulle trace d\u2019une nuance \u00ab\u00a0Nupes\u00a0\u00bb. En revanche est cr\u00e9\u00e9e aussi une nuance \u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle)\u00a0\u00bb qui regroupe tous les candidats de La R\u00e9publique en marche, MoDem ou encore Horizons.\u00a0\u00ab\u00a0Si la circulaire du minist\u00e8re autorise les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 prendre tous l\u2019\u00e9tiquette Ensemble\u00a0!, cela doit \u00eatre possible pour nous aussi\u00a0\u00bb, plaide ainsi l\u2019\u00e9cologiste Julien Bayou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attribution des nuances aux l\u00e9gislatives\u00a0: pourquoi la Nupes d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0duperie\u00a0\u00bb de la part du mi...","dateModified":"2022-06-03T12:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#488018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T11:10:26+00:00","articleBody":"     Le Conseil d\u2019Etat, statuant au contentieux, examinait vendredi matin le r\u00e9f\u00e9r\u00e9 suspension d\u00e9pos\u00e9 par La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), G\u00e9n\u00e9ration.s, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie, Les Nouveaux D\u00e9mocrates, le Parti communiste fran\u00e7ais (PCF), le Parti socialiste (PS) et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) portant sur la circulaire du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, dat\u00e9e du 13 mai, sur l\u2019attribution des nuances aux candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.          Les requ\u00e9rants, repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l\u2019audience par ma\u00eetre Fr\u00e9d\u00e9ric Thiriez, contestent la \u00ab\u00a0diff\u00e9rence de\u00a0traitement\u00a0\u00bb entre les candidats de la Nupes et ceux d\u2019\u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! Majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. Aux premiers a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e une nuance distincte selon qu\u2019ils sont investis par LFI, le PCF ou le PS, les autres \u00e9tant m\u00e9lang\u00e9s dans une nuance globale \u00ab\u00a0\u00e9cologistes\u00a0\u00bb, qui agr\u00e8ge \u00e0 la fois les candidats rattach\u00e9s \u00e0 la Nupes et d\u2019autres candidats \u00e9cologistes sans aucun rapport, comme ceux, par exemple, du Parti animaliste. Quant aux candidats d\u2019\u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! Majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, quelle que soit leur formation de rattachement, La R\u00e9publique en marche, le MoDem, Horizons ou d\u2019autres, ils ont tous \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans une m\u00eame nuance.          \u00ab\u00a0Pour les \u00e9lecteurs, la Nupes sera illisible au soir du scrutin\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Me\u00a0Thiriez, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une discrimination \u00e9vidente\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, pour sa part, a d\u00e9fendu qu\u2019il ne fallait \u00ab\u00a0pas confondre une nuance p\u00e9renne et une alliance de circonstance\u00a0\u00bb. Le d\u00e9bat, men\u00e9 avec acuit\u00e9 par le pr\u00e9sident R\u00e9my Schwartz, a port\u00e9 sur les crit\u00e8res, parfois contradictoires, permettant de justifier ce nuan\u00e7age. La d\u00e9cision sera rendue mardi 7 juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contentieux au sujet de l\u2019attribution des nuances aux l\u00e9gislatives\u00a0: d\u00e9cision rendue le 7 juin par le...","dateModified":"2022-06-03T11:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T10:31:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans la famille Lassalle, Julien, le fr\u00e8re, veut prendre la suite de Jean         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis Julien Lassalle. Berger depuis l\u2019\u00e2ge de 18\u00a0ans, jusqu\u2019\u00e0 ma retraite. J\u2019ai pass\u00e9 ma v...","dateModified":"2022-06-03T11:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T10:02:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN) a estim\u00e9 possible vendredi sur BFM-TV que son parti\u00a0\u00ab\u00a0arrive en t\u00eate du premier tour\u00a0\u00bb\u00a0des \u00e9lections l\u00e9gislatives et\u00a0\u00ab\u00a0emp\u00eache Emmanuel Macron d\u2019avoir une majorit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Nos \u00e9lecteurs rentrent g\u00e9n\u00e9ralement assez tardivement dans l\u2019\u00e9lection\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9 pour expliquer le d\u00e9calage entre son pronostic et les sondages actuels.          Il a aussi qualifi\u00e9 la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), identifi\u00e9e par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle comme sa principale concurrente pour les l\u00e9gislatives, de\u00a0\u00ab\u00a0sc\u00e9nario m\u00e9diatique\u00a0\u00bb. S\u00e9bastien Chenu, d\u00e9put\u00e9 RN du Nord et porte-parole du parti, a quant \u00e0 lui maintenu sur Public S\u00e9nat l\u2019objectif de\u00a0\u00ab\u00a0100 \u00e0 150 d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0RN \u00e0 l\u2019issue du second tour du 19 juin, alors que le RN, qui compte actuellement sept d\u00e9put\u00e9s dont une apparent\u00e9e, doit obtenir 15 \u00e9lus pour former un groupe.          L\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Marine Le Pen, qui se repr\u00e9sente elle-m\u00eame \u00e0 la d\u00e9putation dans le Pas-de-Calais, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 sur CNews que le RN \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0le premier mouvement politique de France\u00a0\u00bb, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019Ensemble\u00a0! et la Nupes sont des coalitions de plusieurs mouvements politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Jordan Bardella estime possible d\u2019\u00ab\u00a0arriver en t\u00eate\u00a0\u00bb au 1er tour","dateModified":"2022-06-03T10:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T09:00:52+00:00","articleBody":"     Pendant cinq jours, du vendredi 27\u00a0mai au mercredi 1er\u00a0juin \u00e0 midi, les quelque 1,43\u00a0million d\u2019\u00e9lecteurs inscrits dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France ont pu voter en ligne pour ces \u00e9lections. Ou, plut\u00f4t\u2026 \u00e9taient cens\u00e9s pouvoir le faire, car le syst\u00e8me a connu de multiples dysfonctionnements, qui ont dissuad\u00e9 bon nombre d\u2019\u00e9lecteurs de recourir au vote \u00e9lectronique.          \u00ab\u00a0Dans les pays nordiques, les gens n\u2019ont pas re\u00e7u les codes pour voter, ou le site ne marche pas. L\u2019ambassade de France nous a envoy\u00e9 un e-mail pour dire qu\u2019ils essayaient de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, mais, visiblement, \u00e7a ne fonctionne toujours pas\u00a0\u00bb, rapporte Anne-Fran\u00e7oise Hivert, correspondante du Monde en Su\u00e8de, la veille de la cl\u00f4ture du vote \u00e9lectronique. Dans cet e-mail, les services du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res se sont dits \u00ab\u00a0navr\u00e9s pour la g\u00eane occasionn\u00e9e\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Nous rencontrons des difficult\u00e9s particuli\u00e8res avec les messages adress\u00e9s aux bo\u00eetes \u00e9lectroniques du domaine Yahoo\u00a0!\/AOL, expliquent-ils. Ce probl\u00e8me est en cours d\u2019analyse [\u2026]. Nous vous recommandons d\u2019effectuer ult\u00e9rieurement d\u2019autres tentatives.\u00a0\u00bb          De surcro\u00eet, le portail du vote par Internet du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res est demeur\u00e9 inaccessible pendant pr\u00e8s de cinq heures, dans la nuit du mardi 31\u00a0mai au mercredi 1er\u00a0juin, \u00e0 quelques heures \u00e0 peine de la cl\u00f4ture du scrutin \u00e9lectronique. Difficile de savoir, au total, combien d\u2019\u00e9lecteurs ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de prendre part au scrutin pendant cette premi\u00e8re phase de vote, mais ces rat\u00e9s successifs ont aliment\u00e9 le doute quant \u00e0 la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rat\u00e9s du vote \u00e9lectronique des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger pour le premier tour des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-03T09:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T08:44:38+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: entre la gauche et le camp pr\u00e9sidentiel, 259\u00a0points chauds en cartes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a analys\u00e9 en cartes les circonscriptions o\u00f9 la bataille peut se jouer entre les candida...","dateModified":"2022-06-03T08:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T08:18:58+00:00","articleBody":"     Annonc\u00e9 avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle par l\u2019ancienne ministre de la fonction publique, Am\u00e9lie de Montchalin, le d\u00e9gel du point d\u2019indice pour les fonctionnaires sera bien r\u00e9alis\u00e9 a confirm\u00e9 son successeur, Stanislas Guerini, ce vendredi matin sur LCI. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019engagement qu\u2019on a pris pendant la campagne, on le tiendra\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir. Si \u00ab\u00a0le montant n\u2019est pas encore tranch\u00e9\u00a0\u00bb, M. Guerini souhaite que \u00ab\u00a0que ce soit significatif, que ce soit visible sur la fiche de paie\u00a0\u00bb.          Cet outil, qui sert de base au calcul du traitement des fonctionnaires, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 depuis 2010. A une exception pr\u00e8s\u00a0: en\u00a02016, Fran\u00e7ois Hollande avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un coup de pouce de 1,2\u00a0% en deux temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stanislas Guerini confirme le d\u00e9gel du point d\u2019indice pour les fonctionnaires","dateModified":"2022-06-03T08:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T08:02:54+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de Franceinfo vendredi matin, l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, arriv\u00e9 troisi\u00e8me cette ann\u00e9e, est revenu sur son programme alors que l\u2019inflation a atteint 5,2 % en mai sur un an. \u00ab\u00a0Je bloquerai les prix du p\u00e9trole, du gaz et des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, prenant notamment l\u2019exemple de ce qui est organis\u00e9 \u00e0 La R\u00e9union. Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise estime que \u00ab\u00a0faire des ch\u00e8ques alimentaires\u00a0\u00bb, comme le propose le gouvernement, est \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas vivre de ch\u00e8ques, il faut des prix maintenus ou baiss\u00e9s, a-t-il estim\u00e9. C\u2019est absurde de prendre de l\u2019argent public pour aider des gens \u00e0 aller alimenter le tr\u00e9sor priv\u00e9.\u00a0\u00bb          Lire aussi\u00a0: A La R\u00e9union, le mod\u00e8le inspirant du \u00ab\u00a0bouclier qualit\u00e9 prix\u00a0\u00bb contre la vie ch\u00e8re          Au cours de cet entretien, M. M\u00e9lenchon a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les divisions au sein de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) concernant le nucl\u00e9aire. Avec des communistes qui souhaitent investir dans la fili\u00e8re et des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ou des \u00e9cologistes qui veulent en finir avec le nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0La moiti\u00e9 des centrales sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat, a-t-il rappel\u00e9. Il faut construire \u00e0 marche forc\u00e9e toutes les machines d\u2019\u00e9nergies renouvelables qui vont remplacer le nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb Mais si la Nupes gagne et que les communistes \u00ab\u00a0souhaitent s\u2019allier avec la droite et l\u2019extr\u00eame droite pour ouvrir de nouveaux r\u00e9acteurs, alors je me plierai devant la d\u00e9cision de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0On va reparlementariser le r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je bloquerai les prix du p\u00e9trole, du gaz et des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, assure Jean-Lu...","dateModified":"2022-06-03T08:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T07:15:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes bien plac\u00e9s pour les gagner.\u00a0\u00bb Invit\u00e9 de Franceinfo vendredi matin, Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019est montr\u00e9 confiant \u00e0 neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut surmonter beaucoup de difficult\u00e9s encore mais nous sommes capables de gagner.\u00a0\u00bb Questionn\u00e9 sur sa relation avec Emmanuel Macron et le rapport de force qui s\u2019installera en cas de victoire de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), M. M\u00e9lenchon affirme que \u00ab\u00a0c\u2019est le programme de la Nupes qui s\u2019appliquera, sinon ce n\u2019est pas la peine de faire des \u00e9lections\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Le peuple fran\u00e7ais aura vot\u00e9. Il a \u00e9lu un pr\u00e9sident mais n\u2019a pas tranch\u00e9 politiquement le programme, il a vot\u00e9 par d\u00e9faut, a-t-il estim\u00e9. Une majorit\u00e9 a vot\u00e9 pour Macron pour que Marine Le Pen ne soit pas pr\u00e9sidente. L\u00e0 on va trancher sur le programme politique.\u00a0\u00bb M. M\u00e9lenchon est \u00e9galement revenu sur sa non-candidature pour le prochain scrutin. \u00ab\u00a0Vous voudriez que je sois parlementaire pour la septi\u00e8me fois\u00a0? Je viens de rassembler plus de 7 millions de voix [au premier tour de la pr\u00e9sidentielle], je crois que je suis l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, s\u2019est-il d\u00e9fendu.          Sur le programme, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne s\u2019en est pris au projet du parti pr\u00e9sidentiel, un m\u00e9lange selon lui de \u00ab\u00a0clafoutis de phrases creuses\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0mesures extr\u00eamement rudes telles que la retraite \u00e0 65 ans\u00a0\u00bb. Avant de d\u00e9fendre le co\u00fbt du projet de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Le programme que je propose d\u00e9cide de mettre 250 milliards de d\u00e9penses en plus. Mais toutes nos d\u00e9penses, nous les avons inscrites dans le mod\u00e8le de la Banque de France. Il y aura un retour de 267 milliards d\u2019euros avec les taxes, les imp\u00f4ts...\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon optimiste pour les l\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut surmonter beaucoup de difficult\u00e9s mai...","dateModified":"2022-06-03T07:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T06:41:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Aux comparutions imm\u00e9diates du tribunal de Bobigny, \u00ab\u00a0l\u2019affaire du Stade de France, c\u2019est une mis\u00e9rable histoire de pickpockets\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019affaire du Stade de France, c\u2019est une mis\u00e9rable histoire de pickpockets\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-03T07:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T06:32:06+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s d\u2019une semaine apr\u00e8s les incidents survenus aux abords du Stade de France \u00e0 l\u2019occasion de la finale de la Ligue des champions, les critiques se poursuivent contre le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin. Alors que la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0honte pour notre pays\u00a0\u00bb, Marine Le Pen a d\u00e9nonc\u00e9 ce vendredi matin sur CNews les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.          \u00ab\u00a0Comment renouveler une confiance \u00e0 un ministre qui a si lourdement \u00e9chou\u00e9\u00a0? s\u2019est-elle interrog\u00e9e. Il a ni\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ce qui s\u2019est pass\u00e9, et \u00e7a, c\u2019est impardonnable.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Un ministre ne peut pas mentir comme l\u2019a fait G\u00e9rald Darmanin\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9, estimant que ce dernier \u00ab\u00a0refuse de voir l\u2019\u00e9vidence\u00a0\u00bb. Selon l\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ce qui s\u2019est pass\u00e9 samedi soir \u00ab\u00a0d\u00e9montre que des bandes organis\u00e9es violentes sont venues faire des razzias\u00a0\u00bb contre les supporteurs pr\u00e9sents. \u00ab\u00a0L\u2019immense majorit\u00e9 de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s sont des \u00e9trangers, dont des mineurs migrants\u00a0\u00bb, croit savoir Mme\u00a0Le Pen, pour qui \u00ab\u00a0le lien est fait entre l\u2019immigration anarchique et la gravit\u00e9 de cette d\u00e9linquance\u00a0\u00bb. Selon la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, \u00ab\u00a0le probl\u00e8me, c\u2019est que tr\u00e8s souvent on n\u2019expulse pas les gens qui sont sans papiers, on ne les arr\u00eate m\u00eame plus\u00a0\u00bb.          Jugeant que \u00ab\u00a0la Seine-Saint-Denis est une zone de non-droit\u00a0\u00bb, elle critique \u00ab\u00a0la convergence entre Jean-Luc M\u00e9lenchon, tr\u00e8s discret sur ses \u00e9v\u00e8nements, et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour faire de l\u2019avenir de la France le 93 actuel\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si les Fran\u00e7ais ne sont pas d\u2019accord, c\u2019est dans les urnes qu\u2019il faut le dire\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu \u00e0 neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un ministre ne peut pas mentir comme l\u2019a fait G\u00e9rald Darmanin\u00a0\u00bb, attaque Marine Le Pen ","dateModified":"2022-06-03T06:44:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T06:05:53+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Planification \u00e9cologique\u00a0: les pouvoirs des deux minist\u00e8res pr\u00e9cis\u00e9s par les d\u00e9crets d\u2019attribution         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transport, logement, d\u00e9veloppement durable\u2026 quels pouvoirs pour quels minist\u00e8res\u00a0? ","dateModified":"2022-06-03T06:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T06:03:16+00:00","articleBody":"     Au lendemain de l\u2019interview au Point d\u2019Elisabeth Borne, qui a d\u00e9taill\u00e9 sa vision et sa m\u00e9thode pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, la ministre de la transition \u00e9cologique, Am\u00e9lie de Montchalin, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de France 2 ce vendredi matin. \u00ab\u00a0Mettre l\u2019\u00e9cologie\u00a0[sous la responsabilit\u00e9] de la premi\u00e8re ministre, c\u2019est s\u2019assurer que toutes nos d\u00e9cisions \u2013 concernant l\u2019industrie, l\u2019agriculture\u2026 \u2013 soient coh\u00e9rentes avec la transition \u00e9cologique, a-t-elle avanc\u00e9. L\u2019\u00e9cologie, \u00e7a concerne tous les secteurs.\u00a0\u00bb Mme\u00a0de Montchalin a rappel\u00e9 que l\u2019objectif du gouvernement \u00e9tait \u00ab\u00a0de ne plus \u00e9mettre de CO2 en\u00a02050\u00a0\u00bb.          Parmi ses attributions pr\u00e9cises, d\u00e9voil\u00e9es hier au Journal officiel, Mme de Montchalin h\u00e9rite notamment des questions de d\u00e9veloppement durable, de protection de la biodiversit\u00e9, de l\u2019am\u00e9nagement et de la lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain. Les questions de qualit\u00e9 du logement, d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de lutte contre l\u2019habitat indigne \u2013 auparavant rassembl\u00e9es dans un minist\u00e8re du logement \u2013 lui reviennent \u00e9galement. \u00ab\u00a0Ce minist\u00e8re a une coh\u00e9rence. Ma mission est de mettre de l\u2019\u00e9cologie dans les transports, les logements, les d\u00e9chets. \u00c7a concerne la vie quotidienne des Fran\u00e7ais, a-t-elle d\u00e9fendu. Je dois m\u2019assurer que dans chaque territoire les in\u00e9galit\u00e9s soient r\u00e9sorb\u00e9es en respectant l\u2019environnement.\u00a0\u00bb          Critiqu\u00e9e par les d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement pour son parcours, Mme de Montchalin a expliqu\u00e9 avoir eu une conviction \u00e9cologique \u00ab\u00a0qui s\u2019est forg\u00e9e au moment o\u00f9 [elle] \u00e9tai[t] ministre des affaires europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb en\u00a02019-2020. \u00ab\u00a0Avec Emmanuel Macron et Elisabeth Borne [alors ministre de l\u2019\u00e9cologie], j\u2019ai b\u00e2ti l\u2019unanimit\u00e9 en Europe pour que les Vingt-Sept s\u2019alignent sur notre objectif, \u00eatre neutre en carbone en\u00a02050. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s long travail, et on y est arriv\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant la question, c\u2019est\u00a0: comment ce projet europ\u00e9en se d\u00e9cline dans notre vie quotidienne\u00a0?\u00a0\u00bb          A neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la ministre de la transition \u00e9cologique s\u2019en est notamment prise au programme de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes). \u00ab\u00a0On doit pouvoir faire de l\u2019\u00e9cologie sans aller contre l\u2019\u00e9conomie, a-t-elle d\u00e9fendu. Beaucoup de projets de la Nupes ne sont pas des projets qui fonctionneraient dans l\u2019\u00e9conomie d\u2019aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mon enjeu, c\u2019est que tous les Fran\u00e7ais, dans tous les territoires, vivent mieux. Ce n\u2019est pas vivre moins, ce n\u2019est pas la d\u00e9croissance\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9galement lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ma mission est de mettre de l\u2019\u00e9cologie dans les transports, les logements, les d\u00e9chets\u2026\u00a0\u00bb, ass...","dateModified":"2022-06-03T06:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T05:30:28+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Marseille, Emmanuel Macron entame sa \u00ab\u00a0r\u00e9volution culturelle\u00a0\u00bb dans les \u00e9coles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, Emmanuel Macron a rappel\u00e9 son objectif de \u00ab\u00a0donner plus de flexibilit\u00e9 dans le syst\u00e8me\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-03T05:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T05:22:06+00:00","articleBody":"      En d\u00e9placement \u00e0 Marseille avec son nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ralisation sur tout le territoire \u00e0 partir de l\u2019automne prochain de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb, cens\u00e9e donner plus de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9tablissements et aux enseignants. Le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement annonc\u00e9 le retour des math\u00e9matiques en option dans le tronc commun en premi\u00e8re.          Les critiques contre le gouvernement apr\u00e8s les incidents au Stade de France samedi dernier se poursuivent. Jeudi c\u2019est au tour de la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, d\u2019\u00e9voquer une \u00ab\u00a0honte pour notre pays\u00a0\u00bb. A Marseille, Emmanuel Macron a, lui, redit sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb en son ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, ainsi qu\u2019au pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique hier\u00a0? ","dateModified":"2022-06-03T05:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html#487423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/03/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-a-accorde-son-premier-entretien-depuis-sa-reelection-la-campagne-legislative-bat-son-plein-a-l-approche-du-premier-tour_6128762_6104324.html","datePublished":"2022-06-03T05:16:05+00:00","articleBody":"     A neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, pr\u00e9vu le 12 juin, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne et aux d\u00e9placements des candidats. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct\u00a0politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-03T05:16:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/3648/2432/1342/894/3/0/216693d_5365337-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/03/19-7">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Emblématique élu de la capitale calédonienne pendant vingt-huit ans, il avait dirigé le premier gouvernement collégial de l’île. Il est décédé le 1er juin, à l’âge de 90 ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Politique             Jean Lèques, ancien maire de Nouméa et figure de la politique en Nouvelle-Calédonie, est mort      Emblématique élu de la capitale calédonienne pendant vingt-huit ans, il avait dirigé le premier gouvernement collégial de l’île. Il est décédé le 1er juin, à l’âge de 90 ans.          Par Claudine Wéry(Nouméa, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h33, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean Lèques, le 28 mai 1999, à Nouméa.  ERIC DELL’ERBA / AFP               Né le 31 août 1931 dans le quartier populaire de la Vallée du Tir à Nouméa, Jean Lèques s’y est éteint, mercredi 1er juin, à l’âge de 90 ans. Affaibli par la maladie depuis plusieurs années, l’emblématique maire de Nouméa de 1986 à 2014 laisse derrière lui une carrière politique à la longévité exceptionnelle, empreinte de fidélité et de proximité.          Quiconque a habité la capitale calédonienne durant ses années de mandat se souvient de ses déambulations tous les samedis matin dans la commerçante rue de l’Alma, ponctuées de sonores « Alors, comment ça va ? » Dans un communiqué publié sur le site de l’Elysée, Emmanuel Macron a rendu hommage à la « vie consacrée au service de notre pays, de la Nouvelle-Calédonie et de la paix » de cette figure de l’échiquier calédonien. « La mémoire de Jean Lèques nous oblige », a conclu le chef de l’Etat, alors que, après trois non à l’indépendance lors de référendums en 2018, 2020 et 2021, un nouveau statut institutionnel reste à construire pour la Nouvelle-Calédonie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nouvelle-Calédonie : l’avenir institutionnel en débat après le troisième référendum                 Ardent partisan de son maintien dans la France, Jean Lèques était devenu, en mai 1999, et jusqu’à mars 2001, le premier président du gouvernement collégial, créé par l’accord de Nouméa. Signataire de cet accord de décolonisation progressif, au titre du Rassemblement pour la Calédonie dans la République (RPCR), il avait aussi signé en 1988 les accords de Matignon, qui ramenèrent la paix sur le Caillou après plusieurs années de violences meurtrières entre loyalistes d’origine européenne et indépendantistes kanak.                           Lire aussi notre récit :  Article réservé à nos abonnés  L’histoire secrète des accords de Matignon                 Issu d’une vieille famille calédonienne, dont le plus ancien ascendant arriva dans l’archipel en 1859, Jean Lèques, que tous les Calédoniens appelaient « Fifils », un surnom acquis sur les bancs de l’école par cet enfant unique, s’est investi en politique dès ses études de droit à Grenoble. Fervent catholique, gaulliste et européen, il adhère au Mouvement républicain populaire, trouvant dans la démocratie chrétienne l’incarnation idoine de ses idées.          De retour sur son île natale, Jean Lèques, devenu notaire, milite à l’Union calédonienne (UC), parti réformateur dont la devise « deux couleurs, un seul peuple » séduit ce bourgeois sensible aux questions sociales. C’est sous la bannière de l’UC qu’il est d’ailleurs élu pour la première fois en 1967 à l’Assemblée territoriale, qu’il préside à plusieurs reprises. Il sera réélu sans discontinuer jusqu’en 2009 dans cette institution délibérante, qui prend en 1985 le nom de Congrès.          « Un homme de paix »          En désaccord avec la « dérive indépendantiste » de l’UC, cet « amoureux de la France » s’en éloigne à l’orée des années 1970 pour créer le Mouvement libéral calédonien (MLC). Mais alors que le clivage se durcit entre pro-France et indépendantistes, le MLC, pour éviter les divisions, se fond en 1978 dans la maison commune des loyalistes, le RPCR, créé par l’influent et charismatique Jacques Lafleur.        Il vous reste 32.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/03/la-mort-de-jean-leques-ancien-maire-de-noumea-et-figure-de-la-politique-en-nouvelle-caledonie_6128832_3382.html"},"headline":"Jean L\u00e8ques, ancien maire de Noum\u00e9a et figure de la politique en Nouvelle-Cal\u00e9donie, est mort","dateCreated":"2022-06-03T14:33:46+02:00","datePublished":"2022-06-03T14:33:46+02:00","dateModified":"2022-06-03T15:14:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Politique"],"keywords":["Disparitions","Politique"],"description":"Embl\u00e9matique \u00e9lu de la capitale cal\u00e9donienne pendant vingt-huit ans, il avait dirig\u00e9 le premier gouvernement coll\u00e9gial de l\u2019\u00eele. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 1er juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 90 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Claudine W\u00e9ry","description":"Noum\u00e9a, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/266/0/1403/701/1342/671/60/0/b1be173_5341863-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-8">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Ils ont moins de 30 ans, ont grandi en Ille-et-Vilaine, dans la Somme ou dans l’Aude. En se présentant aux législatives, ils entendent notamment représenter une jeunesse selon eux invisible : celle qui vit loin des grandes villes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                      LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »          « Il n’y a pas de jeunes de chez nous à l’Assemblée » : témoignages de quatre jeunes ruraux candidats aux législatives   Par Camille Bordenet (envoyée spéciale à Saint-Péran et La Chapelle-Bouëxic (Ille-et-Vilaine))  Publié aujourd’hui à 13h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitIls ont moins de 30 ans, ont grandi en Ille-et-Vilaine, dans la Somme ou dans l’Aude. En se présentant aux législatives, ils entendent notamment représenter une jeunesse selon eux invisible : celle qui vit loin des grandes villes.         Tendance de fond, la forte abstention des jeunes s’est à nouveau confirmée à la présidentielle – au premier tour, 41 % des 18-24 ans ont boudé les urnes, contre 22 % à 27 % dans les autres catégories d’âge, selon l’IFOP. Elle pourrait s’accentuer aux législatives, élections moins mobilisatrices.          Parmi ces jeunes abstentionnistes, certains souffrent d’une absence de représentation importante : ceux de territoires ruraux, notamment s’ils sont issus de milieux populaires. C’est dans les communes rurales que le vote pour le Rassemblement national (RN) a enregistré, par ailleurs, sa plus forte progression.          L’invisibilité de ces jeunes explique, en partie, qu’ils boudent les urnes, selon le sociologue Benoît Coquard, qui travaille sur cette catégorie de population. « Ils ne se sentent pas présents dans les débats par l’intermédiaire d’une candidature, que ce soit sur le fond, en matière de préoccupations, mais aussi sur la forme, par quelqu’un qui leur ressemble – goûts, valeurs, manières de parler – et à qui ils pourraient s’identifier. »                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : « Les jeunes ruraux ne se sentent pas représentés, ni dans leurs préoccupations ni par quelqu’un qui leur ressemble »                 C’est, entre autres raisons, pour répondre à ce déficit de représentativité et espérer rajeunir les bancs de l’Assemblée nationale (moyenne d’âge de 48 ans et 8 mois, en 2017) que certains d’entre eux se présentent aux législatives. Comme le note M. Coquard, « l’incarnation de la ruralité peut aussi être stratégique pour les partis. Reste à voir si leur sélection sociale habituelle ne va pas laisser de côté les catégories majoritaires dans la jeunesse rurale : les ouvriers et les employés. » Quatre jeunes candidats ayant grandi loin des grandes villes expliquent leur engagement.          « Je veux porter la voix de la jeunesse rurale que je connais » : Albane Branlant, 25 ans, Ensemble !-La République en marche, 3e circonscription de la Somme          Aide pour financer le permis, légalisation du cannabis… Il y a quelques mois, Albane Branlant planchait, avec les Jeunes avec Macron – dont elle est conseillère nationale –, à l’élaboration de propositions pour la jeunesse lors de la présidentielle. Candidate à la députation, celle qui a grandi entre Beauchamps et Méneslies – fille d’un pharmacien et d’une ex-coiffeuse –, toque aux portes, en blazer et Converse, avec une revendication : « Porter la voix de la jeunesse rurale que je connais, faire entendre ses problématiques et la valoriser. »          Cette « marcheuse » se présente dans une circonscription rurale qui a plébiscité le vote RN au second tour de la présidentielle. Elle dit écouter et comprendre les colères. Avant de partir étudier le droit à Lille et les sciences politiques à Paris, elle a connu le sentiment d’isolement, l’éloignement des services publics et des médecins, la gare ou la mission locale à trente minutes, l’arrêt de bus à quinze, et le vélo qui n’est pas une option. Mais aussi la fierté, dit-elle, de compter sur « des clubs, associations, élus et entreprises investis ».        Il vous reste 75.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/03/il-n-y-a-pas-de-jeunes-de-chez-nous-a-l-assemblee-temoignages-de-quatre-jeunes-ruraux-candidats-aux-legislatives_6128824_6104324.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de jeunes de chez nous \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: t\u00e9moignages de quatre jeunes ruraux candidats aux l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-03T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-03T13:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Ruralit\u00e9"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Ruralit\u00e9"],"description":"Ils ont moins de 30\u00a0ans, ont grandi en Ille-et-Vilaine, dans la Somme ou dans l\u2019Aude. En se pr\u00e9sentant aux l\u00e9gislatives, ils entendent notamment repr\u00e9senter une jeunesse selon eux invisible\u00a0: celle qui vit loin des grandes villes.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Saint-P\u00e9ran et La Chapelle-Bou\u00ebxic (Ille-et-Vilaine)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/7c17112_1654180461516-20220527-le-gislatives-dans-l-aude-et-candidats-jeunes-ruraux-alexandre-ollier-pour-le-monde-037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ruralit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ruralite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-9">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le passage de l’ex-ministre du budget de LR à LRM pendant la présidentielle a surpris les électeurs de la 4ᵉ circonscription de l’Oise, dont il est le député sortant. La droite a investi contre lui un ancien proche, Arnaud Dumontier, que Xavier Bertrand est venu soutenir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Les Républicains             Eric Woerth face à une « population déboussolée » dans l’Oise, à l’approche des élections législatives      Le passage de l’ex-ministre du budget de LR à LRM pendant la présidentielle a surpris les électeurs de la 4ᵉ circonscription de l’Oise, dont il est le député sortant. La droite a investi contre lui un ancien proche, Arnaud Dumontier, que Xavier Bertrand est venu soutenir.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Eric Woerth avise la voiture et fait un pas de côté, souriant. « Une Jaguar ? » Rires dans l’équipe qui l’accompagne. La même pensée effleure la petite assemblée. Une voiture si ostentatoire pour un candidat aux législatives en campagne, est-ce du meilleur effet ? « Je ne comprends pas pourquoi les gens remarquent alors que c’est moins cher qu’une Audi », répond en plaisantant François Lancereaux, maire de Vineuil-Saint-Firmin, chargé de conduire le député sortant de la 4e circonscription de l’Oise en ce mardi après-midi ensoleillé.          Peu importe, Eric Woerth s’engouffre dans la voiture avec un nouveau sourire gêné, après tout l’engin ne lui appartient pas. Il devra tout de même en décompter le kilométrage et l’essence de sa comptabilité.                         Eric Woerth, candidat aux législatives dans l’Oise pour la majorité présidentielle, à Senlis, le 31 mai .  BENJAMIN GIRETTE POUR «LE MONDE»               En ce dernier jour du mois de mai, le député sortant passé avec armes et bagages du parti Les Républicains (LR) à la majorité présidentielle, doit visiter des entreprises à Senlis, l’une des plus importantes villes de la circonscription. Au programme, le tour de CAPM Europe, une entreprise d’importation et de revente de chariots élévateurs qui emploie 57 personnes, ainsi que d’Electrolux. L’équipementier en électroménager dispose, à Senlis, d’un site en partie consacré au service après-vente pour les particuliers et les professionnels. Peu de salariés dans les immenses hangars de CPAM. « Vous venez dans un moment de déménagement et de transition », s’excuse le patron. « Pour nous aussi », répond avec malice Eric Woerth.                           Lire notre article :  Article réservé à nos abonnés  Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                 S’il est favori, la situation de l’ancien ministre du budget n’est pas des plus simples et il le sait. Son changement de camp politique, de son propre aveu, en a perturbé plus d’un dans son territoire. Des militants LR oisiens qui battent le pavé avec lui depuis des années et l’ont aidé à se faire réélire ne lui serrent plus la main. D’autres ne cessent d’exprimer leur incompréhension.          « Blessure personnelle »          Pourtant, ici, on a voté Emmanuel Macron. C’est d’ailleurs la seule circonscription de l’Oise où le président de la République a battu Marine Le Pen au second tour du scrutin présidentiel. « Ce qui est difficile, explique Eric Woerth, désormais candidat Ensemble !-La République en marche, c’est que la population est déboussolée. Le contexte mondial est lui-même déboussolant, et en plus il y a ma situation… » Dans les rues de Senlis, les personnes croisées en cette fin d’après-midi reconnaissent ne pas s’y retrouver. Isabelle, 51 ans, a beau avoir voté Emmanuel Macron aux deux tours, elle regrette « l’opportunisme » de son député. Votera-t-elle pour lui ? Elle « hésite encore ».        Il vous reste 55.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/03/elections-legislatives-2022-dans-l-oise-eric-woerth-face-a-une-population-deboussolee_6128808_6104324.html"},"headline":"Eric Woerth face \u00e0 une \u00ab\u00a0population d\u00e9boussol\u00e9e\u00a0\u00bb dans l\u2019Oise, \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-03T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-03T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-03T15:42:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Les R\u00e9publicains","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le passage de l\u2019ex-ministre du budget de LR \u00e0 LRM pendant la pr\u00e9sidentielle a surpris les \u00e9lecteurs de la 4\u1d49 circonscription de l\u2019Oise, dont il est le d\u00e9put\u00e9 sortant. La droite a investi contre lui un ancien proche, Arnaud Dumontier, que Xavier Bertrand est venu soutenir.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/c84d49b_1654182661043-girette-hl-44007.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-10">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ La recomposition conduite par La République en marche et les mauvais scores de LR à la présidentielle amènent les candidats de droite aux législatives à masquer les étiquettes pour défendre leur bilan et leur ancrage territorial.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives : Les Républicains font une campagne à bas bruit dans le Bas-Rhin      La recomposition conduite par La République en marche et les mauvais scores de LR à la présidentielle amènent les candidats de droite aux législatives à masquer les étiquettes pour défendre leur bilan et leur ancrage territorial.          Par Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est en toute discrétion que Les Républicains (LR) préparent le premier tour des législatives dans le Bas-Rhin. Largement majoritaire au sein de la Collectivité européenne d’Alsace (CEA) et de la région Grand-Est, la droite traditionnelle avait déjà été sérieusement bousculée, en 2017, lorsque La République en marche (LRM) avait décroché quatre des neuf circonscriptions bas-rhinoises, puis intégré Sylvain Waserman et Antoine Herth, les députés MoDem et Agir des 2e et 5e circonscriptions, à la majorité présidentielle.          Les résultats enregistrés lors du premier tour de l’élection présidentielle – avec un score de 4,30 % pour Valérie Pécresse dans le Bas-Rhin, voire sous la barre de 2 % dans certains cantons de Strasbourg – ont désormais plongé le parti dans une désillusion brutale. « On s’imaginait progresser fortement. Mais, aujourd’hui, si on arrive à conserver nos trois circonscriptions, on sera déjà très contents », note ainsi Laurent Furst, référent départemental et ancien député.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : ancrage local ou stratégie nationale, le cœur des Républicains balance                 Les deux candidats LR sortants, Patrick Hetzel et Philippe Meyer – Frédéric Reiss, dans la 8e circonscription, ne se représente pas –, comptent avant tout sur leur bilan pour se faire réélire, sans faire aucunement mention de leur étiquette politique. D’autres mettent en avant leur appartenance à la « majorité alsacienne », comme pour mieux affirmer l’ancrage territorial préservé des Républicains, sans avoir à les nommer.          Affaiblissement historique          Au sein du Conseil d’Alsace, la distinction entre les deux mouvements est aujourd’hui largement brouillée, ce qui donne sur le terrain des situations rocambolesques. C’est le cas dans la 8e circonscription de Nord-Alsace, où la « majorité alsacienne » soutient la candidature de Stéphanie Kochert (Ensemble !-Horizons). Elue conseillère départementale sous les couleurs des Républicains (LR), cette dernière se retrouve désormais face à l’eurodéputée LR Anne Sander. « Stéphanie Kochert m’avait demandé l’investiture pour sa circonscription. C’est uniquement parce que cette dernière a été proposée à Anne Sander qu’elle se retrouve à représenter la majorité présidentielle. Tous ceux qui, comme elle, sont partis [des Républicains] depuis cinq ans l’ont fait pour un poste », constate, amer, Laurent Furst.          Avec 1 900 adhérents LR recensés dans le Bas-Rhin, ce dernier se refuse à parler de défections. Mais il reconnaît avoir eu du mal à présenter des candidats dans toutes les circonscriptions. A Strasbourg en particulier, le score important réalisé par Jean-Luc Mélenchon au premier tour de la présidentielle et la perspective de candidatures communes à gauche ont amené plusieurs candidats d’envergure à se retirer après leur investiture.        Il vous reste 37.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/03/dans-le-bas-rhin-la-campagne-a-bas-bruit-des-republicains_6128802_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Les R\u00e9publicains font une campagne \u00e0 bas bruit dans le Bas-Rhin","dateCreated":"2022-06-03T11:28:21+02:00","datePublished":"2022-06-03T11:28:21+02:00","dateModified":"2022-06-03T17:24:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La recomposition conduite par La R\u00e9publique en marche et les mauvais scores de LR \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e8nent les candidats de droite aux l\u00e9gislatives \u00e0 masquer les \u00e9tiquettes pour d\u00e9fendre leur bilan et leur ancrage territorial.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/429/0/5147/2573/1342/671/60/0/596c968_1654247818171-000-1ss6ke.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-11">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Dans le secteur de Vichy, Nicolas Ray, le candidat investi par Les Républicains, tente de ravir la circonscription de la sortante LRM, Bénédicte Peyrol, qui a elle-même bénéficié de la bienveillance de la droite pendant son mandat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Les Républicains             Législatives 2022 : la droite vichyssoise au défi de la recomposition      Dans le secteur de Vichy, Nicolas Ray, le candidat investi par Les Républicains, tente de ravir la circonscription de la sortante LRM, Bénédicte Peyrol, qui a elle-même bénéficié de la bienveillance de la droite pendant son mandat.          Par Jean-Yves Vif(Moulins, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Conférence de presse de Nicolas Ray, en campagne pour les législatives dans la 3e circonscription de l’Allier, le 2 avril 2022.  CORENTIN GARAULT/ MAXPPP               La campagne des législatives illustre la recomposition politique sur le secteur de Vichy, où la droite, en position de force lors des derniers scrutins locaux, est écartelée. Frédéric Aguilera, le maire (Les Républicains, LR) de Vichy et vice-président de Laurent Wauquiez (LR) à la région Auvergne-Rhône-Alpes, fait campagne pour Nicolas Ray, investi par LR. Fort du soutien du président du conseil départemental Claude Riboulet (UDI) et de l’ensemble des élus LR, UDI et centristes, Nicolas Ray, conseiller municipal de Bellerive-sur-Allier, égratigne la sortante, Bénédicte Peyrol, en plaidant pour que « les petites communes bénéficient d’une meilleure considération ». L’enclavement routier (le contournement de l’agglomérationa été « oublié du précédent quinquennat ») ainsi que la faiblesse de la desserte ferroviaire nourrissent aussi ses critiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : ancrage local ou stratégie nationale, le cœur des Républicains balance                 Que Frédéric Aguilera ait décliné l’investiture n’a surpris personne. L’homme fort de la majorité régionale LR en Auvergne fait peu de mystères de ses ambitions politiques sur la scène nationale. Plus incompréhensible apparaît l’effacement de l’un de ses proches, Jean-Sébastien Laloy (LR), maire de Cusset, également ambitieux vice-président du conseil départemental de l’Allier. Certes, le contexte national n’incite pas Les Républicains à l’optimisme, mais les explications sont plutôt à chercher du côté de Bénédicte Peyrol, investie par La République en marche (LRM). La députée sortante a, tout au long de son mandat, bénéficié de la bienveillance des élus de la majorité de la communauté d’agglomération, pendant qu’elle-même se gardait de toute attaque, en particulier lors des municipales.          « Trahison »          L’entente était rendue nécessaire par l’engagement au côté de Bénédicte Peyrol pendant tout son mandat du sénateur Claude Malhuret (ex-LR), maire de Vichy de 1989 jusqu’au passage de flambeau à Frederic Aguilera, en 2017. Ardent relais de LRM au Sénat et au plan national, Claude Malhuret a entretenu l’ambiguïté dans l’Allier, cultivant les liens avec la droite départementale. Sans réserve cette fois-ci, il a été à la manœuvre des désignations LRM dans l’Allier où son appui à Bénédicte Peyrol est qualifié de « trahison » par plusieurs élus et militants de la droite et du centre du département.          Embarrassé, Frédéric Aguilera souhaite tourner la page : « Je dois beaucoup à Claude Malhuret, qui m’a ouvert la voie, mais il ne représente pas l’avenir dans notre secteur, et la recomposition politique autour d’un grand parti de centre droit ne se fera pas dans les prochaines années avec lui. » Président du groupe Les Indépendants-République et territoires au Sénat, l’ancien secrétaire d’Etat chargé des droits de l’homme de Jacques Chirac, qui a rejoint dès 2021 Horizons, le parti de l’ancien premier ministre Edouard Philippe, joue sans réserve sa dernière carte en soutien au président de la République. Une position qui accentue la divergence avec son successeur, critique sur « la fracture politique créée par Emmanuel Macron ». Frédéric Aguilera se déclare « à l’aise dans la majorité régionale de Laurent Wauquiez, loin des caricatures dont il est victime », et il entend « dès maintenant préparer l’avenir en militant pour la recomposition autour d’un grand parti de centre droit ».        Il vous reste 29.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/03/legislatives-2022-la-droite-vichyssoise-au-defi-de-la-recomposition_6128798_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la droite vichyssoise au d\u00e9fi de la recomposition","dateCreated":"2022-06-03T11:07:50+02:00","datePublished":"2022-06-03T11:07:50+02:00","dateModified":"2022-06-03T11:34:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans le secteur de Vichy, Nicolas Ray, le candidat investi par Les R\u00e9publicains, tente de ravir la circonscription de la sortante LRM, B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol, qui a elle-m\u00eame b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la bienveillance de la droite pendant son mandat.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Yves Vif","description":"Moulins, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/261/0/3132/1566/1342/671/60/0/004ae4a_1654245694938-20220603lmt3545.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-12">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Des anciens ambassadeurs et directeurs du ministère des affaires étrangères dénoncent, dans une tribune au « Monde », la suppression du corps diplomatique, qui pourrait entraîner un retour au clientélisme, au népotisme, au copinage, à la politisation de la haute fonction publique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Diplomatie         Crise au Quai d’Orsay : « Ces réformes engagées avec brutalité et sans aucun examen parlementaire risquent d’affaiblir durablement l’outil diplomatique de la France »   Tribune        Collectif        Des anciens ambassadeurs et directeurs du ministère des affaires étrangères dénoncent, dans une tribune au « Monde », la suppression du corps diplomatique, qui pourrait entraîner un retour au clientélisme, au népotisme, au copinage, à la politisation de la haute fonction publique.   Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le malaise que connaît le ministère des affaires étrangères est sans précédent, car c’est la nature même et la spécificité du métier diplomatique qui sont en cause.          La vigueur de la tribune publiée le 25 mai sur le site du Monde par un collectif de cinq cents agents du Quai d’Orsay « en colère » et la grève, lancée par la majorité des syndicats et des associations représentatives, la première depuis près de vingt ans, en témoignent. D’ailleurs, les diplomates, habituellement soucieux de discrétion, n’hésitent pas à s’exprimer ouvertement sur les réseaux sociaux.          Ce malaise vient de loin. Le mépris affiché par le président Sarkozy dès 2007 à l’égard des diplomates avait déjà été mal ressenti. Le discours du président Macron devant les ambassadeurs à l’occasion de leur conférence annuelle d’août 2019 avait surpris ceux qui ne se reconnaissaient pas dans « l’Etat profond » évoqué par le président.          Erosion continue des moyens          L’absence de véritable osmose entre l’Elysée et le Quai, les transferts de compétences vers le ministère de l’intérieur ou dans le domaine du développement, et l’érosion continue des moyens financiers et des emplois ont renforcé inquiétude et incompréhension. A un moment où le monde devient plus dangereux et complexe, la diplomatie française voyait réduire ses moyens alors que les services diplomatiques étrangers, notamment dans les pays émergents à la politique étrangère agressive, comme la Chine voire la Turquie, développaient les leurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’appel de 500 agents du ministère des affaires étrangères : « Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle »                 Ainsi, la réforme de la haute fonction publique, qui naturellement dépasse le cadre du ministère des affaires étrangères, est-elle intervenue dans une situation déjà dégradée. La suppression des corps des conseillers des affaires étrangères et des ministres plénipotentiaires n’était pas nécessaire à la réussite de cette vaste réforme et a été considérée comme une brimade supplémentaire.          La banalisation des diplomates dans le corps des administrateurs d’Etat nie leur spécificité. Les conditions dans lesquelles les candidats du concours d’Orient, heureusement maintenu, pourront accéder au ministère des affaires étrangères paraissent aléatoires. La disparition de l’Ecole nationale d’administration (ENA), qui comptait de nombreux anciens élèves étrangers qui y sont toujours très attachés, risque de faire disparaître des réseaux sur lesquels nos diplomates pouvaient s’appuyer.          Des mises en garde fondées          Face au vide juridique créé par le décret sur la suppression des corps diplomatiques publié, à la sauvette entre les deux tours de l’élection présidentielle, les incertitudes sur le sort des diplomates et leurs perspectives de carrière sont totales. Ce flou est très mal vécu par les plus jeunes d’entre eux qui ont choisi ce métier par vocation, par sens de l’Etat, en pleine connaissance des contraintes personnelles et familiales qu’il implique.        Il vous reste 50.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/03/crise-au-quai-d-orsay-ces-reformes-engagees-avec-brutalite-et-sans-aucun-examen-parlementaire-risquent-d-affaiblir-durablement-l-outil-diplomatique-de-la-france_6128795_3232.html"},"headline":"Crise au Quai d\u2019Orsay\u00a0: \u00ab\u00a0Ces r\u00e9formes engag\u00e9es avec brutalit\u00e9 et sans aucun examen parlementaire risquent d\u2019affaiblir durablement l\u2019outil diplomatique de la France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-03T10:45:11+02:00","datePublished":"2022-06-03T10:45:11+02:00","dateModified":"2022-06-03T16:39:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Diplomatie"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","International","Diplomatie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Des anciens ambassadeurs et directeurs du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la suppression du corps diplomatique, qui pourrait entra\u00eener un retour au client\u00e9lisme, au n\u00e9potisme, au copinage, \u00e0 la politisation de la haute fonction publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/08/29/279/0/4134/2067/1342/671/60/0/66794b1_1e49a67b2de5457682cde07dbf9f07b7-1e49a67b2de5457682cde07dbf9f07b7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-13">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Les électeurs inscrits dans les onze circonscriptions des Français établis hors de France pouvaient voter en ligne, entre le 27 mai et le 1er juin. Mais plusieurs dysfonctionnements techniques et informatiques ont empêché de nombreux citoyens d’exercer leur droit.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : les ratés du vote électronique des Français de l’étranger      Les électeurs inscrits dans les onze circonscriptions des Français établis hors de France pouvaient voter en ligne, entre le 27 mai et le 1er juin. Mais plusieurs dysfonctionnements techniques et informatiques ont empêché de nombreux citoyens d’exercer leur droit.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le scrutin des élections législatives a déjà commencé. Pendant cinq jours, du vendredi 27 mai au mercredi 1er juin à midi (heure de Paris), les quelque 1,43 million d’électeurs inscrits dans les onze circonscriptions des Français établis hors de France ont pu voter en ligne pour ces élections. Enfin, étaient censés pouvoir le faire, car le système a connu de multiples dysfonctionnements, qui ont dissuadé bon nombre d’électeurs de recourir au vote électronique.                           Lire aussi :  Elections législatives : début du vote par Internet pour les Français de l’étranger                 « Il y a plusieurs niveaux de sécurité et, notamment, il est nécessaire d’entrer un code à la fin de la procédure pour valider le vote, code qui est envoyé par e-mail, lors de la dernière étape. Or, le code n’est pas envoyé, et il est donc impossible de voter », témoigne Pierre Victor-Lemaire, expatrié au Royaume-Uni. « Dans les pays nordiques, les gens n’ont pas reçu les codes pour voter, ou le site ne marche pas. L’ambassade de France nous a envoyé un e-mail pour dire qu’ils essayaient de résoudre le problème, mais, visiblement, ça ne fonctionne toujours pas », rapporte Anne-Françoise Hivert, correspondante du Monde en Suède, la veille de la clôture du vote électronique.          Dans cet e-mail, les services du ministère des affaires étrangères se disent « navrés pour la gêne occasionnée ».  « Nous rencontrons des difficultés particulières avec les messages adressés aux boîtes électroniques du domaine Yahoo!/AOL, expliquent-ils. Ce problème est en cours d’analyse (…). Nous vous recommandons d’effectuer ultérieurement d’autres tentatives. » Et ils invitent, si ces tentatives restaient infructueuses, à utiliser une des autres modalités de vote possibles pour ce scrutin : le vote à l’urne, par procuration ou par correspondance, mais, pour ce dernier, il fallait avoir effectué les démarches avant le 31 mars.          Des circonscriptions parfois très étendues          De surcroît, le portail du vote par Internet du ministère des affaires étrangères est demeuré inaccessible pendant près de cinq heures, dans la nuit du mardi 31 mai au mercredi 1er juin, à quelques heures à peine de la clôture du scrutin électronique. Difficile de savoir, au total, combien d’électeurs ont été empêchés de prendre part au scrutin, pendant cette première phase de vote, mais ces ratés successifs ont alimenté le doute sur la fiabilité du système. Jean-Luc Mélenchon n’a pas manqué d’y voir une volonté délibérée de l’exécutif de brouiller le résultat du vote. « Le vote des Français de l’étranger en plein chaos. Méfiance pour les 12 et 19 juin », avertit le chef de La France insoumise sur son compte Twitter.        Il vous reste 65.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/03/elections-legislatives-2022-les-rates-du-vote-des-francais-de-l-etranger_6128791_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: les rat\u00e9s du vote \u00e9lectronique des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger","dateCreated":"2022-06-03T10:32:20+02:00","datePublished":"2022-06-03T10:32:20+02:00","dateModified":"2022-06-03T17:40:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les \u00e9lecteurs inscrits dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France pouvaient voter en ligne, entre le 27\u00a0mai et le 1er\u00a0juin. Mais plusieurs dysfonctionnements techniques et informatiques ont emp\u00each\u00e9 de nombreux citoyens d\u2019exercer leur droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/390/0/4678/2339/1342/671/60/0/bc9ab00_1654243917264-000-9xc9xd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-14">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le combat contre la catastrophe climatique oppose de multiples courants de pensée divisés entre un environnementalisme réformiste et une écologie plus radicale. De son côté, l’extrême droite tente de conjuguer la préservation de la biodiversité avec la défense de l’identité ethnique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    CHRISTELLE ENAULT          L’écologie, une terre de conflits   Par Nicolas Truong  Publié aujourd’hui à 08h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLe combat contre la catastrophe climatique oppose de multiples courants de pensée divisés entre un environnementalisme réformiste et une écologie plus radicale. De son côté, l’extrême droite tente de conjuguer la préservation de la biodiversité avec la défense de l’identité ethnique.         Des milliers d’oiseaux étourdis par la chaleur qui tombent en pluie sur les terres craquelées de l’Inde et du Pakistan. Des saumons qui meurent brûlés par la température trop élevée d’un fleuve aux Etats-Unis. Un consortium d’experts intergouvernementaux sur le climat qui rappelle que l’humanité dispose d’un temps restreint afin de « garantir un avenir viable ». L’Ukraine meurtrie devenue l’épicentre d’un conflit global de l’énergie et d’une crise alimentaire mondiale. Le réchauffement climatique qui place les organismes aux limites de ce que peut supporter leur physiologie… L’écologie est assurément l’affaire du siècle, le grand combat d’aujourd’hui. Mais elle est aussi une source de conflits que l’urgence de la dévastation planétaire amplifie.          Au point que les appels à la « désertion » se multiplient. A l’image de ces jeunes ingénieurs d’AgroParisTech qui, le 30 avril, lors de la cérémonie de remise de leurs diplômes ont appelé à « bifurquer » et à refuser le « système ». Notamment celui de l’agro-industrie, qui mène une « guerre au vivant » et à la paysannerie. Une invitation à ne pas participer aux métiers qui les conduiront à « concevoir des plats préparés et ensuite des chimiothérapies pour soigner les maladies causées » ou encore à « compter des grenouilles et des papillons pour que les bétonneurs puissent les faire disparaître légalement ». Un mouvement qui rappelle et radicalise celui lancé en 2018 par le manifeste étudiant « Pour un réveil écologique ». Une volonté de faire sécession qui témoigne d’un « affect écologique universel » dont la jeunesse est traversée, observe le philosophe Dominique Bourg. A tel point que, selon une enquête mondiale sur l’écoanxiété menée dans dix pays du Nord comme du Sud, 75 % des 16-25 ans jugent le futur « effrayant » et 56 % estiment que « l’humanité est condamnée »  (The Lancet Planetary Health, 2021).          Ces appels à « bifurquer », comme dit le philosophe Bernard Stiegler, c’est-à-dire à emprunter un autre chemin, parce que « notre modèle de développement est un modèle de destruction », et que « la véritable guerre mondiale », c’est « celle qui oppose notre genre tout entier à son environnement global », disait le philosophe Michel Serres, mettent en relief la nature du conflit entre deux écologies, assure Bruno Villalba, professeur de science politique à AgroParisTech et auteur de L’Ecologie politique en France (La Découverte, 128 pages, 10 euros). Une écologie « superficielle » et une écologie « profonde », que le philosophe norvégien Arne Næss (1912-2009) s’est attaché à distinguer dès 1973. « Superficielle », en raison de son inclination à proposer des solutions techniques afin de diminuer la pollution ou d’endiguer la surconsommation sans s’attaquer aux racines d’un productivisme axé sur une conception anthropocentrée du monde. « Profonde », parce qu’elle s’évertue à associer les formes de vie humaines et non humaines au sein d’une métaphysique écocentrée. Une philosophie de l’écologie qu’Arne Næss a baptisée « écosophie », terme repris par le philosophe et psychiatre Félix Guattari.        Il vous reste 86.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/03/l-ecologie-une-terre-de-conflits_6128765_3232.html"},"headline":"L\u2019\u00e9cologie, une terre de conflits","dateCreated":"2022-06-03T08:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-03T08:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["D\u00e9bats","Enqu\u00eates","Climat","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Le combat contre la catastrophe climatique oppose de multiples courants de pens\u00e9e divis\u00e9s entre un environnementalisme r\u00e9formiste et une \u00e9cologie plus radicale. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019extr\u00eame droite tente de conjuguer la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 avec la d\u00e9fense de l\u2019identit\u00e9 ethnique.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Truong"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/1093/0/2551/1275/1342/671/60/0/5801e5a_1654180425268-conflitsecologie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-15">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Dans une adresse au président de la région Auvergne-Rhône-Alpes publiée par « Le Monde », le metteur en scène Joris Mathieu dénonce des coupes budgétaires sans précédent pour plus de cent quarante structures culturelles réparties sur tout le territoire régional.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Culture         « Laurent Wauquiez, ce n’est pas sérieux de mettre en péril des lieux et des emplois culturels, sans projet et sans concertation »   Tribune        Joris Mathieu  Metteur en scène et directeur du Théâtre Nouvelle Génération        Dans une adresse au président de la région Auvergne-Rhône-Alpes publiée par « Le Monde », le metteur en scène Joris Mathieu dénonce des coupes budgétaires sans précédent pour plus de cent quarante structures culturelles réparties sur tout le territoire régional.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 13h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le 26 mai, à l’occasion de la commission plénière de l’assemblée régionale, vous avez, monsieur le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, fait entériner par un vote des coupes budgétaires sans précédent pour plus de 140 structures culturelles réparties sur tout le territoire aurhalpin.          Ces coupes, qui n’ont fait l’objet d’aucune concertation avec les directions des structures concernées, ni même avec les cofinanceurs de ces structures que sont l’Etat et les autres collectivités territoriales, ont provoqué la stupeur dans le secteur de la culture et dans la classe politique jusque dans les rangs de votre majorité.          Pour faire face à ces critiques et pour justifier ces arbitrages, vous avez rétorqué dans la presse que la région était souveraine et qu’il n’y avait pas de « rente ». Si votre légitimité à faire des choix n’est pas contestable, l’emploi de ce terme de « rente » est pour le moins questionnant.          Ce que vous qualifiez de « rente »          Je m’étonne d’avoir à vous le rappeler, mais pour la plupart des structures que vous avez décidé d’amputer de tout ou partie de leurs subventions, ce que vous qualifiez de « rente » se nomme en réalité « subvention d’équilibre ». C’est-à-dire qu’il s’agit d’un financement reconductible qui contribue à garantir les conditions du bon fonctionnement d’un équipement culturel.          Ce que vous nommez « rente » est en réalité un investissement fait par la collectivité dans des outils qui représentent un bien commun. Par l’usage de ce terme, vous laissez volontairement entendre que nos structures tireraient un bénéfice particulier de la subvention. Vous feignez d’ignorer qu’elles sont redistributrices de cet argent public, en générant des emplois pérennes et intermittents, en soutenant la création de projets artistiques et en conduisant des missions de service public auprès de l’ensemble de nos concitoyens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « système Wauquiez » dénoncé en Haute-Loire                 Voilà donc ce qui inquiète particulièrement à travers vos propos. Ces mots sont choisis pour désinformer l’opinion et pour disqualifier abusivement ceux qui s’opposent à vous. Ils sèment alors un doute profond sur votre conception de l’action publique, de la gouvernance des politiques culturelles et de l’usage du pouvoir.          Si vous êtes souverain, le dialogue social, lui, est un droit et un devoir en démocratie, que vous avez ici clairement piétiné. Un droit auquel les directions des structures les plus durement touchées par vos décisions se conformeront au moment de répercuter l’impact de vos décisions sur leurs activités et sur leurs équipes.        Il vous reste 57.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/03/laurent-wauquiez-ce-n-est-pas-serieux-de-mettre-en-peril-des-lieux-et-des-emplois-culturels-sans-projet-et-sans-concertation_6128760_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Laurent Wauquiez, ce n\u2019est pas s\u00e9rieux de mettre en p\u00e9ril des lieux et des emplois culturels, sans projet et sans concertation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-03T07:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-03T07:00:11+02:00","dateModified":"2022-06-03T13:08:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Culture"],"keywords":["Cities","Laurent Wauquiez","Tribunes","Sc\u00e8nes","\u00c9conomie fran\u00e7aise","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Dans une adresse au pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes publi\u00e9e par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le metteur en sc\u00e8ne Joris Mathieu d\u00e9nonce des coupes budg\u00e9taires sans pr\u00e9c\u00e9dent pour plus de cent quarante structures culturelles r\u00e9parties sur tout le territoire r\u00e9gional.","author":[{"@type":"Person","name":"Joris Mathieu","description":"Metteur en sc\u00e8ne et directeur du Th\u00e9\u00e2tre Nouvelle G\u00e9n\u00e9ration"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/29/396/0/4747/2373/1342/671/60/0/63afbc5_KosPoVxVCaZHh_0UrdO5I-rG.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-16">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ En visite dans des établissements pilotes d’une expérimentation scolaire, avec le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, le chef de l’Etat a défendu jeudi une « nouvelle approche » censée donner plus de liberté et d’autonomie aux établissements et aux enseignants.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Éducation             A Marseille, Emmanuel Macron entame sa « révolution culturelle » dans les écoles      En visite dans des établissements pilotes d’une expérimentation scolaire, avec le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, le chef de l’Etat a défendu jeudi une « nouvelle approche » censée donner plus de liberté et d’autonomie aux établissements et aux enseignants.          Par Violaine Morin(Marseille, envoyée spéciale) et Claire Gatinois(Marseille, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 03h27, mis à jour à 10h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, visitent l’école Menpenti, dans le 10e arrondissement de la ville et discutent avec les élèves dans la cour de récréation. À Marseille, le 2 juin 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               Un décor digne d’un roman de Pagnol peut aussi être le théâtre d’une « révolution culturelle », selon l’expression d’Emmanuel Macron. Ce jeudi 2 juin, celle qui vise l’école publique a été mise en scène à l’ombre des platanes posés dans la cour de l’école en pierre de taille Menpenti à Marseille. Une révolution silencieuse. Progressive. Et, pour l’heure, volontaire, en attendant la « généralisation » désormais promise.          Il fallait entendre, ce jour-là, les mots prononcés par les intervenants de la table ronde composée, autour d’Emmanuel Macron et du nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, par des parents d’élèves, des enseignants et la hiérarchie locale de l’éducation nationale.          L’expérimentation d’un « labo de maths » pour les élèves de maternelle démarrée au début de l’année dans l’un des cinquante-neuf établissements tests de « l’école du futur », projet adossé à un investissement de 2,5 millions d’euros, a donné lieu à un concert de louanges. « Effet d’entraînement », « émulation », « liberté », « sens », « sourire retrouvé », mise à mal des « déterminismes », apprentissage des « erreurs » et même « ruissellement » des savoirs…                           Lire l’éditorial du « Monde » :  L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                 Au fil des minutes, puis des heures, les témoignages ont conforté le chef de l’Etat dans l’idée que son intuition de donner carte blanche au personnel enseignant pour revoir ses méthodes de travail était juste. Si juste que le mot tabou que le président lui-même n’osait plus évoquer fut prononcé de la bouche même de la directrice de l’école élémentaire, Sabine Bach Puglisi : celui de l’autonomie, pour pouvoir recruter plus librement ses équipes.                         Le ministre de l’éducation nationale Pap Ndiaye échange avec les enseignants et les parents d’élèves. À Marseille, le 2 juin 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                

<article-nb="2022/06/03/19-17">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Julien Lassalle, 62 ans, mène campagne dans la 4ᵉ circonscription des Pyrénées-Atlantiques, celle-là même où son aîné, Jean Lassalle, est député et dans laquelle il a réalisé de très bons scores au premier tour de la présidentielle. Une terre rurale où élus et administrés se sentent incompris, voire oubliés, par Paris.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                      ROMAIN LAURENDEAU POUR «LE MONDE»          Législatives 2022 : dans la famille Lassalle, Julien, le frère, veut prendre la suite de Jean   Par Yves Bordenave (Pyrénées-Atlantiques, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 03h04, mis à jour à 12h23   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageJulien Lassalle, 62 ans, mène campagne dans la 4ᵉ circonscription des Pyrénées-Atlantiques, celle-là même où son aîné, Jean Lassalle, est député et dans laquelle il a réalisé de très bons scores au premier tour de la présidentielle. Une terre rurale où élus et administrés se sentent incompris, voire oubliés, par Paris.         Un Lassalle peut en cacher un autre. Même forme de visage à la mâchoire carrée, même voix rocailleuse avec ces « r » qui roulent comme des cailloux dévalant les gaves du Béarn et, surtout, mêmes convictions accrochées aux reliefs escarpés des Pyrénées. Julien Lassalle, 62 ans, n’est pas que le cadet inconnu de son célèbre aîné, Jean. A l’instar de ce dernier, il est aussi un homme politique nourri par l’ambition d’en découdre et « de poursuivre à [sa] façon ce que [son] frère a porté haut ».                              Julien Lassalle, candidat aux législatives, lors d'un échange avec le maire à Larceveau-Arros-Cibits (Pyrénées-Atlantiques), le 1er juin 2022.  ROMAIN LAURENDEAU POUR «LE MONDE»                                   Julien Lassalle et sa suppléante Véronique Mongaston rencontrent les habitants d’Ispoure (Pyrénées-Atlantiques), le 1er juin 2022.  ROMAIN LAURENDEAU POUR « LE MONDE »               Berger à la retraite, producteur de fromage, Julien Lassalle brigue la succession de son frère dans la 4e circonscription des Pyrénées-Atlantiques, où, lors du premier tour de l’élection présidentielle, le 10 avril, celui-ci a totalisé 20,8 % des suffrages. Un mois et demi plus tard, le cadet mène campagne sur ces terres montagnardes de l’arrière-Pays basque et du Béarn, face à huit autres candidats. De villages éloignés de tout en vallées isolées du reste, il déroule un discours bien rodé devant des élus communaux souvent en phase. « Est-ce que j’ai envie de me taper de l’administration barbare à Paris ?, s’interroge-t-il devant ses interlocuteurs. En tout cas, porter là-bas les envies d’ici et dire qui on est, j’ai pas le métier, mais là-dessus, je suis pas fragile. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                 La tournée de ce mardi 24 mai démarre à Lanne-en-Barétous, 490 habitants. Ici, Jean Lassalle a terminé en tête au premier tour de la présidentielle, avec 29,41 % des voix. La mairie fait bureau de poste, à moins que ce soit l’inverse. Mireille Maunas, agricultrice de 48 ans et première adjointe au maire, claque deux bises au candidat. « On se connaît très bien. J’ai travaillé avec Jean », se justifie-t-elle. Dans un sourire, Julien confirme. Ces quelques civilités échangées, le voilà qui prend place autour d’une grande table en verre face à trois personnes, son cahier d’écolier ouvert devant lui. A chaque étape de cette tournée, le décor change mais le scénario se reproduit à l’identique. Les présentations : « Je suis Julien Lassalle. Berger depuis l’âge de 18 ans, jusqu’à ma retraite. J’ai passé ma vie à côté de la politique, et je me suis dit : “Je vais y faire un tour de l’intérieur.” Je suis là pour vous expliquer l’esprit de cette candidature, les piliers sur lesquels on s’appuie, les lignes qu’on veut défendre, mais surtout pour vous écouter, connaître les problèmes et les projets de votre village. »          Inquiétudes et ressentiment          Les problèmes ? Ils sont simples et récurrents. C’est Mireille Maunas qui s’y colle : « On a un peu plus de 40 élèves à l’école du village. Chaque année, on se bat pour la maintenir. Ici, il y a entre 35 et 40 agriculteurs. Un nombre à la baisse, mais on résiste. On a une piscine gérée par la commune, un restaurant également géré par la commune avec un projet de réhabilitation en cours. Tout ça marche à peu près bien. » Mais là où le bât blesse, c’est la voirie. « On a 40 kilomètres qui nous coûtent une fortune », poursuit-elle.        Il vous reste 71.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/03/elections-legislatives-2022-dans-la-famille-lassalle-le-frere-julien-veut-prendre-la-suite-de-jean_6128738_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans la famille Lassalle, Julien, le fr\u00e8re, veut prendre la suite de Jean","dateCreated":"2022-06-03T03:04:57+02:00","datePublished":"2022-06-03T03:04:57+02:00","dateModified":"2022-06-03T12:23:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Jean Lassalle"],"keywords":["Jean Lassalle","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Julien Lassalle, 62\u00a0ans, m\u00e8ne campagne dans la 4\u1d49 circonscription des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, celle-l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 son a\u00een\u00e9, Jean Lassalle, est d\u00e9put\u00e9 et dans laquelle il a r\u00e9alis\u00e9 de tr\u00e8s bons scores au premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Une terre rurale o\u00f9 \u00e9lus et administr\u00e9s se sentent incompris, voire oubli\u00e9s, par Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave","description":"Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/35047ff_1654239151553-dscf2748.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean Lassalle","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-lassalle/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-18">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Les agents du ministère des affaires étrangères se sont mobilisés jeudi contre la suppression de deux corps au sein du réseau diplomatique. Un mouvement de protestation inédit, à la mesure de la colère qui règne au Quai d’Orsay.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             A Paris, la colère des diplomates en grève      Les agents du ministère des affaires étrangères se sont mobilisés jeudi contre la suppression de deux corps au sein du réseau diplomatique. Un mouvement de protestation inédit, à la mesure de la colère qui règne au Quai d’Orsay.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 02h39, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des diplomates manifestent près du ministère français des affaires étrangères, le 2 juin 2022 à Paris.  NICOLAS GARRIGA / AP               Les banderoles préparées par les organisateurs annonçaient la couleur : « Les diplomates professionnels en grève », « Pas tous le même parcours, mais tous la même vocation », « Diplo en extinction ». Des cadres haut placés et des quasi-débutants, des jeunes et des vétérans, la grève au ministère des affaires étrangères a mobilisé, jeudi 2 juin, une petite foule sur l’esplanade des Invalides, à deux pas du siège.          La direction du Quai d’Orsay n’a pas donné d’estimation de la participation, les syndicats non plus, mais ce mouvement rarissime – la dernière grève d’importance remontait à 2003 – a suscité une mobilisation inédite contre la refonte du ministère dans le cadre de la réforme de la haute fonction publique engagée par Emmanuel Macron : deux corps au cœur du réseau diplomatique sont appelés à disparaître, afin d’inciter leurs membres à rejoindre un vivier interministériel de hauts fonctionnaires, composé, entre autres, des préfets et des inspecteurs des finances.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant la grève, le Quai d’Orsay en ébullition contre la réforme voulue par l’Elysée                 « Dans ma direction, 95 % des agents sont en grève », observe Philippine, 33 ans, qui refuse, comme ses collègues, de donner son nom, en raison de son devoir de réserve et par prudence, ajoutant : « Nous ne sommes pas interchangeables. » « Ce n’est pas du corporatisme, mais la volonté de défendre une carrière où l’expérience s’acquiert au fil des postes et des négociations », dit cette jeune femme, arrivée dans la maison voici à peine cinq ans. A son côté, Nicolas, 43 ans, a connu, avant de devenir diplomate, une autre administration et considère que « le “Quai” est déjà très ouvert », pour répondre à l’un des objectifs présumés d’une réforme censée élargir la diversité et la mobilité au sein de l’institution.          « Limiter les effets pervers »          Nicolas comme Philippine font partie d’un corps, celui des secrétaires des affaires étrangères, maintenu à ce stade, mais tous deux s’inquiètent de l’impact du chantier engagé sur leurs propres carrières : « Les expatriations vont être de plus en plus difficiles à obtenir alors que c’est le cœur de notre métier, dit Nicolas. Nous n’avons aucune certitude de pouvoir évoluer, et nous serons en concurrence avec des administrateurs venus d’autres ministères. »          Dans le rassemblement, le malaise est partagé bien au-delà du cercle des plus jeunes agents mobilisés depuis des semaines sur la messagerie Signal – le collectif des 500 – qui a poussé les syndicats à passer à l’action. L’un des deux directeurs généraux du ministère (sur trois) à faire grève, Philippe Errera, chargé des affaires politiques et de sécurité, est là. Au sein de l’administration centrale, la quasi-totalité des directeurs ont suivi le mouvement, avec une bonne partie de leurs troupes. La mobilisation a également été notable dans certains postes à l’étranger, comme à Pékin et à Téhéran, même si les ambassadeurs ne sont pas plus d’une douzaine à avoir rejoint, officiellement, le mouvement. « C’est une vocation, pas une expérience de trois ans », a tweeté la numéro deux de l’ambassade de France aux Etats-Unis, Aurélie Bonal : « Sans corps diplomatique, ce sera beaucoup plus facile pour le gouvernement de nommer des amis à tous les niveaux. »        Il vous reste 40.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/03/le-cri-d-alarme-des-diplomates-en-greve_6128735_3210.html"},"headline":"A Paris, la col\u00e8re des diplomates en gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-06-03T02:39:53+02:00","datePublished":"2022-06-03T02:39:53+02:00","dateModified":"2022-06-03T10:16:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","International","Politique","Diplomatie"],"description":"Les agents du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res se sont mobilis\u00e9s jeudi contre la suppression de deux corps au sein du r\u00e9seau diplomatique. Un mouvement de protestation in\u00e9dit, \u00e0 la mesure de la col\u00e8re qui r\u00e8gne au Quai d\u2019Orsay.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/2c1f4c4_b75bf606c0f74ea8961f89f288ea51f3-b75bf606c0f74ea8961f89f288ea51f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/03/19-19">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le candidat investi par la Nupes dans la 2e circonscription du Doubs a dit, jeudi 2 juin, avoir « eu la nausée » à la découverte des tags. Europe Ecologie-Les Verts (EELV), qui le soutien, a déposé plainte pour « incitation à la haine raciale ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Elections législatives 2022       Nupes             Législatives 2022 : une affiche de campagne du boulanger Stéphane Ravacley recouverte d’une croix gammée et d’un tag raciste      Le candidat investi par la Nupes dans la 2e circonscription du Doubs a dit, jeudi 2 juin, avoir « eu la nausée » à la découverte des tags. Europe Ecologie-Les Verts (EELV), qui le soutien, a déposé plainte pour « incitation à la haine raciale ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une affiche électorale du boulanger Stéphane Ravacley, candidat aux législatives investi par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la 2e circonscription du Doubs, a été recouverte d’une grande croix gammée noire et du mot « nègre », a fait savoir, jeudi 2 juin, l’artisan de originaire de Besançon.            En découvrant les tags mardi, « j’ai eu la nausée, quelle bassesse », a confié à l’Agence France-Presse (AFP) jeudi, celui qui est investi sous les couleurs d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) au sein de l’alliance des partis de gauche. « Ce sont des petits nazillons qui ne sont pas éduqués qui ont fait ça. Je ne suis même pas surpris », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Stéphane Ravacley, boulanger et candidat de la Nupes en campagne dans le Doubs                   « Jamais je ne céderai à la haine. Je continuerai à prôner l’ouverture et la solidarité », a fait savoir le candidat à la députation, dans un tweet posté à la mi-journée, où il précise sa volonté de porter plainte. C’est la secrétaire régionale de EELV de Franche-Comté, Cécile Prudhomme, qui a déposé la plainte auprès du commissariat de Besançon pour « dégradations de panneau électoral par un tag », au nom du parti, jeudi dans l’après-midi. « On ne peut pas laisser passer ça. Chez EELV, on a pour principe de porter plainte dès qu’il s’agit d’incitation à la haine raciale », a-t-elle déclaré.            Une croix gammée et le mot « nègre » sur mon affiche de campagne. Jamais je ne céderai à la haine. Je continuerai à… https://t.co/CqBl1tZe7a— RavacleyS (@Stéphane Ravacley)              Une figure médiatique à l’engagement humaniste            M. Ravacley est un primo-candidat à la députation bien connu des médias et des Français pour son combat humaniste. Il s’est taillé une stature nationale depuis qu’il a obtenu la régularisation de son apprenti guinéen, au prix d’une grève de la faim de dix jours l’an dernier, et alors qu’il a organisé un spectaculaire convoi humanitaire pour soutenir les victimes de guerre en Ukraine.              Après l’incident, il a notamment reçu le soutien du secrétaire national de EELV, Julien Bayou.  « Tout mon soutien à @RavacleyS dont les affiches électorales ont été la cible de dégradations nazies et racistes. Ton combat, notre combat est juste. Nous ne céderons rien face aux pressions. Bisontin-es, votre meilleure réponse : envoyez votre boulanger à l’Assemblée ! #Nupes », a écrit ce dernier dans un message posté sur Twitter.            Le député des Landes et porte-parole du Parti socialiste (PS) Boris Vallaud, quant à lui, a dénoncé des « intimidations honteuses, racistes… mais inutiles ». Apportant son soutien au candidat de la Nupes qu’il décrit comme un « boulanger au grand cœur et au grand courage, qui porte les valeurs de toute la gauche, écologistes et humanistes », il a estimé que M. Ravacley est la cible d’attaques, car il « peut gagner » cette élection.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   Depuis la constatation des dégradations, l’affiche a été remplacée, a constaté l’AFP.            La semaine dernière, M. Ravacley avait reçu le soutien sur le terrain de deux anciens candidats écologistes à la présidentielle, Yannick Jadot et Dominique Voynet. Par ailleurs, lors de la cérémonie de clôture du 75e Festival de Cannes, le 28 mai, les frères Jean-Pierre et Luc Dardenne, cinéastes humanistes, ont dédié leur prix spécial au « boulanger de Besançon ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 4 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/02/legislatives-2022-une-affiche-de-campagne-du-boulanger-stephane-ravacley-recouverte-d-une-croix-gammee-et-d-un-tag-raciste_6128719_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: une affiche de campagne du boulanger St\u00e9phane Ravacley recouverte d\u2019une croix gamm\u00e9e et d\u2019un tag raciste","dateCreated":"2022-06-02T20:51:06+02:00","datePublished":"2022-06-02T20:51:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","EELV","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le candidat investi par la Nupes dans la 2e circonscription du Doubs a dit, jeudi 2\u00a0juin, avoir \u00ab\u00a0eu la naus\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 la d\u00e9couverte des tags. Europe Ecologie-Les Verts (EELV), qui le soutien, a d\u00e9pos\u00e9 plainte pour \u00ab\u00a0incitation \u00e0 la haine raciale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/502/0/5976/2988/1342/671/60/0/b5c6094_1652367698354-raphae-l-helle-025-sur-027.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/03/19-20">
<filnamedate="20220603"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220603"><AAMMJJHH="2022060319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La première ministre s’est rendue jeudi dans trois circonscriptions pour y soutenir des candidats de la majorité, promettant d’apporter des « réponses immédiates aux préoccupations des Français », s’ils accordent une majorité à Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les incidents au Stade de France bousculent les législatives, Emmanuel Macron relance sa réforme de l’école… Le récap politique de la semaine   Service politique                     Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Strasbourg, cinq ans après la dynamique En marche !, la désillusion des militants                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »   Sébastien Lechevalier Directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo (UMIFRE 19) et au Canon Institute for Global Studies                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:07    International Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réforme de la haute fonction publique : préserver l’atout diplomatique                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Pologne, incontournable depuis le début de la guerre en Ukraine, continue à affaiblir l’Union européenne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »   Sarah Guillou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Noyées du Nil », de Hammour Ziada : au Soudan, l’immuable cours du Nil et des vies                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Physical », sur Apple TV+ : l’aérobic comme métaphore de l’émancipation féminine                   Culture  Article réservé à nos abonnés A We Love Green, la pop visionnaire de Gorillaz             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Syndrome de La Havane », l’étrange mal des espions et diplomates nord-américains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation La première ministre s’est rendue jeudi dans trois circonscriptions pour y soutenir des candidats de la majorité, promettant d’apporter des « réponses immédiates aux préoccupations des Français », s’ils accordent une majorité à Emmanuel Macron.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                20:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin de ce direct, merci de nous avoir suivis !        Il est temps pour nous de mettre fin à ce direct consacré à l’actualité politique. Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous demain à 7 h 30 pour un nouveau direct !                    20:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Recruter un professeur en vingt minutes : « Une stupidité absolue », dénonce Jean-Luc Mélenchon depuis Poitiers        Le chef de file de La France insoumise (LFI) a estimé, jeudi, lors d’un déplacement à Poitiers que le job dating, organisé cette semaine par l’académie de Versailles pour recruter des contractuels n’ayant pas forcément les diplômes requis, « était d’une stupidité absolue ».          « Penser qu’on peut recruter un enseignant en vingt minutes, ce n’est pas seulement offensant pour tous les enseignants, mais c’est une stupidité absolue », a dit à la presse Jean-Luc Mélenchon. « Nous sommes tous écœurés, j’essaie de mesurer mes mots (…), mais beaucoup de gens ont honte et vivent de la souffrance de cette forme de sélection », a jugé l’instigateur de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          Depuis lundi, le rectorat de Versailles, qui manque d’enseignants, organise des entretiens avec des personnes qui n’ont pas passé les concours. Les « sélectionnés » enseigneront dès la rentrée, en tant que contractuels, avec la possibilité de passer les concours dans un second temps.          « Une des difficultés auxquelles nous étions confrontés, c’était plutôt comment faire que nos profs aient un temps suffisant dans une école (…) et ils ont fait l’inverse », a-t-il poursuivi, estimant que « la haute administration de l’académie de Versailles n’est plus dans son rôle (…) de faire tourner l’éducation nationale ».          Et de « dire à l’académie de Versailles comme l’académie de Créteil » : « Si nous [la Nupes] gagnons l’élection, beaucoup de ceux qui sont actuellement dans les bureaux vont devoir retourner dans les salles de classe parce qu’on manque de monde ».          M. Mélenchon s’était rendu dans le Poitou, jeudi, déjà durement touché par la sécheresse, pour mettre en avant « la crise de l’eau », dans une région où les bassines, ces vastes citernes à ciel ouvert réservées à l’irrigation agricole, suscitent la forte opposition des défenseurs de l’environnement.                M. Mélenchon traverse, notamment en compagnie du secrétaire national de EELV, Julien Bayou, et de l’élu communiste rennais Yannick Nadesan, la rivière du Clain, durant une journée de campagne à Poitiers consacrée à « la crise de l’eau », le 2 juin. YOHAN BONNET / AFP                               20:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jubilé de platine de la reine d’Angleterre : Emmanuel Macron a rendu hommage à Elisabeth II lors d’une cérémonie tenue à l’Arc de triomphe        Le chef de l’Etat a rendu hommage à la reine d’Angleterre Elisabeth II, qui fête son jubilé de platine, jeudi en début de soirée depuis l’Arc de triomphe, après lui avoir déjà adressé ses vœux ce matin dans un message vidéo publié sur les réseaux sociaux. Lors de cette cérémonie, il a ravivé la flamme du Soldat inconnu aux côtés de Menna Rawlings, l’ambassadrice du Royaume-Uni à Paris, avant que les hymnes des deux pays retentissent.                Menna Rawlings, l’ambassadrice du Royaume-Uni à Paris et Emmanuel Macron lors de l’hommage rendu à la reine Elisabeth II à l’Arc de triomphe, jeudi 2 juin. MOHAMMED BADRA / AFP                 Le président de la République ravivant la flamme du Soldat inconnu à l’Arc de triomphe, pour rendre hommage à la souveraine anglaise qui célèbre ses 70 ans de règne, jeudi. MOHAMMED BADRA / AFP                     20:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : en campagne dans l’Essonne, Elisabeth Borne promet des « réponses immédiates aux préoccupations des Français » s’ils donnent une majorité à Emmanuel Macron        La première ministre, Elisabeth Borne, s’est rendue jeudi après-midi dans trois circonscriptions de l’Essonne pour y soutenir des candidats aux législatives de la majorité. Celle qui est elle-même candidate à la députation dans la 6e circonscription du Cavaldos a promis des « réponses immédiates aux préoccupations des Français » s’ils apportaient une majorité à l’Assemblée à Emmanuel Macron.          « On voit qu’il y a des projets très différents à l’extrême droite et à l’extrême gauche, des projets de division, des projets avec des fausses promesses, des projets d’isolement de notre pays », a souligné la cheffe du gouvernement, à Draveil, aux côtés de la députée sortante La République en marche (LRM) Marie Guévenoux.          « On a des réponses concrètes, on n’est pas dans des slogans. Sur le pouvoir d’achat, pour les retraités avec une indexation des retraites dès le mois de juillet ; pour les indépendants avec des baisses de charges pour prolonger le bouclier tarifaire qui protège les Français de la flambée des prix de l’énergie », a encore égrené Mme Borne, taclant au passage M. Mélenchon.                La première ministre marche en compagnie du candidat de la majorité aux législatives Mohamed Bida et sa suppléante, Nathalie Alcaraz, dans la 8e circonscription de l’Essonne, à  Brunoy, le 2 juin. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP           Après une très brève visite d’une entreprise à Boulainvilliers, accompagnée de la députée LRM Marie-Pierre Rixain, et avant d’aller soutenir le candidat Mohamed Bida face au souverainiste Nicolas Dupont-Aignan dans la 8e circonscription, Mme Borne a déambulé dans un certain anonymat dans les rues de Draveil, allant d’un commerce à un autre.          Dans une pâtisserie, elle a notamment échangé sur les difficultés des commerçants indépendants. « Je n’ai pas très envie de travailler jusqu’à 65 ans », lui a ensuite glissé une dame croisée sur un passage piéton, tandis qu’un agent immobilier l’a interpellé sur le parcours du combattant pour certains jeunes en quête de logements.          Au comptoir du bar Le Draveil, tenu par « Pedro », « M. Thierry » lui a lancé : « C’est quoi votre vie ? » Mme Borne a répondu : « Ma vie à moi, en tant que première ministre, c’est d’essayer d’apporter des réponses aux difficultés des gens, ma vie c’est de préparer l’avenir, continuer à créer des emplois… Ça vous va comme programme ? »                Elisabeth Borne au comptoir du bar Le Draveil, durant sa visite  dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité présidentielle, le 2 juin. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                     19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nuances politiques pour les législatives : un travail collectif de réétiquetage à la rédaction du « Monde »        La grille de nuances du ministère de l’intérieur ne reflète pas les équilibres et coalitions politiques de la campagne électorale car, en l’état, elle ne permet pas à un électeur de savoir avec précision sous quelles « couleurs » concourent certains des candidats de sa circonscription.          Les Décodeurs vous expliquent pourquoi nous avons choisi de l’affiner :                    Lire aussi :  Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives 2022                                 19:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nuance politique du ministère de l’intérieur contesté par la Nupes : l’audience a lieu demain à 10 heures au Conseil d’Etat        Alors que les différents partis formant la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont déposé un référé au Conseil d’Etat pour contester la non-reconnaissance de la nuance politique « Nupes » par le ministère de l’intérieur, dans la grille de nuances attribuées aux candidats aux législatives par la Place Beauvau, l’audience aura lieu demain à 10 heures.                    19:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : quels sont les candidats dans votre circonscription ? Découvrez notre moteur de recherche                  Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                       19:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mais où est passé Yannick Jadot ?         Le candidat qui a porté les couleurs d’Europe Ecologie-Les Verts au premier tour de la présidentielle, avant de recueillir 4,63 % des voix, n’a pas pris part aux négociations avec le parti de Jean-Luc Mélenchon en vue des élections législatives.          Depuis sa défaite, il se fait discret, ne parle plus aux journalistes et reste en retrait de son parti. Mais l’eurodéputé a toutefois décidé de sillonner quelques circonscriptions pour soutenir des candidats écologistes investis par la Nupes. Un récit de Laurent Terlo, à retrouver ici :                    Lire aussi :  Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                       Le 02/06 à 18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : A Lyon, Yannick Jadot est venu soutenir Marie-Charlotte Garin, la plus jeune des candidates écologistes investie par la Nupes        Yannick Jadot n’a pas totalement disparu des radars. Le candidat à la dernière présidentielle est même passé à Lyon aujourd’hui. « Le gouvernement ne veut pas assumer sa responsabilité écologique, l’Assemblée ne l’a pas fait, lors des cinq dernières années, donc il faut combler ce déficit profond », a déclaré le leader écologiste en parcourant les Halles de Lyon, temple de la gastronomie.          Se refusant à tout commentaire sur les résultats de la présidentielle, le candidat déçu des écologistes a plaidé pour l’accord de la Nupes : « Une coalition, c’est forcément l’addition de forces, de richesses, de diversités mais aussi de différences. Les démocraties fonctionnent mieux avec des coalitions. » Tout en nuançant : « L’essentiel, c’est qu’il y ait cette envie de mettre l’écologie, la justice sociale, la démocratie au cœur du prochain quinquennat. »          Et ce sont bien les candidats écologistes qu’est venu soutenir à Lyon Yannick Jadot. Notamment Marie-Charlotte Garin, 26 ans, la plus jeune des candidates issues des rangs de EELV, dans la très disputée 3e circonscription du Rhône.          « Rien ne prépare à être candidate, c’est assez violent quand on affronte du dénigrement, du sexisme ou des insultes ou les réseaux sociaux, mais l’enjeu me donne plein d’énergie. Les jeunes ont un rôle à tenir pour changer le cours des choses. Nous n’avons pas l’historique des partis, nous voulons juste améliorer la vie des gens », confie la jeune femme, persuadée que « la gauche peut retrouver une unité à long terme ».          Titulaire d’un master en développement international, et diplômée de Science Po Paris, née en Normandie et élevée en Ardèche, Marie-Charlotte Garin est arrivée à Lyon le jour où Nicolas Hulot démissionnait du gouvernement, avec cette formule, qui l’a poussée à entrer en politique : « Les petits pas, ça ne suffit pas. »          Employée à Handicap international dans un programme de lutte contre les violences faites aux femmes, la jeune femme a croisé au sein de l’organisation un certain Grégory Doucet, devenu maire de Lyon. Celle dont le père a été journaliste à l’Agence France-Presse a d’abord participé comme militante aux campagnes municipales et régionales écologistes, avant de se retrouver en première ligne.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            Le 02/06 à 18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Monique Peltriaux, 92 ans, doyenne des candidats        A 92 ans, Monique Peltriaux, qui se présente dans la 3e circonscription des Ardennes, est la candidate la plus âgée aux élections législatives des 12 et 19 juin prochains.          Elle défendra les couleurs de l’Alliance écologiste indépendante, parti de Jean-Marc Governatori, conseiller municipal de Nice arrivé dernier à la primaire écologiste à l’automne 2021.          « J’ai accepté de prêter mon nom » pour « boucler une liste » de candidats, explique-t-elle à l’Agence France-Presse (AFP). Mais à son âge, pas question pour cette habitante de Reims de faire campagne ou d’aller tracter dans les Ardennes, où elle dit avoir des attaches familiales.          Déjà candidate dans la Marne aux législatives de 2007, Mme Peltriaux n’avait obtenu que 0,65 % des voix.                    Le 02/06 à 18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon et d’autres figures de la Nupes se sont rendus à Poitiers, jeudi, pour évoquer la crise de l’eau et les conséquences du dérèglement climatique              Corinne Narassiguin, secrétaire nationale du Parti socialiste et vice-présidente de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon, chef de file de La France insoumise et de l’accord des partis de gauche, Léonore Moncond’huy (EELV), maire de Poitiers et Julien Bayou, secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts, lors d’une visite de campagne à Poitiers pour évoquer la sécheresse, le 2 juin. YOHAN BONNET / AFP                     Le 02/06 à 17:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : comment le Rassemblement national tente de capitaliser sur les événements pour réveiller sa campagne électorale        La finaliste à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, et son bras droit, le président par intérim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, exploitent depuis lundi les incidents survenus samedi dernier en marge de la finale de la Ligue des champions à Saint-Denis. Leur but : relancer une campagne des élections législatives atone.          Décryptage par nos journalistes Ivanne Trippenbach et Franck Johannès :                    Lire aussi :  Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat                       Le 02/06 à 17:08   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Décodeurs ont vérifié les attaques dirigées contre Pap Ndiaye, qui se révèlent soit fausses soit caricaturales         Dès sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien a fait face à de nombreuses accusations, provenant notamment de l’extrême droite.          Citations tronquées, vidéos décontextualisées ou erreurs pures et simples : ces attaques ciblant l’ancien directeur du palais de la Porte-Dorée sont caricaturales et relativement éloignées des prises de parole nuancées qu’il a eues par le passé.          Un article de Romain Geoffroy, à retrouver ici :                    Lire aussi :  « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye                       Le 02/06 à 16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron salue le parcours « d’excellence » de Pap Ndiaye et déclare qu’il « incarne » tout ce que le gouvernement « veut faire » pour l’école, notamment en matière d’égalité des chances        « Quand j’ai choisi de nommer Pap Ndiaye, j’ai choisi de nommer un homme qui d’abord par sa vie, son parcours, dit ce à quoi je crois de l’école de la République », a déclaré le chef de l’Etat à la presse au sujet du nouveau ministre de l’éducation, jeudi, en marge de leur premier déplacement conjoint à Marseille.          Il a ajouté en soutien à son ministre : « Je pense qu’il incarne aussi ce que nous avons fait ces cinq dernières années, ce que nous voulons faire, c’est-à-dire combien l’école de la République permet de bâtir l’égalité des chances. »          Depuis sa nomination l’historien, spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis, est la cible d’un tir de barrage de l’extrême droite. Pour le président de la République, Pap Ndiaye, né en France d’un père sénégalais et d’une mère française, a eu des « parents qui ont cru dans l’école de la République ».          M. Macron a ainsi loué un « destin d’excellence », estimant que l’universitaire émérite a « montré par ses études, son parcours académique, son souci de l’égalité des chances » et « le fait que la République devait toujours se regarder elle-même, être capable de bâtir son unité dans le respect des diversités ». Il a conclu en plébiscitant un « discours universaliste » auquel il « croit ».          Discret, attentif, durant le déplacement, Pap Ndiaye a trouvé « extraordinaire » le laboratoire de mathématiques présenté dans l’école maternelle, censé préfigurer les « écoles du futur ». « On tient potentiellement quelque chose », a-t-il glissé au maire de Marseille, Benoît Payan.          Réputé partisan du consensus, le nouveau ministre pourrait être un atout pour favoriser la réconciliation du ministère avec le monde enseignant, après des mois d’affrontement avec M. Blanquer. A Marseille où le sujet des écoles est brûlant, l’édile a dit attendre « beaucoup de ce ministre sur le volet pédagogique » et les sujets d’égalité.                    Le 02/06 à 16:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : auditionné hier par les sénateurs, Gérald Darmanin a présenté ses excuses, mais a maintenu sa ligne de défense        Auditionné par les sénateurs, hier, avec son homologue aux sports, Amélie Oudéa-Castéra, le ministre de l’intérieur a fait un timide mea-culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et ses chiffres concernant la fraude aux faux billets.          Décryptage par Nicolas Lepeltier, Rémi Dupré et Alexandre Lemarié :                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France : Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond                       Le 02/06 à 16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : le chef de l’Etat renouvelle « sa confiance » à Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement         En marge de son déplacement à Marseille, Emmanuel Macron a été interrogé au sujet des incidents ayant eu lieu aux abords du Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions, samedi dernier. « Je veux qu’en toute transparence, on puisse tirer tous les enseignements », a-t-il notamment fait savoir.          « La France a toujours montré qu’elle pouvait accueillir de grands événements, on l’a montré avec l’Euro. On tirera toutes les conséquences de ce match. Mais beaucoup de ces finales ont, malheureusement, eu des événements plus dramatiques. Nous nous apprêtons maintenant à accueillir le Mondial de rugby et les JO », a-t-il déclaré devant les caméras, notamment de BFM-TV.          Concernant le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et le préfet Didier Lallement, le président de la République a souligné « redire [sa]confiance dans les intéressés » :           Je ne dirai pas ce que je dis au ministre [de l’intérieur]. (…) Les ministres, je les nomme et j’ai confiance en eux. C’est le cas aussi du ministre de l’intérieur.           Relancé au sujet du cas du préfet de police de Paris, Didier Lallement, lui aussi vivement critiqué par l’opposition, M. Macron a affirmé avoir également confiance dans le préfet « qui représente la République et l’ordre public. »                    Le 02/06 à 16:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : la députée de la majorité Sandrine Le Feur en campagne pour sa réélection dans le Finistère         Elue en 2017 face au favori LR Maël de Calan, l’agricultrice bio affronte lors de ces élections législatives une gauche ragaillardie par l’union, dans la 4e circonscription du Finistère. Notre journaliste Jérémie Lamothe a suivi Sandrine Le Feur en campagne pour sa réélection :                    Lire aussi :  Elections législatives : dans le Finistère, la députée LRM Sandrine Le Feur doit défendre un bilan                       Le 02/06 à 16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Tenues islamiques » à l’école : Emmanuel Macron veut « de la clarté sur tous les chiffres » et que « la loi de la République s’applique »         « Comme sur toute matière, quand il y a des épidémies, il faut qu’il y ait des symptômes et qu’on mesure. Donc, nous sommes en situation constamment de mesurer (…) ces informations », a déclaré Emmanuel Macron lors d’une visite à Marseille au sujet du port de « tenues islamiques » à l’école.          Le chef de l’Etat était interrogé sur le sujet en raison d’un article publié, jeudi, par le journal L’Opinion dénonçant justement une « épidémie », affirmant que « plusieurs incidents ont éclaté dans diverses académies ces derniers mois » .          « Là-dessus je vais être très clair, la politique que je veux conduire est toujours la même, celle de la vérité. Il ne doit y avoir aucun tabou, aucun interdit et non plus aucun fantasme. Donc, moi je veux de la vérité, de la clarté sur tous les chiffres. Et ensuite je veux que la loi de la République s’applique, a-t-il fait valoir. Et la loi est très claire : pour tous les élèves dans nos écoles, il n’y a pas de signes religieux, quels qu’ils soient. » M. Macron a ajouté : « Nous allons avec M. le ministre [de l’éducation, Pap Ndiaye] regarder, mesurer et répondre avec la plus grande clarté à toutes les situations qui ne respectent pas les lois de la République. »                    Le 02/06 à 16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon en déplacement à Poitiers pour parler des conséquences du dérèglement climatique        Après avoir apporté, hier, son soutien au personnel en grève de l’hôpital de la Pitié-Salpêtrière et au personnel de la BNF François-Mitterrand aux côtés de Sandrine Rousseau, avant de tenir le soir même un meeting de la Nupes dans la capitale, Jean-Luc Mélenchon est aujourd’hui à Poitiers.          L’occasion pour le chef de file de La France insoumise de présenter son plan contre le dérèglement climatique en compagnie de Julien Bayou, de Corinne Narassiguin, numéro deux du Parti socialiste, et de la maire de la ville, Léonore Moncond’huy (EELV). En début d’après-midi, il a notamment abordé, lors d’un point presse, le sujet de la crise de l’eau.                    Le 02/06 à 15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour des maths « en option » en 1re dès la rentrée de septembre : Emmanuel Macron a souligné que leur enseignement « ne sera[it] pas obligatoire dès cette première année », afin de « le faire vite »        Emmanuel Macron a annoncé jeudi, lors d’une visite à Marseille, le retour des mathématiques « en option », « non obligatoire », en classe de 1re dès la rentrée prochaine. Accompagné du nouveau ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, il visitait l’une des cinquante-neuf « écoles du futur » promues dans le plan « Marseille en grand », l’école Menpenti, qui va se doter d’un laboratoire de mathématiques.          « Comme je m’y étais engagé en campagne, nous réintroduirons en classe de 1re la possibilité de choisir les mathématiques en option », a dit le président de la République. « Il y aura toujours la spécialité maths, mais il y aura la possibilité offerte à tous les élèves de choisir hors de la spécialité l’heure et demie de mathématiques qui avait été sortie du tronc commun », a-t-il ajouté.          M. Macron a souligné que cet enseignement « ne sera[it] pas obligatoire dès cette première année », afin de « le faire vite ». « Je pense qu’il faut aussi sortir de ce dilemme, avant que ce soit obligatoire. Laissons la liberté aux enfants et aux familles », a-t-il poursuivi, ajoutant : « On va leur offrir cette liberté qui correspond à mon engagement. »          Depuis la réforme du lycée en 2019, les mathématiques ne faisaient plus partie des matières enseignées à tous les lycéens dans le tronc commun. Dans son programme pour sa réélection, M. Macron promettait le retour de la discipline dès la classe de 1re, à raison d’une heure trente à deux heures en plus par semaine.          « Avec ce choix de réintroduction des maths + en option +, le gouvernement prend une troisième voie pour ne pas complètement l’appliquer dès la rentrée et ne pas non plus le repousser à 2023, car Emmanuel Macron l’avait promis », a affirmé auprès de l’Agence France-Presse (AFP) Sophie Vénétitay, secrétaire générale du SNES-FSU, premier syndicat du second degré. Selon elle, « il s’agit d’un affichage politique », qui ne va « malheureusement pas amener plus d’élèves, ni plus de filles à choisir les maths ».          Lors de cette visite, le chef de l’Etat a, par ailleurs, confirmé que « dès la rentrée, les élèves d’école élémentaire feront trente minutes de sport chaque jour », une autre de ses promesses de campagne.                                         Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   STEPHANE DE SAKUTIN / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu, jeudi 2 juin         Ecoles. Emmanuel Macron est à Marseille au côté du nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, pour faire la promotion de « l’école du futur » , une expérimentation contestée par les syndicats d’enseignants, qui réclament avant tout une « feuille de route » pour la rentrée.         Tours de France. Le député de La France insoumise, qui ne se représente pas, Jean-Luc Mélenchon s’est rendu dans la Vienne avec des membres de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale pour évoquer le thème de la sécheresse. De son côté, le président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, est à Saint-Pierre-d’Oléron, en Charente-Maritime.         Nos articles pour approfondir         Privés d’une dynamique post-présidentielle, plusieurs ministres jouent leurs postes lors des élections législatives         Dans l’Essonne, Amélie de Montchalin revendique une « campagne de terrain »         « Si la Nupes avait la majorité, ce serait génial ! » Les électeurs de gauche retrouvent espoir après l’accord électoral         Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond lors de son audition au Sénat         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","coverageStartTime":"2022-06-02T19:01:43+00:00","coverageEndTime":"2022-06-02T19:01:43+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les l\u00e9gislatives dans l\u2019Essonne p...","description":"La premi\u00e8re ministre s\u2019est rendue jeudi dans trois circonscriptions pour y soutenir des candidats de la majorit\u00e9, promettant d\u2019apporter des \u00ab\u00a0r\u00e9ponses imm\u00e9diates aux pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, s\u2019ils accordent une majorit\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les législatives dans l’Essonne pour soutenir les candidats de la majorité ; Emmanuel Macron en déplacement à Marseille sur l’éducation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La premi\u00e8re ministre s\u2019est rendue jeudi dans trois circonscriptions pour y soutenir des candidats de la majorit\u00e9, promettant d\u2019apporter des \u00ab\u00a0r\u00e9ponses imm\u00e9diates aux pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, s\u2019ils accordent une majorit\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/5321/3547/1342/894/3/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-02T19:01:43+00:00"
,"endDate":"2022-06-02T19:01:43+00:00"
  Il est temps pour nous de mettre fin \u00e0 ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous demain \u00e0 7\u00a0h\u00a030 pour un nouveau direct\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce direct, merci de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T18:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#487277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T18:47:34+00:00","articleBody":"     Le chef de file de La France insoumise (LFI) a estim\u00e9, jeudi, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Poitiers que le job dating, organis\u00e9 cette semaine par l\u2019acad\u00e9mie de Versailles pour recruter des contractuels n\u2019ayant pas forc\u00e9ment les dipl\u00f4mes requis, \u00ab\u00a0\u00e9tait d\u2019une stupidit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Penser qu\u2019on peut recruter un enseignant en vingt minutes, ce n\u2019est pas seulement offensant pour tous les enseignants, mais c\u2019est une stupidit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Nous sommes tous \u00e9c\u0153ur\u00e9s, j\u2019essaie de mesurer mes mots (\u2026), mais beaucoup de gens ont honte et vivent de la souffrance de cette forme de s\u00e9lection\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 l\u2019instigateur de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Depuis lundi, le rectorat de Versailles, qui manque d\u2019enseignants, organise des entretiens avec des personnes qui n\u2019ont pas pass\u00e9 les concours. Les \u00ab\u00a0s\u00e9lectionn\u00e9s\u00a0\u00bb enseigneront d\u00e8s la rentr\u00e9e, en tant que contractuels, avec la possibilit\u00e9 de passer les concours dans un second temps.          \u00ab\u00a0Une des difficult\u00e9s auxquelles nous \u00e9tions confront\u00e9s, c\u2019\u00e9tait plut\u00f4t comment faire que nos profs aient un temps suffisant dans une \u00e9cole (\u2026) et ils ont fait l\u2019inverse\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, estimant que \u00ab\u00a0la haute administration de l\u2019acad\u00e9mie de Versailles n\u2019est plus dans son r\u00f4le (\u2026) de faire tourner l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb.          Et de \u00ab\u00a0dire \u00e0 l\u2019acad\u00e9mie de Versailles comme l\u2019acad\u00e9mie de Cr\u00e9teil\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous [la Nupes] gagnons l\u2019\u00e9lection, beaucoup de ceux qui sont actuellement dans les bureaux vont devoir retourner dans les salles de classe parce qu\u2019on manque de monde\u00a0\u00bb.          M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019\u00e9tait rendu dans le Poitou, jeudi, d\u00e9j\u00e0 durement touch\u00e9 par la s\u00e9cheresse, pour mettre en avant \u00ab\u00a0la crise de l\u2019eau\u00a0\u00bb, dans une r\u00e9gion o\u00f9 les bassines, ces vastes citernes \u00e0 ciel ouvert r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l\u2019irrigation agricole, suscitent la forte opposition des d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement.                M.\u00a0M\u00e9lenchon traverse, notamment en compagnie du secr\u00e9taire national de EELV, Julien Bayou, et de l\u2019\u00e9lu communiste rennais Yannick Nadesan, la rivi\u00e8re du Clain, durant une journ\u00e9e de campagne \u00e0 Poitiers consacr\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0la crise de l\u2019eau\u00a0\u00bb, le 2 juin. YOHAN BONNET \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/6c0a414_5355864-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recruter un professeur en vingt minutes\u00a0: \u00ab\u00a0Une stupidit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Jean-Luc M\u00e9lenchon de...","dateModified":"2022-06-02T19:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#487218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T18:32:13+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a rendu hommage\u00a0\u00e0 la reine d\u2019Angleterre Elisabeth\u00a0II, qui f\u00eate son jubil\u00e9 de platine, jeudi en d\u00e9but de soir\u00e9e depuis l\u2019Arc de triomphe, apr\u00e8s lui avoir d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 ses v\u0153ux ce matin dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. Lors de cette c\u00e9r\u00e9monie, il a raviv\u00e9 la flamme du Soldat inconnu aux c\u00f4t\u00e9s de Menna Rawlings, l\u2019ambassadrice du Royaume-Uni \u00e0 Paris, avant que les hymnes des deux pays retentissent.                Menna Rawlings, l\u2019ambassadrice du Royaume-Uni \u00e0 Paris et Emmanuel Macron lors de l\u2019hommage rendu \u00e0 la reine Elisabeth\u00a0II \u00e0 l\u2019Arc de triomphe, jeudi 2 juin. MOHAMMED BADRA \/ AFP                 Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ravivant la flamme du Soldat inconnu \u00e0 l\u2019Arc de triomphe, pour rendre hommage \u00e0 la souveraine anglaise qui c\u00e9l\u00e8bre ses 70 ans de r\u00e8gne, jeudi. MOHAMMED BADRA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/9171c2c_5356769-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jubil\u00e9 de platine de la reine d\u2019Angleterre\u00a0: Emmanuel Macron a rendu hommage \u00e0 Elisabeth\u00a0II lors d\u2019u...","dateModified":"2022-06-02T19:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#487205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T18:12:31+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, s\u2019est rendue jeudi apr\u00e8s-midi dans trois circonscriptions de l\u2019Essonne pour y soutenir des candidats aux l\u00e9gislatives de la majorit\u00e9. Celle qui est elle-m\u00eame candidate \u00e0 la d\u00e9putation dans la 6e\u00a0circonscription du Cavaldos a promis des \u00ab\u00a0r\u00e9ponses imm\u00e9diates aux pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb s\u2019ils apportaient une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0On voit qu\u2019il y a des projets tr\u00e8s diff\u00e9rents \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite et \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche, des projets de division, des projets avec des fausses promesses, des projets d\u2019isolement de notre pays\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la cheffe du gouvernement, \u00e0 Draveil, aux c\u00f4t\u00e9s de la d\u00e9put\u00e9e sortante La R\u00e9publique en marche (LRM) Marie Gu\u00e9venoux.          \u00ab\u00a0On a des r\u00e9ponses concr\u00e8tes, on n\u2019est pas dans des slogans. Sur le pouvoir d\u2019achat, pour les retrait\u00e9s avec une indexation des retraites d\u00e8s le mois de juillet\u00a0; pour les ind\u00e9pendants avec des baisses de charges pour prolonger le bouclier tarifaire qui prot\u00e8ge les Fran\u00e7ais de la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a encore \u00e9gren\u00e9 Mme\u00a0Borne, taclant au passage M.\u00a0M\u00e9lenchon.                La premi\u00e8re ministre marche en compagnie du candidat de la majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives Mohamed Bida et sa suppl\u00e9ante, Nathalie Alcaraz, dans la 8e\u00a0circonscription de l\u2019Essonne, \u00e0  Brunoy, le 2\u00a0juin. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP           Apr\u00e8s une tr\u00e8s br\u00e8ve visite d\u2019une entreprise \u00e0 Boulainvilliers, accompagn\u00e9e de la d\u00e9put\u00e9e LRM Marie-Pierre Rixain, et avant d\u2019aller soutenir le candidat Mohamed Bida face au souverainiste Nicolas Dupont-Aignan dans la 8e\u00a0circonscription, Mme\u00a0Borne a d\u00e9ambul\u00e9 dans un certain anonymat dans les rues de Draveil, allant d\u2019un commerce \u00e0 un autre.          Dans une p\u00e2tisserie, elle a notamment \u00e9chang\u00e9 sur les difficult\u00e9s des commer\u00e7ants ind\u00e9pendants. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas tr\u00e8s envie de travailler jusqu\u2019\u00e0 65\u00a0ans\u00a0\u00bb, lui a ensuite gliss\u00e9 une dame crois\u00e9e sur un passage pi\u00e9ton, tandis qu\u2019un agent immobilier l\u2019a interpell\u00e9 sur le parcours du combattant pour certains jeunes en qu\u00eate de logements.          Au comptoir du bar Le Draveil, tenu par \u00ab\u00a0Pedro\u00a0\u00bb, \u00ab M.\u00a0Thierry\u00a0\u00bb lui a lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est quoi votre vie\u00a0?\u00a0\u00bb Mme\u00a0Borne a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Ma vie \u00e0 moi, en tant que premi\u00e8re ministre, c\u2019est d\u2019essayer d\u2019apporter des r\u00e9ponses aux difficult\u00e9s des gens, ma vie c\u2019est de pr\u00e9parer l\u2019avenir, continuer \u00e0 cr\u00e9er des emplois\u2026 \u00c7a vous va comme programme\u00a0?\u00a0\u00bb                Elisabeth Borne au comptoir du bar Le Draveil, durant sa visite  dans l\u2019Essonne pour soutenir les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, le 2\u00a0juin. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/70c7661_5355234-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: en campagne dans l\u2019Essonne, Elisabeth Borne promet des \u00ab\u00a0r\u00e9ponses imm\u00e9diates\u00a0aux p...","dateModified":"2022-06-02T18:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T17:40:00+00:00","articleBody":"     La grille de nuances du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne refl\u00e8te pas les \u00e9quilibres et coalitions politiques de la campagne \u00e9lectorale car, en l\u2019\u00e9tat, elle ne permet pas \u00e0 un \u00e9lecteur de savoir avec pr\u00e9cision sous quelles \u00ab\u00a0couleurs\u00a0\u00bb concourent certains des candidats de sa circonscription.          Les D\u00e9codeurs vous expliquent pourquoi nous avons choisi de l\u2019affiner\u00a0:                    Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nuances politiques pour les l\u00e9gislatives\u00a0: un travail collectif de r\u00e9\u00e9tiquetage \u00e0 la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Mo...","dateModified":"2022-06-02T18:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#487019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T17:31:06+00:00","articleBody":"     Alors que les diff\u00e9rents partis formant la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Conseil d\u2019Etat pour contester la non-reconnaissance de la nuance politique \u00ab\u00a0Nupes\u00a0\u00bb par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, dans la grille de nuances attribu\u00e9es aux candidats aux l\u00e9gislatives par la Place Beauvau, l\u2019audience aura lieu demain \u00e0 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nuance politique du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur contest\u00e9 par la Nupes\u00a0: l\u2019audience a lieu demain \u00e0 10\u00a0h...","dateModified":"2022-06-02T17:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#487174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T17:20:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: quels sont les candidats dans votre circonscription\u00a0? D\u00e9couvrez notre moteur de recherc...","dateModified":"2022-06-02T17:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T17:15:42+00:00","articleBody":"     Le candidat qui a port\u00e9 les couleurs d\u2019Europe Ecologie-Les Verts au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, avant de recueillir 4,63\u00a0% des voix, n\u2019a pas pris part aux n\u00e9gociations avec le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          Depuis sa d\u00e9faite, il se fait discret, ne parle plus aux journalistes et reste en retrait de son parti. Mais l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a toutefois d\u00e9cid\u00e9 de sillonner quelques circonscriptions pour soutenir des candidats \u00e9cologistes investis par la Nupes. Un r\u00e9cit de Laurent Terlo, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Yannick Jadot, un candidat devenu tr\u00e8s discret depuis sa d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Yannick Jadot\u00a0? ","dateModified":"2022-06-02T17:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T16:38:07+00:00","articleBody":"     Yannick Jadot n\u2019a pas totalement disparu des radars. Le candidat \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle est m\u00eame pass\u00e9 \u00e0 Lyon aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Le gouvernement ne veut pas assumer sa responsabilit\u00e9 \u00e9cologique, l\u2019Assembl\u00e9e ne l\u2019a pas fait, lors des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il faut combler ce d\u00e9ficit profond\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le leader \u00e9cologiste en parcourant les Halles de Lyon, temple de la gastronomie.          Se refusant \u00e0 tout commentaire sur les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle, le candidat d\u00e9\u00e7u des \u00e9cologistes a plaid\u00e9 pour l\u2019accord de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Une coalition, c\u2019est forc\u00e9ment l\u2019addition de forces, de richesses, de diversit\u00e9s mais aussi de diff\u00e9rences. Les d\u00e9mocraties fonctionnent mieux avec des coalitions.\u00a0\u00bb Tout en nuan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019essentiel, c\u2019est qu\u2019il y ait cette envie de mettre l\u2019\u00e9cologie, la justice sociale, la d\u00e9mocratie au c\u0153ur du prochain quinquennat.\u00a0\u00bb          Et ce sont bien les candidats \u00e9cologistes qu\u2019est venu soutenir \u00e0 Lyon Yannick Jadot. Notamment Marie-Charlotte Garin, 26\u00a0ans, la plus jeune des candidates issues des rangs de EELV, dans la tr\u00e8s disput\u00e9e 3e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne.          \u00ab\u00a0Rien ne pr\u00e9pare \u00e0 \u00eatre candidate, c\u2019est assez violent quand on affronte du d\u00e9nigrement, du sexisme ou des insultes ou les r\u00e9seaux sociaux, mais l\u2019enjeu me donne plein d\u2019\u00e9nergie. Les jeunes ont un r\u00f4le \u00e0 tenir pour changer le cours des choses. Nous n\u2019avons pas l\u2019historique des partis, nous voulons juste am\u00e9liorer la vie des gens\u00a0\u00bb, confie la jeune femme, persuad\u00e9e que \u00ab\u00a0la gauche peut retrouver une unit\u00e9 \u00e0 long terme\u00a0\u00bb.          Titulaire d\u2019un master en d\u00e9veloppement international, et dipl\u00f4m\u00e9e de Science Po Paris, n\u00e9e en Normandie et \u00e9lev\u00e9e en Ard\u00e8che, Marie-Charlotte Garin est arriv\u00e9e \u00e0 Lyon le jour o\u00f9 Nicolas Hulot d\u00e9missionnait du gouvernement, avec cette formule, qui l\u2019a pouss\u00e9e \u00e0 entrer en politique\u00a0: \u00ab\u00a0Les petits pas, \u00e7a ne suffit pas.\u00a0\u00bb          Employ\u00e9e \u00e0 Handicap international dans un programme de lutte contre les violences faites aux femmes, la jeune femme a crois\u00e9 au sein de l\u2019organisation un certain Gr\u00e9gory Doucet, devenu maire de Lyon. Celle dont le p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 journaliste \u00e0 l\u2019Agence France-Presse a d\u2019abord particip\u00e9 comme militante aux campagnes municipales et r\u00e9gionales \u00e9cologistes, avant de se retrouver en premi\u00e8re ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: A Lyon, Yannick Jadot est venu soutenir Marie-Charlotte Garin, la plus jeune des candidat...","dateModified":"2022-06-02T17:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#487040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T16:21:21+00:00","articleBody":"     A 92\u00a0ans, Monique Peltriaux, qui se pr\u00e9sente dans la 3e\u00a0circonscription des Ardennes, est la candidate la plus \u00e2g\u00e9e aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin prochains.          Elle d\u00e9fendra les couleurs de l\u2019Alliance \u00e9cologiste ind\u00e9pendante, parti de Jean-Marc Governatori, conseiller municipal de Nice arriv\u00e9 dernier \u00e0 la primaire \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019automne 2021.          \u00ab\u00a0J\u2019ai accept\u00e9 de pr\u00eater mon nom\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0boucler une liste\u00a0\u00bb de candidats, explique-t-elle \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Mais \u00e0 son \u00e2ge, pas question pour cette habitante de Reims de faire campagne ou d\u2019aller tracter dans les Ardennes, o\u00f9 elle dit avoir des attaches familiales.          D\u00e9j\u00e0 candidate dans la Marne aux l\u00e9gislatives de 2007, Mme\u00a0Peltriaux n\u2019avait obtenu que 0,65\u00a0% des voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Monique Peltriaux, 92\u00a0ans, doyenne des candidats","dateModified":"2022-06-02T16:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T16:07:00+00:00","articleBody":"           Corinne Narassiguin, secr\u00e9taire nationale du Parti socialiste et vice-pr\u00e9sidente de la Nupes, Jean-Luc M\u00e9lenchon, chef de file de La France insoumise et de l\u2019accord des partis de gauche, L\u00e9onore Moncond\u2019huy (EELV), maire de Poitiers et Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, lors d\u2019une visite de campagne \u00e0 Poitiers pour \u00e9voquer la s\u00e9cheresse, le 2\u00a0juin. YOHAN BONNET \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/ff813cc_5355194-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et d\u2019autres figures de la Nupes se sont rendus \u00e0 Poitiers, jeudi, pour \u00e9voquer la cr...","dateModified":"2022-06-02T16:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T15:34:29+00:00","articleBody":"     La finaliste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen, et son bras droit, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, exploitent depuis lundi les incidents survenus samedi dernier en marge de la finale de la Ligue des champions \u00e0 Saint-Denis. Leur but\u00a0: relancer une campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives atone.          D\u00e9cryptage par nos journalistes Ivanne Trippenbach et Franck Johann\u00e8s\u00a0:                    Lire aussi :  Marine Le Pen mise sur la pol\u00e9mique au Stade de France pour r\u00e9veiller son \u00e9lectorat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: comment le Rassemblement national tente de capitaliser sur les \u00e9v\u00e9nement...","dateModified":"2022-06-02T16:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T15:08:08+00:00","articleBody":"     D\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien a fait face \u00e0 de nombreuses accusations, provenant notamment de l\u2019extr\u00eame droite.          Citations tronqu\u00e9es, vid\u00e9os d\u00e9contextualis\u00e9es ou erreurs pures et simples\u00a0: ces attaques ciblant l\u2019ancien directeur du palais de la Porte-Dor\u00e9e sont caricaturales et relativement \u00e9loign\u00e9es des prises de parole nuanc\u00e9es qu\u2019il a eues par le pass\u00e9.          Un article de Romain Geoffroy, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les D\u00e9codeurs ont v\u00e9rifi\u00e9 les attaques dirig\u00e9es contre Pap Ndiaye, qui se r\u00e9v\u00e8lent soit fausses soit...","dateModified":"2022-06-02T15:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:58:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quand j\u2019ai choisi de nommer Pap Ndiaye, j\u2019ai choisi de nommer un homme qui d\u2019abord par sa vie, son parcours, dit ce \u00e0 quoi je crois de l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat \u00e0 la presse au sujet du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, jeudi, en marge de leur premier d\u00e9placement conjoint \u00e0 Marseille.          Il a ajout\u00e9\u00a0en soutien \u00e0 son ministre\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il incarne aussi ce que nous avons fait ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, ce que nous voulons faire, c\u2019est-\u00e0-dire combien l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique permet de b\u00e2tir l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.\u00a0\u00bb          Depuis sa nomination l\u2019historien, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale des Etats-Unis, est la cible d\u2019un tir de barrage de l\u2019extr\u00eame droite. Pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Pap Ndiaye, n\u00e9 en France d\u2019un p\u00e8re s\u00e9n\u00e9galais et d\u2019une m\u00e8re fran\u00e7aise, a eu des \u00ab\u00a0parents qui ont cru dans l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron a ainsi lou\u00e9 un \u00ab\u00a0destin d\u2019excellence\u00a0\u00bb, estimant que l\u2019universitaire \u00e9m\u00e9rite a \u00ab\u00a0montr\u00e9 par ses \u00e9tudes, son parcours acad\u00e9mique, son souci de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le fait que la R\u00e9publique devait toujours se regarder elle-m\u00eame, \u00eatre capable de b\u00e2tir son unit\u00e9 dans le respect des diversit\u00e9s\u00a0\u00bb. Il a conclu en pl\u00e9biscitant un \u00ab\u00a0discours universaliste\u00a0\u00bb auquel il \u00ab\u00a0croit\u00a0\u00bb.          Discret, attentif, durant le d\u00e9placement, Pap Ndiaye a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0extraordinaire\u00a0\u00bb le laboratoire de math\u00e9matiques pr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019\u00e9cole maternelle, cens\u00e9 pr\u00e9figurer les \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On tient potentiellement quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il gliss\u00e9 au maire de Marseille, Beno\u00eet Payan.          R\u00e9put\u00e9 partisan du consensus, le nouveau ministre pourrait \u00eatre un atout pour favoriser la r\u00e9conciliation du minist\u00e8re avec le monde enseignant, apr\u00e8s des mois d\u2019affrontement avec M.\u00a0Blanquer. A Marseille o\u00f9 le sujet des \u00e9coles est br\u00fblant, l\u2019\u00e9dile\u00a0a dit attendre \u00ab\u00a0beaucoup de ce ministre sur le volet p\u00e9dagogique\u00a0\u00bb et les sujets d\u2019\u00e9galit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron salue le parcours \u00ab\u00a0d\u2019excellence\u00a0\u00bb de Pap Ndiaye et d\u00e9clare qu\u2019il \u00ab\u00a0incarne\u00a0\u00bb t...","dateModified":"2022-06-02T15:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:41:43+00:00","articleBody":"     Auditionn\u00e9 par les s\u00e9nateurs, hier, avec son homologue aux sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a fait un timide mea-culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et ses chiffres concernant la fraude aux faux billets.          D\u00e9cryptage par Nicolas Lepeltier, R\u00e9mi Dupr\u00e9 et Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: auditionn\u00e9 hier par les s\u00e9nateurs, G\u00e9rald Darmanin a pr\u00e9sent\u00e9 ses exc...","dateModified":"2022-06-02T15:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:28:18+00:00","articleBody":"     En marge de son d\u00e9placement \u00e0 Marseille, Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 au sujet des incidents ayant eu lieu aux abords du Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions, samedi dernier. \u00ab\u00a0Je veux qu\u2019en toute transparence, on puisse tirer tous les enseignements\u00a0\u00bb, a-t-il notamment fait savoir.          \u00ab\u00a0La France a toujours montr\u00e9 qu\u2019elle pouvait accueillir de grands \u00e9v\u00e9nements, on l\u2019a montr\u00e9 avec l\u2019Euro. On tirera toutes les cons\u00e9quences de ce match. Mais beaucoup de ces finales ont, malheureusement, eu des \u00e9v\u00e9nements plus dramatiques. Nous nous appr\u00eatons maintenant \u00e0 accueillir le Mondial de rugby et les JO\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant les cam\u00e9ras, notamment de BFM-TV.          Concernant le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et le pr\u00e9fet Didier Lallement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0redire [sa]confiance dans les int\u00e9ress\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0:           Je ne dirai pas ce que je dis au ministre [de l\u2019int\u00e9rieur]. (\u2026) Les ministres, je les nomme et j\u2019ai confiance en eux. C\u2019est le cas aussi du ministre de l\u2019int\u00e9rieur.           Relanc\u00e9 au sujet du cas du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, lui aussi vivement critiqu\u00e9 par l\u2019opposition, M.\u00a0Macron a affirm\u00e9 avoir \u00e9galement confiance dans le pr\u00e9fet \u00ab\u00a0qui repr\u00e9sente la R\u00e9publique et l\u2019ordre public.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: le chef de l\u2019Etat renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb \u00e0 G\u00e9rald Darmanin et...","dateModified":"2022-06-02T15:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:22:25+00:00","articleBody":"     Elue en\u00a02017 face au favori LR\u00a0Ma\u00ebl de Calan, l\u2019agricultrice bio affronte lors de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives une gauche ragaillardie par l\u2019union, dans la 4e circonscription du Finist\u00e8re. Notre journaliste J\u00e9r\u00e9mie Lamothe a suivi Sandrine Le Feur en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: dans le Finist\u00e8re, la d\u00e9put\u00e9e LRM Sandrine Le Feur doit d\u00e9fendre un bilan         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: la d\u00e9put\u00e9e de la majorit\u00e9 Sandrine Le Feur en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection dans le Fi...","dateModified":"2022-06-02T15:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#486063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:16:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Comme sur toute mati\u00e8re, quand il y a des \u00e9pid\u00e9mies, il faut qu\u2019il y ait des sympt\u00f4mes et qu\u2019on mesure. Donc, nous sommes en situation constamment de mesurer (\u2026) ces informations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille au sujet du port de \u00ab\u00a0tenues islamiques\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole.          Le chef de l\u2019Etat \u00e9tait interrog\u00e9 sur le sujet en raison d\u2019un article publi\u00e9, jeudi, par le journal L\u2019Opinion d\u00e9non\u00e7ant justement une \u00ab\u00a0\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0plusieurs incidents ont \u00e9clat\u00e9 dans diverses acad\u00e9mies ces derniers mois\u00a0\u00bb .          \u00ab\u00a0L\u00e0-dessus je vais \u00eatre tr\u00e8s clair, la politique que je veux conduire est toujours la m\u00eame, celle de la v\u00e9rit\u00e9. Il ne doit y avoir aucun tabou, aucun interdit et non plus aucun fantasme. Donc, moi je veux de la v\u00e9rit\u00e9, de la clart\u00e9 sur tous les chiffres. Et ensuite je veux que la loi de la R\u00e9publique s\u2019applique, a-t-il fait valoir. Et la loi est tr\u00e8s claire\u00a0: pour tous les \u00e9l\u00e8ves dans nos \u00e9coles, il n\u2019y a pas de signes religieux, quels qu\u2019ils soient.\u00a0\u00bb M.\u00a0Macron a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons avec M.\u00a0le ministre [de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye] regarder, mesurer et r\u00e9pondre avec la plus grande clart\u00e9 \u00e0 toutes les situations qui ne respectent pas les lois de la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tenues islamiques\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: Emmanuel Macron veut \u00ab\u00a0de la clart\u00e9 sur tous les chiffres\u00a0\u00bb et...","dateModified":"2022-06-02T15:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#485047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:05:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir apport\u00e9, hier, son soutien au personnel en gr\u00e8ve de l\u2019h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re et au personnel de la BNF Fran\u00e7ois-Mitterrand aux c\u00f4t\u00e9s de Sandrine Rousseau, avant de tenir le soir m\u00eame un meeting de la Nupes dans la capitale, Jean-Luc M\u00e9lenchon est aujourd\u2019hui \u00e0 Poitiers.          L\u2019occasion pour le chef de file de La France insoumise de pr\u00e9senter son plan contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique en compagnie de Julien Bayou, de Corinne Narassiguin, num\u00e9ro deux du Parti socialiste, et de la maire de la ville, L\u00e9onore Moncond\u2019huy (EELV). En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, il a notamment abord\u00e9, lors d\u2019un point presse, le sujet de la crise de l\u2019eau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon en d\u00e9placement \u00e0 Poitiers pour parler des cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique","dateModified":"2022-06-02T14:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#485883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:48:58+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 jeudi, lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille, le retour des math\u00e9matiques \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0non obligatoire\u00a0\u00bb, en classe de 1re d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine. Accompagn\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, il visitait l\u2019une des cinquante-neuf \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb promues dans le plan \u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9cole Menpenti, qui va se doter d\u2019un laboratoire de math\u00e9matiques.          \u00ab\u00a0Comme je m\u2019y \u00e9tais engag\u00e9 en campagne, nous r\u00e9introduirons en classe de 1re\u00a0la possibilit\u00e9 de choisir les math\u00e9matiques en option\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Il y aura toujours la sp\u00e9cialit\u00e9 maths, mais il y aura la possibilit\u00e9 offerte \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves de choisir hors de la sp\u00e9cialit\u00e9 l\u2019heure et demie de math\u00e9matiques qui avait \u00e9t\u00e9 sortie du tronc commun\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Macron a soulign\u00e9 que cet enseignement \u00ab\u00a0ne sera[it] pas obligatoire d\u00e8s cette premi\u00e8re ann\u00e9e\u00a0\u00bb, afin de \u00ab\u00a0le faire vite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il faut aussi sortir de ce dilemme, avant que ce soit obligatoire. Laissons la libert\u00e9 aux enfants et aux familles\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0On va leur offrir cette libert\u00e9 qui correspond \u00e0 mon engagement.\u00a0\u00bb          Depuis la r\u00e9forme du lyc\u00e9e en\u00a02019, les math\u00e9matiques ne faisaient plus partie des mati\u00e8res enseign\u00e9es \u00e0 tous les lyc\u00e9ens dans le tronc commun. Dans son programme pour sa r\u00e9\u00e9lection, M.\u00a0Macron promettait le retour de la discipline d\u00e8s la classe de 1re, \u00e0 raison d\u2019une heure trente \u00e0 deux heures en plus par semaine.          \u00ab\u00a0Avec ce choix de r\u00e9introduction des maths + en option +, le gouvernement prend une troisi\u00e8me voie pour ne pas compl\u00e8tement l\u2019appliquer d\u00e8s la rentr\u00e9e et ne pas non plus le repousser \u00e0 2023, car Emmanuel Macron l\u2019avait promis\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse (AFP) Sophie V\u00e9n\u00e9titay, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du SNES-FSU, premier syndicat du second degr\u00e9. Selon elle, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019un affichage politique\u00a0\u00bb, qui ne va \u00ab\u00a0malheureusement pas amener plus d\u2019\u00e9l\u00e8ves, ni plus de filles \u00e0 choisir les maths\u00a0\u00bb.          Lors de cette visite, le chef de l\u2019Etat a, par ailleurs, confirm\u00e9 que \u00ab\u00a0d\u00e8s la rentr\u00e9e, les \u00e9l\u00e8ves d\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire feront trente minutes de sport chaque jour\u00a0\u00bb, une autre de ses promesses de campagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour des maths \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb en 1re d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre\u00a0: Emmanuel Macron a soulign\u00e9 que...","dateModified":"2022-06-02T14:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#485102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:35:05+00:00","articleBody":"     Le syndicat UFSE-CGT a lanc\u00e9 jeudi un appel \u00e0 la gr\u00e8ve pour le 9\u00a0juin aux \u00e9l\u00e8ves de la derni\u00e8re promotion de l\u2019\u00c9cole nationale de l\u2019administration (ENA) pour protester contre les conditions de leur scolarit\u00e9, qu\u2019ils terminent d\u00e9sormais au sein de l\u2019Institut national du service public (INSP).          \u00ab\u00a0Une journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de mobilisation est pr\u00e9vue par les \u00e9l\u00e8ves de la promotion Germaine Tillion le 9\u00a0juin\u00a02022, en r\u00e9action aux modalit\u00e9s chaotiques de la scolarit\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut national du service public\u00a0\u00bb, fait savoir le syndicat dans un communiqu\u00e9.          Il d\u00e9nonce notamment le \u00ab\u00a0mal-\u00eatre croissant\u00a0\u00bb engendr\u00e9 par les \u00ab\u00a0bouleversements dans un contexte d\u2019impr\u00e9paration manifeste\u00a0\u00bb de la suppression de l\u2019ENA depuis janvier, ainsi que la \u00ab\u00a0rupture\u00a0\u00bb des engagements pris par l\u2019Etat concernant la liste des postes propos\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves fonctionnaires \u00e0 l\u2019issue de leur formation.          L\u2019INSP a officiellement succ\u00e9d\u00e9 le 1er\u00a0janvier \u00e0 l\u2019ENA, dont Emmanuel Macron avait annonc\u00e9 en avril\u00a02021 la suppression dans le cadre d\u2019une vaste r\u00e9forme de la haute fonction publique. L\u2019ultime promotion, 2021-2022, de la grande \u00e9cole strasbourgeoise ach\u00e8ve donc sa scolarit\u00e9 au sein de l\u2019INSP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019INSP (ex-ENA) feront gr\u00e8ve le 9\u00a0juin pour protester contre les effets de la r\u00e9forme...","dateModified":"2022-06-02T13:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#485155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:20:46+00:00","articleBody":"     Des rassemblements sont organis\u00e9s, ce jeudi, sur l\u2019esplanade des Invalides, en face du si\u00e8ge du minist\u00e8re, \u00e0 Paris, ainsi qu\u2019\u00e0 Nantes, o\u00f9 sont install\u00e9s les archives diplomatiques et l\u2019\u00e9tat civil des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.          In\u00e9dite, la mobilisation des diplomates est \u00e0 la hauteur de la fronde qui s\u2019est empar\u00e9e du Quai d\u2019Orsay contre la refonte de la haute fonction publique men\u00e9e sous la houlette de l\u2019Elys\u00e9e, contre l\u2019avis initial de l\u2019ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian.          D\u00e9cryptage de la situation, par Philippe Ricard\u00a0:                    Lire aussi :  Avant la gr\u00e8ve, le Quai d\u2019Orsay en \u00e9bullition contre la r\u00e9forme voulue par l\u2019Elys\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les diplomates en gr\u00e8ve, ce jeudi, pour s\u2019opposer \u00e0 la r\u00e9forme de la fonction publique","dateModified":"2022-06-02T13:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#485345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:08:08+00:00","articleBody":"     La maire PS de Paris, Anne Hidalgo, a r\u00e9clam\u00e9 jeudi des \u00ab\u00a0changements\u00a0\u00bb dans la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris, apr\u00e8s la \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb que constituent, selon elle, les incidents survenus au Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions.          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que nous aurons des bonnes nouvelles parce qu\u2019il y a des changements qui sont n\u00e9cessaires, et je les ai r\u00e9clam\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 en conseil municipal.          Elle r\u00e9agissait \u00e0 une demande concernant le besoin de formation d\u2019agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s en vue des Jeux olympiques de 2024, \u00e9mise par l\u2019\u00e9lu communiste Nicolas Bonnet-Oulaldj, qui avait r\u00e9clam\u00e9 mercredi la d\u00e9mission du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, et du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, apr\u00e8s ces incidents.          \u00ab\u00a0Ce qui s\u2019est pass\u00e9 au Stade de France samedi dernier rel\u00e8ve d\u2019une honte pour notre pays, notre r\u00e9gion, notre capitale, qui va accueillir l\u2019\u00e9v\u00e9nement le plus grand, le plus reconnu et retransmis dans le monde que sont les Jeux olympiques et paralympiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ex-candidate socialiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, d\u00e9sormais tourn\u00e9e vers ces JO de Paris, qu\u2019elle avait obtenus en\u00a02017.          Mme\u00a0Hidalgo a rappel\u00e9 que pour l\u2019Euro 2016 une fan zone \u00ab\u00a0avec 90\u00a0000 personnes sur le Champ-de-Mars\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e sans incident, dans le \u00ab\u00a0respect des partenaires et de la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Mais \u00ab\u00a0cette \u00e9poque est r\u00e9volue depuis que nous avons un changement dans la doctrine du maintien de l\u2019ordre \u00e0 Paris qui consiste \u00e0 aller vers des logiques de nasse plut\u00f4t que de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019\u00e9dile de Paris.          Elle souhaite en cons\u00e9quence \u00ab\u00a0qu\u2019on revienne \u00e0 une situation r\u00e9publicaine de reconnaissance du r\u00f4le de chacun dans les questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris, chose que je n\u2019ai pas depuis maintenant quelques mois, disons depuis 2018\u00a0\u00bb, ann\u00e9e de l\u2019\u00e9mergence du mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Anne Hidalgo, qui qualifie les \u00e9v\u00e9nements de \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb, demande des \u00ab\u00a0ch...","dateModified":"2022-06-02T13:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#485285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T12:37:09+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Marseille, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 jeudi, lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille, le retour des math\u00e9matiques \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0non obligatoire\u00a0\u00bb, en classe de 1re, d\u00e8s septembre.          \u00ab\u00a0Comme je m\u2019y \u00e9tais engag\u00e9 en campagne, nous r\u00e9introduirons en classe de 1re\u00a0la possibilit\u00e9 de choisir les math\u00e9matiques en option\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Il y aura toujours la sp\u00e9cialit\u00e9 maths, mais il y aura la possibilit\u00e9 offerte \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves de choisir hors de la sp\u00e9cialit\u00e9 l\u2019heure et demie de math\u00e9matiques qui avait \u00e9t\u00e9 sortie du tronc commun\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant\u00a0: \u00ab\u00a0Ce ne sera pas obligatoire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce le retour des math\u00e9matiques \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0non obligatoire\u00a0\u00bb, au lyc\u00e9e...","dateModified":"2022-06-02T13:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T11:40:06+00:00","articleBody":"    Quelles sont les particularit\u00e9s de ces \u00e9coles du futur ?    Je ne sais pas          Bonjour,          Avec ces \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb, qui ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9es \u00e0 Marseille, Emmanuel Macron souhaite donner plus de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques et \u00e0 leurs directeurs. Ces derniers pourraient ainsi choisir leur \u00e9quipe, ce qui constitue un changement profond dans l\u2019\u00e9ducation nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les l\u00e9gislatives dans l\u2019Essonne p...","dateModified":"2022-06-02T11:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T11:34:53+00:00","articleBody":"           Le chef de l'Etat est \u00e0 Marseille jeudi, avec le maire de la ville, Beno\u00eet Payan. LAURENCE GEAI POUR \"LE MONDE\"                 Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a notamment annonc\u00e9 qu'il souhaitait g\u00e9n\u00e9raliser sur  \u00ab tout le territoire \u00bb les  \u00ab \u00e9coles du futur \u00bb exp\u00e9riment\u00e9es \u00e0 Marseille. LAURENCE GEAI POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/05f7447_1654169555535-0g3a1950.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 Marseille ce jeudi pour parler d\u2019\u00e9ducation","dateModified":"2022-06-02T11:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:38:33+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron se mettent en place \u00e0 Marseille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, cinquante-neuf \u00e9coles participent \u00e0 cette exp\u00e9rimentation, qui doit conf\u00e9rer plus de libe...","dateModified":"2022-06-02T10:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:33:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en visite jeudi \u00e0 Marseille dans une \u00e9cole \u00ab\u00a0laboratoire\u00a0\u00bb testant une exp\u00e9rimentation p\u00e9dagogique contest\u00e9e par les syndicats d\u2019enseignants, a d\u00e9clar\u00e9 vouloir\u00e9tendre cette approche \u00ab\u00a0partout sur le territoire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e8s l\u2019automne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Notre ambition, avec monsieur le ministre [de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye], c\u2019est ensuite, dans les prochains mois, de pouvoir g\u00e9n\u00e9raliser cette approche\u00a0\u00bb, qui consiste \u00e0 mettre des moyens tout en donnant aussi \u00ab\u00a0plus de libert\u00e9 p\u00e9dagogique aux enseignants\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Macron.          Le chef de l\u2019Etat avait lanc\u00e9 cette id\u00e9e en septembre\u00a02021 lorsqu\u2019il avait pr\u00e9sent\u00e9 le plan d\u2019urgence \u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb, destin\u00e9 \u00e0 aider la deuxi\u00e8me ville de France, o\u00f9 le taux de pauvret\u00e9 d\u00e9passe 50\u00a0% dans certains quartiers, \u00e0 rattraper son retard. Cette exp\u00e9rimentation, lanc\u00e9e dans 59\u00a0\u00e9coles de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, vise \u00e0 donner \u00ab\u00a0davantage de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques pour b\u00e2tir un syst\u00e8me scolaire plus juste et plus inclusif\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 la veille de la visite. L\u2019exp\u00e9rimentation marseillaise suscite beaucoup d\u2019interrogations, notamment l\u2019id\u00e9e que les directeurs d\u2019\u00e9cole puissent choisir leur \u00e9quipe, un changement profond du mod\u00e8le de l\u2019\u00e9ducation nationale      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut g\u00e9n\u00e9raliser \u00ab\u00a0partout sur le territoire\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb test\u00e9es...","dateModified":"2022-06-02T12:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:24:22+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  St\u00e9phane Ravacley, boulanger et candidat de la Nupes en campagne dans le Doubs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez notre portrait de St\u00e9phane Ravacley, publi\u00e9 il y a quelques jours\u00a0","dateModified":"2022-06-02T10:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:23:41+00:00","articleBody":"     Une affiche \u00e9lectorale du boulanger St\u00e9phane Ravacley, candidat aux l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale \u00e0 Besan\u00e7on, a \u00e9t\u00e9 recouverte d\u2019une grande croix gamm\u00e9e noire et du mot \u00ab\u00a0N\u00e8gre\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019artisan, jeudi. En d\u00e9couvrant les tags, \u00ab\u00a0j\u2019ai eu la naus\u00e9e, quelle bassesse\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse St\u00e9phane Ravacley, qui avait obtenu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re la r\u00e9gularisation de son apprenti guin\u00e9en, au prix d\u2019une gr\u00e8ve de la faim de dix jours, et qui a organis\u00e9 un spectaculaire convoi humanitaire pour l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Ce sont des petits nazillons qui ne sont pas \u00e9duqu\u00e9s qui ont fait \u00e7a. Je ne suis m\u00eame pas surpris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant son intention de d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s du commissariat de la ville. Le secr\u00e9taire national du parti Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, a apport\u00e9 son soutien au candidat, sur Twitter\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Besan\u00e7on\u00a0: une croix gamm\u00e9e et un tag raciste d\u00e9couverts sur une affiche du candidat de la Nupes St\u00e9p...","dateModified":"2022-06-02T10:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:02:56+00:00","articleBody":"     Des milliers de postes sont \u00e0 pourvoir pour la rentr\u00e9e de septembre. Les porte-parole syndicaux s\u2019interrogent sur la feuille de route de la Rue de Grenelle.                    Lire aussi :  Pap Ndiaye, nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, face au d\u00e9fi du recrutement des enseignants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les l\u00e9gislatives dans l\u2019Essonne p...","dateModified":"2022-06-02T10:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T08:50:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rend ce matin \u00e0 Marseille, au c\u00f4t\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye, pour faire la promotion de\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb, une exp\u00e9rimentation contest\u00e9e par les syndicats d\u2019enseignants, qui r\u00e9clament avant tout une\u00a0\u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb\u00a0pour la rentr\u00e9e.          Emmanuel Macron avait lanc\u00e9 cette id\u00e9e en septembre 2021 lorsqu\u2019il avait pr\u00e9sent\u00e9 le plan d\u2019urgence\u00a0\u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9 \u00e0 aider la deuxi\u00e8me ville de France, o\u00f9 le taux de pauvret\u00e9 d\u00e9passe 50 % dans certains quartiers, \u00e0 rattraper son retard. Cette exp\u00e9rimentation, lanc\u00e9e dans 59\u00a0\u00e9coles de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, vise \u00e0 donner\u00a0\u00ab\u00a0davantage de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques pour b\u00e2tir un syst\u00e8me scolaire plus juste et plus inclusif\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 la veille de la visite.          Il s\u2019agit de permettre \u00e0 ces \u00e9coles de financer un projet innovant autour de la culture, des langues, de l\u2019environnement ou des sciences en donnant aux directeurs d\u2019\u00e9cole la possibilit\u00e9 de choisir leur \u00e9quipe p\u00e9dagogique. MM.\u00a0Macron et Ndiaye sont attendus dans la matin\u00e9e dans l\u2019un des 59\u00a0\u00e9tablissements retenus, l\u2019\u00e9cole Menpenti, qui va se doter d\u2019un laboratoire de math\u00e9matique.          L\u2019exp\u00e9rimentation marseillaise suscite beaucoup d\u2019interrogations, notamment l\u2019id\u00e9e que les directeurs d\u2019\u00e9cole puissent choisir leur \u00e9quipe, un changement profond du mod\u00e8le de l\u2019\u00e9ducation nationale. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9ducation nationale n\u2019est pas une somme de \u201cstart-up\u201d\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne St\u00e9phane Crochet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SE-UNSA, qui s\u2019inqui\u00e8te que le nouveau ministre ne\u00a0\u00ab\u00a0se retrouve avec un chemin extr\u00eamement balis\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0et que l\u2019exp\u00e9rimentation ne soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \u00ab\u00a0Cette exp\u00e9rimentation remet gravement en cause le caract\u00e8re national de l\u2019\u00e9cole publique, le statut de fonctionnaires d\u2019Etat des enseignants, l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement des personnels dans leur demande de mutation\u00a0\u00bb, rench\u00e9rit la f\u00e9d\u00e9ration FO de l\u2019enseignement (FNEC FP-FO).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Pap Ndiaye \u00e0 Marseille pour visiter \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T08:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T08:41:36+00:00","articleBody":"    Merci pour le live !\r\nAvez vous fait un article sr le meeting NUPES d'hier ?    Nupes V         Bonjour,          Oui, tout \u00e0 fait\u00a0! Nous avons suivi le meeting dans le direct d\u2019hier, et notre journaliste Julie Carriat en a fait un compte rendu, que vous pouvez retrouver ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon cimente l\u2019union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 2 juin : Elisabeth Borne en campagne pour les l\u00e9gislatives dans l\u2019Essonne p...","dateModified":"2022-06-02T08:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T08:37:21+00:00","articleBody":"     Les attributions et grandes lignes de la politique de chaque minist\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es jeudi au Journal officiel, r\u00e9partissant notamment les t\u00e2ches entre le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et celui de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui restent \u00e9troitement li\u00e9s. Am\u00e9lie de Montchalin, \u00e0 la transition \u00e9cologique et \u00e0 la coh\u00e9sion des territoires, et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, se partagent les attributions de Barbara Pompili, ancienne ministre de la transition \u00e9cologique, mais aussi de Jean-Baptiste Djebbari, l\u2019ex-ministre des transports.          Mme de Montchalin h\u00e9rite notamment des questions de d\u00e9veloppement durable, de la protection de la biodiversit\u00e9, de l\u2019am\u00e9nagement et de la lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain. Les questions de qualit\u00e9 du logement, d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de lutte contre l\u2019habitat indigne \u2013 auparavant rassembl\u00e9es dans un minist\u00e8re du logement \u2013 lui reviennent \u00e9galement. La politique de r\u00e9novation et de performance \u00e9nerg\u00e9tiques des b\u00e2timents reste \u00e0 cheval entre les deux minist\u00e8res.          De son c\u00f4t\u00e9, Agn\u00e8s Pannier-Runacher d\u00e9finit et met en \u0153uvre\u00a0\u00ab\u00a0la politique de l\u2019\u00e9nergie, afin, notamment, d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, de lutter contre le changement climatique et de promouvoir la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. Dans le d\u00e9tail, elle\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e9pare et met en \u0153uvre la politique de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0promeut une gestion durable des ressources rares en mati\u00e8re mini\u00e8re\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Pannier-Runacher sera aussi\u00a0\u00ab\u00a0comp\u00e9tente\u00a0\u00bb\u00a0en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies durables et de construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, mais aussi en mati\u00e8re de\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9carbonation et d\u2019\u00e9lectrification du secteur des transports routiers, en particulier, de conversion du parc automobile et de d\u00e9veloppement des infrastructures de recharge des v\u00e9hicules \u00e9lectriques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Planification \u00e9cologique\u00a0: les pouvoirs des deux minist\u00e8res pr\u00e9cis\u00e9s par les d\u00e9crets d\u2019attribution","dateModified":"2022-06-02T08:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#484004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T07:55:48+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui est charg\u00e9e de la planification \u00e9cologique, comme l\u2019avait annonc\u00e9 Emmanuel Macron durant sa campagne, a d\u00e9taill\u00e9 sa m\u00e9thode et ses objectifs dans une interview diffus\u00e9e par Le Point jeudi. \u00ab\u00a0Nous devons aller plus vite et plus fort sur la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, promet-elle au d\u00e9but de l\u2019entretien. Rappelant l\u2019objectif d\u2019une \u00ab\u00a0France neutre en carbone en\u00a02050 et respectueuse du vivant\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre estime que cela \u00ab\u00a0implique une transformation radicale de nos modes de production, de d\u00e9placement, de notre fa\u00e7on de nous alimenter\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous devons nous fixer des trajectoires\u00a0claires, avec deux priorit\u00e9s fortes\u00a0: sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0et lutter contre l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle. Avec une premi\u00e8re ministre charg\u00e9e de la planification et deux ministres, Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, charg\u00e9e respectivement de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Mme\u00a0Borne estime que \u00ab l\u2019\u00e9cologie n\u2019est plus la politique de quelques lanceurs d\u2019alerte, elle est au c\u0153ur de nos politiques publiques\u00a0\u00bb.          Pour parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone en 2050, la locataire de Matignon refuse \u00ab\u00a0d\u2019augmenter la fiscalit\u00e9 verte\u00a0\u00bb, trois ans apr\u00e8s la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e par la taxe carbone. \u00ab\u00a0Les\u00a0Fran\u00e7ais\u00a0ne sont plus \u00e0 convaincre de la n\u00e9cessit\u00e9 qu\u2019il faut\u00a0mener cette transition \u00e9cologique, car ils vivent ce d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0(\u2026) Il faut maintenant leur apporter des solutions concr\u00e8tes et ne pas les plonger dans l\u2019impasse\u00a0\u00bb, explique-t-elle, mettant notamment en avant le dispositif MaPrimeRenov\u2019 utilis\u00e9e par 700 000\u00a0personnes.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif, c\u2019est de tenir cette trajectoire sans mettre les\u00a0Fran\u00e7ais\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, promet-elle \u00e9galement.\u00a0Ne souhaitant pas opposer \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cologie contre l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb, Mme Borne souhaite \u00ab\u00a0transformer notre mod\u00e8le \u00e9conomique\u00a0\u00bb. Selon elle,\u00a0\u00ab\u00a0la d\u00e9carbonation des diff\u00e9rentes fili\u00e8res industrielles est un des leviers de la transition\u00a0\u00bb. Enfin, \u00e0 dix jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui opposeront notamment les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 une gauche ragaillardie par l\u2019union, Mme\u00a0Borne a d\u00e9fendu le programme du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0Si nos opposants ont la radicalit\u00e9 des slogans et des postures, nous incarnons la radicalit\u00e9 des actes et des r\u00e9sultats.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Nous devons aller plus vite et plus fort sur la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, promet Elisabeth Borne ","dateModified":"2022-06-02T08:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#483950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T07:05:52+00:00","articleBody":"     Cinq jours apr\u00e8s les incidents au Stade de France et au lendemain des auditions au S\u00e9nat de G\u00e9rald Darmanin et d\u2019Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, l\u2019opposition poursuit ses critiques contre le gouvernement. Ce jeudi, c\u2019\u00e9tait au tour du pr\u00e9sident des R\u00e9publicains (LR) de la r\u00e9gion des Hauts-de-France  de d\u00e9noncer \u00ab\u00a0le d\u00e9ni\u00a0\u00bb du gouvernement. \u00ab\u00a0Pourquoi on ne parle pas de ce qui s\u2019est pass\u00e9 au-del\u00e0 des faux billets\u00a0? (\u2026) Pourquoi ils ont tant de mal\u00a0 \u00e0 nommer ce qui s\u2019est pass\u00e9 ?\u00a0\u00bb, a-t-il notamment questionn\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant\u00a0\u00ab\u00a0des attaques en r\u00e8gle par des bandes qui sont venues pour d\u00e9trousser, pour agresser des supporteurs\u00a0\u00bb.           Selon M. Bertrand, \u00ab\u00a0ils savent reconna\u00eetre tardivement des erreurs mais pourquoi ils ont du mal avec \u00e7a\u00a0?\u00a0C\u2019est du d\u00e9ni\u00a0\u00bb. L\u2019ancien candidat au Congr\u00e8s LR s\u2019en est ensuite pris \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident nous a parl\u00e9 sant\u00e9, il va parler d\u2019\u00e9ducation aujourd\u2019hui et pourquoi il ne parle pas de s\u00e9curit\u00e9\u00a0?, a-t-il de nouveau questionn\u00e9. Le besoin d\u2019autorit\u00e9 n\u2019a pas disparu dans le pays. La France n\u2019est pas devenue un pays calme.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Xavier Bertrand d\u00e9plore le \u00ab\u00a0d\u00e9ni\u00a0\u00bb du gouvernement","dateModified":"2022-06-02T07:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#483920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T06:54:37+00:00","articleBody":"     Discret jusqu\u2019ici depuis son d\u00e9part au minist\u00e8re de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de LCI jeudi matin. Le nouveau ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la vie d\u00e9mocratique a notamment expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019objectif du gouvernement, d\u00e8s le lendemain des l\u00e9gislatives, est de faire examiner un texte qui traite du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Partout o\u00f9 il y a un enjeu de pouvoir d\u2019achat nous allons agir pour que les Fran\u00e7ais ne soient pas en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, estimant qu\u2019il n\u2019y aurait \u00ab\u00a0pas de p\u00e9riode de latence aux lendemains des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. M.\u00a0V\u00e9ran a \u00e9galement fait savoir qu\u2019\u00ab\u00a0une semaine apr\u00e8s les \u00e9lections, il y aura[it] une loi majeure sur les \u00e9nergies renouvelables\u00a0\u00bb.           Il a ainsi appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 \u00ab\u00a0faire un choix de la coh\u00e9rence\u00a0\u00bb au prochain scrutin\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut avoir une majorit\u00e9 pour d\u00e9rouler le programme.\u00a0C\u2019est un enjeu de stabilit\u00e9. \u00bb M.\u00a0V\u00e9ran note tout de m\u00eame \u00ab\u00a0une apathie\u00a0\u00bb dans cette campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0On sort de la p\u00e9riode Covid, les Fran\u00e7ais ont eu deux ans extr\u00eamement difficiles, cela participe de l\u2019apathie g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, estime le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en charge des relations avec le Parlement et de la vie d\u00e9mocratique.          Dans cette interview, M.\u00a0V\u00e9ran s\u2019en est notamment pris \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon et \u00e0 la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, en mettant en garde contre \u00ab\u00a0cinq ans de cohabitation avec deux programmes antinomiques\u00a0\u00bb. \u00ab Jean-Luc\u00a0M\u00e9lenchon veut nous faire croire qu\u2019il sortirait du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN, qu\u2019il y aurait des blocages tous azimuts. Son programme est un danger \u00e9conomique et social\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9, mettant en garde contre \u00ab\u00a0des propositions altermondialistes et des accords avec le Venezuela, Cuba et l\u2019Iran\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne veux pas qu\u2019on se r\u00e9veille avec la gueule de bois\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9, \u00e0 dix jours du premier tour des l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran appelle les \u00e9lecteurs \u00e0 \u00ab\u00a0faire le choix de la coh\u00e9rence\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T06:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#483877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T06:09:11+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron peu press\u00e9 de s\u2019attaquer \u00e0 la r\u00e9forme des retraites         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la r\u00e9forme des retraites, il y a un ma\u00eetre mot au sommet de l\u2019Etat\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0tem-po-ri-ser\u00a0\u00bb, afin...","dateModified":"2022-06-02T06:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#483811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T06:01:27+00:00","articleBody":"     Le gouvernement temporise-t-il sur la r\u00e9forme des retraites\u00a0? Mesure-phare, et controvers\u00e9e, du programme d\u2019Emmanuel Macron, elle est tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9e par le chef de l\u2019Etat et le gouvernement depuis le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Mais pour la d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche, Aurore Berg\u00e9, \u00ab\u00a0cette r\u00e9forme doit avoir lieu\u00a0\u00bb, estimant sur France 2 jeudi matin qu\u2019\u00ab\u00a0il va falloir travailler plus longtemps\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A partir de septembre-octobre, la n\u00e9gociation avec les partenaires sociaux devrait \u00eatre engag\u00e9e \u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. A l\u2019issue du conseil des ministres hier, la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, avait estim\u00e9 que cette r\u00e9forme des retraites \u00e9tait \u00ab\u00a0indispensable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous la ferons parce qu\u2019il nous faut financer de grandes priorit\u00e9s\u00a0\u00bb,\u00a0\u00ab\u00a0notamment la question de l\u2019autonomie, de la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, avait-elle fait savoir.          Autre sujet annonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0prioritaire\u00a0\u00bb par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, la question du pouvoir d\u2019achat fera, elle, l\u2019objet d\u2019une loi apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives si la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle les remporte. \u00ab\u00a0Le Parlement va commencer son travail d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, en juin\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme Berg\u00e9. Alors que le contenu pr\u00e9cis du texte n\u2019est pas encore connu, selon la d\u00e9put\u00e9e, qui se repr\u00e9sente, \u00ab\u00a0il est compliqu\u00e9 d\u2019annoncer des projets qui ne pourraient pas se traduire rapidement dans les faits parce qu\u2019ils ne pourraient pas \u00eatre vot\u00e9s rapidement\u00a0\u00bb.          A dix jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon a tenu un meeting hier soir \u00e0 Paris, Mme Berg\u00e9 dit \u00ab\u00a0prendre au s\u00e9rieux sa dynamique\u00a0\u00bb dans cette campagne. \u00ab\u00a0Dans les sondages, les m\u00e9dias, le seul qui existe c\u2019est M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, a-t-elle reconnu.           Pour ces l\u00e9gislatives, il y a un choix tr\u00e8s clair \u00e0 faire\u00a0: Macron ou M\u00e9lenchon. Ce sont deux projets politiques, institutionnels, \u00e9conomiques, radicalement diff\u00e9rents.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Aurore Berg\u00e9, la r\u00e9forme des retraites \u00ab\u00a0doit avoir lieu\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-02T06:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#483785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:39:03+00:00","articleBody":"     Une dizaine de jours avant le premier tour des l\u00e9gislatives, le leader des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a tenu un meeting mercredi 1er juin \u00e0 Paris. Apr\u00e8s avoir longuement critiqu\u00e9 la politique du gouvernement en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et estim\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron avait conduit cinq ann\u00e9es durant une politique\u00a0\u00ab\u00a0liberticide\u00a0\u00bb , Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019audition devant le S\u00e9nat de M. Darmanin, et le moment o\u00f9 ce dernier a \u00e9voqu\u00e9 les \u00ab\u00a0gestes inappropri\u00e9s, disproportionn\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0de certains policiers lors des incidents au Stade de France, samedi. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a ainsi annonc\u00e9 avoir envoy\u00e9 deux signalements \u00e0 l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN).          \u00ab\u00a0J\u2019attends que la petite secte qui s\u2019appelle Alliance [syndicat de police]\u00a0donne son avis sur ce genre de d\u00e9clarations parce que, pour avoir dit moins que \u00e7a, j\u2019ai eu le droit \u00e0 un proc\u00e8s\u00a0\u00bb,\u00a0a lanc\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0La diff\u00e9rence, c\u2019est que nous demandons des sanctions pour les chefs, pas pour les troupiers, pour les chefs. Le pr\u00e9fet de police\u00a0[Didier] Lallement\u00a0: dans trois semaines, je suis \u00e9lu, il s\u2019en va\u00a0! \u00bb          Il a continu\u00e9 en exigeant que le sch\u00e9ma des forces de l\u2019ordre soit totalement revu, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019accueil en France de la Coupe du monde de rugby en 2023 et des Jeux olympiques en 2024\u00a0:           \u00a0\u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais fait autre chose que de protester contre un tel usage de la force. Je demande, alors que nous allons avoir les Jeux olympiques, alors que nous allons avoir des championnats de rugby, que la conception d\u2019ensemble de l\u2019usage des forces\u00a0[de l\u2019ordre] soit revue, repens\u00e9e.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9fet de police Lallement\u00a0: dans trois semaines, je suis \u00e9lu, i...","dateModified":"2022-06-02T05:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#483779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:30:30+00:00","articleBody":"     Ecoles. Emmanuel Macron se rend jeudi matin \u00e0 Marseille au c\u00f4t\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, pour faire la promotion de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb , une exp\u00e9rimentation contest\u00e9e par les syndicats d\u2019enseignants qui r\u00e9clament avant tout une \u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb pour la rentr\u00e9e.          Tours de France. Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui ne se repr\u00e9sente pas, se rend dans la Vienne avec des membres de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale pour \u00e9voquer le th\u00e8me de la s\u00e9cheresse. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, sera \u00e0 Saint-Pierre-d\u2019Ol\u00e9ron, en Charente-Maritime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au menu ce jeudi","dateModified":"2022-06-02T06:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#483769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:19:08+00:00","articleBody":"      L\u2019audition \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Au S\u00e9nat, les ministres de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra \u00e9taient interrog\u00e9s sur les incidents qui se sont d\u00e9roul\u00e9s aux abords du Stade de France pour la finale de la Ligue des champions. M. Darmanin a notamment fait un timide mea culpa tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et la fraude organis\u00e9e de faux billets.          A une dizaine de jours du premier tour des l\u00e9gislatives, la maire des R\u00e9publicains du 7e arrondissement \u00e0 Paris, Rachida Dati, a fait un signalement aupr\u00e8s du procureur de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre du d\u00e9put\u00e9 LRM de Paris, Gilles Le Gendre, pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb. Ce dernier a notamment d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une manipulation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique hier\u00a0?","dateModified":"2022-06-02T05:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html#483767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/elections-legislatives-jean-luc-melenchon-a-poitiers-pour-parler-de-l-eau-yannick-jadot-a-lyon-pour-soutenir-une-candidate-ecologiste-suivez-la-campagne-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:15:17+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 dix jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/443/0/5321/2660/1342/671/60/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T05:15:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/5321/3547/1342/894/3/0/3958cb3_5353894-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  
