<FILE-date="2022/06/26/19">

<article-nb="2022/06/26/19-1">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Depuis un spectaculaire défilé de plus de cent mille personnes à Istanbul, en 2014, les autorités turques interdisent le rassemblement, année après année, invoquant des raisons de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Turquie             Marche des fiertés : près de 150 personnes arrêtées à Istanbul      Depuis un spectaculaire défilé de plus de cent mille personnes à Istanbul, en 2014, les autorités turques interdisent le rassemblement, année après année, invoquant des raisons de sécurité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants tentent de se rassembler pour la Marche des fiertés, interdite par les autorités locales, dans le centre d’Istanbul, en Turquie, le 26 juin 2022.  UMIT BEKTAS / REUTERS                 La police turque poursuit ses tentatives d’intimidation contre les personnes LGBT +  (lesbiennes, gays, bisexuelles, transgenres…). Peu avant le début de la Marche des fiertés, à Istanbul, la police antiémeute a effectué, dimanche 26 juin, une descente musclée dans plusieurs bars du quartier de Cihangir, autour de Taksim, et a arrêté « au hasard » les personnes qui s’y trouvaient. L’ONG Kaos GL, qui milite pour la promotion et la protection des personnes LGBT +, a dénombré « plus de 150 personnes » interpellées. Amnesty International a réclamé leur « libération inconditionnelle et immédiate ». Selon plusieurs témoins, la police a tenté d’empêcher la presse de filmer les arrestations.            Bülent Kiliç, photographe expérimenté et primé de l’Agence France-Presse, habitué aux zones de conflit, a été menotté dans le dos, a vu son tee-shirt arraché et a été embarqué avec d’autres à bord d’un fourgon de police. Il avait déjà été arrêté en 2021 dans les mêmes circonstances.            Marche interdite            La Marche des fiertés stambouliote, dont la première édition a eu lieu en 2003, a été officiellement interdite, depuis 2015, par le gouverneur de la ville, officiellement « pour des raisons de sécurité », après un spectaculaire défilé en 2014 de plus de cent mille personnes à Istanbul.              Cette année encore, des centaines de manifestants ont bravé cette interdiction, brandissant des drapeaux arc-en-ciel dans les rues adjacentes à la célèbre place Taksim, entièrement fermée au public. En chantant « L’avenir est queer », « Vous ne serez jamais seuls », ou « On est là, on est queer, on ne disparaîtra pas », les manifestants ont ensuite défilé pendant un peu plus d’une heure dans les rues du quartier de Cihangir, soutenus par les riverains postés aux fenêtres.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  En Turquie, la colère d’une jeunesse qui n’a rien connu d’autre qu’Erdogan                   Stigmatisation            Vendredi, la Commissaire européenne des droits de l’homme, Dunja Mijatovic, avait appelé « les autorités d’Istanbul à lever l’interdiction en vigueur sur la Marche des fiertés et à garantir la sécurité des manifestants pacifiques ». « Les droits humains des personnes LGBT en Turquie doivent être protégés », ajoutait-elle, en réclamant qu’il soit « mis fin à [leur] stigmatisation ».            L’homosexualité, dépénalisée en Turquie depuis le milieu du XIXe siècle (1858), n’est pas interdite, mais elle reste largement soumise à l’opprobre social et à l’hostilité du parti islamo-conservateur au pouvoir, l’AKP, ainsi que celle du gouvernement du président, Recep Tayyip Erdogan. Un ministre avait, par le passé, traité les homosexuels de « détraqués ».              En 2020, la plate-forme Netlix, qui projetait de produire, en Turquie, une série mettant en scène un personnage gay, n’avait pas obtenu le feu vert des autorités et avait été contrainte d’y renoncer. La même année, la marque française d’équipements et de vêtements sportifs Decathlon avait fait l’objet d’appels au boycott dans le pays pour avoir véhiculé, dans ses campagnes, des messages de soutien et de tolérance aux communautés LGBT+.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Turquie, le président Erdogan réprime toujours plus ses opposants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Montaigne, parce que c’était lui  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/26/des-dizaines-de-personnes-arretees-en-marge-de-la-marche-des-fiertes-a-istanbul_6132107_3210.html"},"headline":"Marche des fiert\u00e9s\u00a0: pr\u00e8s de 150\u00a0personnes arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Istanbul","dateCreated":"2022-06-26T17:30:05+02:00","datePublished":"2022-06-26T17:30:05+02:00","dateModified":"2022-06-26T18:56:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Turquie"],"description":"Depuis un spectaculaire d\u00e9fil\u00e9 de plus de cent mille personnes \u00e0 Istanbul, en\u00a02014, les autorit\u00e9s turques interdisent le rassemblement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, invoquant des raisons de s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/1541bf8_blr-gay-pride-turkey-0626-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-2">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Près de 40 % du gaz utilisé par les pays de l’UE vient de Russie, et mettre fin à cette dépendance pourrait avoir des conséquences pour le climat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Europe             L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?      vidéo   Près de 40 % du gaz utilisé par les pays de l’UE vient de Russie, et mettre fin à cette dépendance pourrait avoir des conséquences pour le climat.          Par Léa Bello, Marceau Bretonnier(Motion design) et Elisa Bellanger(Motion design)         Publié aujourd’hui à 14h00      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               En réaction à l’invasion de l’Ukraine, l’Union européenne a adopté, en juin, une sixième série de sanctions contre la Russie. Pourtant, aucune ne concerne les importations de gaz russe par les Vingt-Sept. La raison : près de 40 % du gaz utilisé en Europe vient de Russie.            A court terme, existe-t-il des solutions pour sortir de cette dépendance ? L’Europe peut-elle remplacer ce gaz russe dans son mix énergétique ? Et cela aura-t-il des conséquences sur le climat ? Explications en vidéo.            Sources :            « Approvisionnement, transformation et consommation de gaz », Eurostat« Energy statistics – an overview », Eurostat, Statistic ExplainedDiagrammes de flux d’énergie en Europe, EurostatRéseau d’approvisionnement et de distribution du gaz, Entsog« Statistical Review of World Energy 2022 », BP« Plan en dix points pour réduire la dépendance de l’Union Européenne au gaz russe », Agence internationale de l’énergie                 Léa Bello,  Marceau Bretonnier(Motion design) et  Elisa Bellanger(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Montaigne, parce que c’était lui  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/26/l-europe-peut-elle-se-passer-du-gaz-russe_6132096_3210.html"},"headline":"L\u2019Europe peut-elle se passer du gaz russe\u00a0?","dateCreated":"2022-06-26T14:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-26T14:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Pr\u00e8s de 40 % du gaz utilis\u00e9 par les pays de l\u2019UE vient de Russie, et mettre fin \u00e0 cette d\u00e9pendance pourrait avoir des cons\u00e9quences pour le climat.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9a Bello"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Motion design"}
,{"@type":"Person","name":"Elisa Bellanger","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/1920/960/1342/671/60/0/4013666_1656069411695-image-d-appel-gaz-russe.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"L\u2019Europe peut-elle se passer du gaz russe\u00a0?","uploadDate":"2022-06-26T14:00:08+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k4GI6DDBsPcy8Ly5Ply?pubtool=oembed","duration":"08:25"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/1920/960/1342/671/60/0/4013666_1656069411695-image-d-appel-gaz-russe.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-3">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le conflit déclenché par Vladimir Poutine met à l’épreuve la solidarité des sept pays occidentaux les plus industrialisés, et confirme la limite de leur influence dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le G7 en quête de cohésion et d’alliés face à la Russie      Le conflit déclenché par Vladimir Poutine met à l’épreuve la solidarité des sept pays occidentaux les plus industrialisés, et confirme la limite de leur influence dans le monde.          Par Philippe Ricard(Elmau, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président américain, Joe Biden, est reçu par le chancelier allemand, Olaf Scholz, pour le sommet du G7, à Elmau, en Allemagne, le 26 juin 2022.  SUSAN WALSH / AP               C’est une autre leçon de la guerre en Ukraine, qui devrait dominer les débats du sommet du G7, du dimanche 26 à mardi 28 juin, à Elmau, dans les Alpes bavaroises. Le conflit déclenché par la Russie de Vladimir Poutine teste, au fil des jours, la cohésion des sept pays occidentaux les plus industrialisés, et confirme la limite de leur influence dans le monde.          Si le G7 joue un rôle central dans la coordination des sanctions engagées contre la Russie et dans l’aide apportée à Kiev, parfois au prix de débats feutrés, il est tenu de composer avec les nombreux pays asiatiques, africains et latino-américains qui refusent de choisir leur camp et s’inquiètent des conséquences du retour de la guerre sur le continent européen. Un conflit souvent considéré par ces Etats comme « régional », au risque de creuser le fossé entre « l’Ouest et le reste » de la planète.                           En direct :  Visée par une frappe, Kiev accuse la Russie de vouloir « intimider les Ukrainiens » avant les sommets du G7 et de l’Otan                 Nouvel entretien à distance avec Volodymyr Zelensky          La chorégraphie du sommet, organisé sous l’égide du chancelier allemand Olaf Scholz – à la tête du G7 cette année – dans le décor montagneux du château d’Elmau, non loin de Garmisch-Partenkirchen, donne une idée des efforts faits en ce sens par les Occidentaux. Joe Biden, Emmanuel Macron, Mario Draghi, Boris Johnson, le Japonais Fumio Kishida et le Canadien Justin Trudeau – sans oublier les dirigeants de la Commission et du Conseil européens, Ursula von der Leyen et Charles Michel – devaient d’abord avoir l’occasion, dès dimanche à la mi-journée, de faire le point sur la situation en Ukraine, où les combats durent depuis plus de quatre mois. En prélude, le chef de l’Etat français s’est entretenu en bilatéral avec le premier ministre britannique, qui se veut le « meilleur allié » de Kiev sur le continent, et n’en finit pas de croiser le fer avec les Vingt-Sept sur le Brexit.          Les membres du G7 se sont déjà parlé à quatre reprises au sommet depuis le début des hostilités, et ce dès le 24 février, le jour où les forces russes ont fondu sur l’Ukraine. Ils devraient de nouveau s’entretenir à distance, lundi matin, avec Volodymyr Zelensky, leur homologue ukrainien. L’objectif est de resserrer les rangs au sein du camp occidental, alors que des divergences peuvent apparaître, plus le conflit se prolonge, sur les objectifs du soutien apporté à Kiev contre l’agression russe. Et sur les modalités d’un éventuel cessez-le-feu, inaccessible à ce jour en raison de l’intensité des combats dans le Donbass, où Moscou vient de prendre le contrôle de la ville de Sievierodonetsk.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Sievierodonetsk, une retraite attendue et organisée                 Les leaders du G7 devront aussi partager la vedette avec une brochette de dirigeants de pays « non alignés » invités pour l’occasion. Le premier ministre indien, Narendra Modi, ainsi que les présidents du Sénégal, Macky Sall, d’Afrique du Sud, Cyril Ramaphosa, d’Argentine, Alberto Angel Fernandez, et d’Indonésie, Joko Widodo (par ailleurs à la tête du G20), participeront lundi à différentes sessions de travail.        Il vous reste 63.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/26/guerre-en-ukraine-le-g7-en-quete-de-cohesion-et-d-allies-face-a-la-russie_6132092_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le G7 en qu\u00eate de coh\u00e9sion et d\u2019alli\u00e9s face \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-06-26T12:09:47+02:00","datePublished":"2022-06-26T12:09:47+02:00","dateModified":"2022-06-26T16:42:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie","G7"],"description":"Le conflit d\u00e9clench\u00e9 par Vladimir Poutine met \u00e0 l\u2019\u00e9preuve la solidarit\u00e9 des sept pays occidentaux les plus industrialis\u00e9s, et confirme la limite de leur influence dans le monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Elmau, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/7135002_14d839c08dcf43c0b5013866adfcb8f8-14d839c08dcf43c0b5013866adfcb8f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-4">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Lors d’une rencontre en marge d’un sommet du G7 en Allemagne, le premier ministre britannique a souligné que « toute tentative de régler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilité durable et donner à Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les marchés internationaux à perpétuité ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Anne Guillard      Image de couverture :   BENOIT TESSIER / AFP          Les forces russes ont obtenu samedi d’importants succès militaires dans l’est de l’Ukraine, s’emparant totalement, à l’issue d’une bataille acharnée, de la ville stratégique de Sievierodonetsk et pénétrant dans celle voisine de Lyssytchansk, au début du cinquième mois de conflit.Le président russe Vladimir Poutine a annoncé que son pays allait « dans les prochains mois » livrer à la Biélorussie, d’où des frappes ont été effectuées contre le territoire ukrainien, des missiles capables de transporter des charges nucléaires.Kiev avait peu avant accusé la Russie de vouloir « attirer » Minsk « dans la guerre » après le tir, selon l’armée ukrainienne, de vingt missiles depuis le sol biélorusse ainsi que d’avions, sur un important centre militaire ukrainien à Desna (nord) samedi à l’aube.Le président américain Joe Biden est arrivé samedi soir en Europe, où il entend encore consolider, et sur la durée, les rangs des Occidentaux face à Moscou. Il doit participer dimanche à un sommet du G7 dans le sud de l’Allemagne, où l’aide à l’Ukraine sera évoquée, puis, à compter de mardi à Madrid, à un autre de l’OTAN.Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appelé samedi les dirigeants du G7 à ne pas « abandonner l’Ukraine », mettant en garde contre toute « fatigue » dans le soutien à Kiev et annonçant une aide économique supplémentaire pouvant atteindre 525 millions de dollars, pour porter le total à 1,8 milliard.                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-26T13:09:10+00:00","coverageEndTime":"2022-06-27T01:09:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Boris Johnson met en garde Emmanuel Macron contre \u00ab\u00a0toute tentative\u00a0\u00bb d...","description":"Lors d\u2019une rencontre en marge d\u2019un sommet du G7 en Allemagne, le premier ministre britannique a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0toute tentative de r\u00e9gler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilit\u00e9 durable et donner \u00e0 Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les march\u00e9s internationaux \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Boris Johnson met en garde Emmanuel Macron contre « toute tentative » d’une solution négociée « maintenant »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors d\u2019une rencontre en marge d\u2019un sommet du G7 en Allemagne, le premier ministre britannique a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0toute tentative de r\u00e9gler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilit\u00e9 durable et donner \u00e0 Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les march\u00e9s internationaux \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/0/0/4129/2753/1342/894/3/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard"
,"startDate":"2022-06-26T13:09:10+00:00"
,"endDate":"2022-06-27T01:09:10+00:00"
  En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9, en juin, une sixi\u00e8me s\u00e9rie de sanctions contre la Russie. Pourtant, aucune ne concerne les importations de gaz russe par les Vingt-Sept. La raison\u00a0: pr\u00e8s de 40 % du gaz utilis\u00e9 en Europe vient de Russie. A court terme, existe-t-il des solutions pour sortir de cette d\u00e9pendance\u00a0? L\u2019Europe peut-elle remplacer ce gaz russe dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? Et cela aura-t-il des cons\u00e9quences sur le climat\u00a0? Explications en vid\u00e9o.                    Voir aussi :  L\u2019Europe peut-elle se passer du gaz russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o\u00a0:\u00a0L\u2019Europe peut-elle se passer du gaz russe\u00a0?","dateModified":"2022-06-26T15:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:58:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00e9pisode 10. Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Moscou, Kiev ou Kharkiv et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Bures-sur-Yvette, Strasbourg ou Nice. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes\u00a0en France\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-26T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:28:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se rendra, cette semaine, au Tadjikistan et au Turkm\u00e9nistan, deux Etats ayant fait partie de l\u2019Union sovi\u00e9tique, a fait savoir Pavel Zaroubine, correspondant au Kremlin de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique Rossia\u00a01. A Douchanb\u00e9, la capitale du Tadjikistan, Vladimir Poutine rencontrera son homologue, Emomali Rahmon, un proche alli\u00e9 de la Russie et le plus ancien dirigeant d\u2019une ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique.          Vladimir Poutine assistera ensuite, \u00e0 Achgabat, capitale du Turkm\u00e9nistan, au sommet des nations de la Caspienne, auquel participeront les dirigeants de l\u2019Azerba\u00efdjan, du Kazakhstan, de l\u2019Iran et du Turkm\u00e9nistan, a fait savoir Pavel Zaroubine. Le dernier d\u00e9placement connu de Vladimir Poutine hors de Russie s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, au d\u00e9but de f\u00e9vrier, o\u00f9 il a d\u00e9voil\u00e9 avec le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, un trait\u00e9 d\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb quelques heures avant que tous deux assistent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture des Jeux olympiques d\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine en d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger cette semaine pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de...","dateModified":"2022-06-26T14:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:15:46+00:00","articleBody":"     Le conflit d\u00e9clench\u00e9 par la Russie de Vladimir Poutine teste, au fil des jours, la coh\u00e9sion des sept pays occidentaux les plus industrialis\u00e9s, et confirme la limite de leur influence dans le monde. Si le G7 joue un r\u00f4le central dans la coordination des sanctions engag\u00e9es contre la Russie et dans l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 Kiev, parfois au prix de d\u00e9bats feutr\u00e9s, il est tenu de composer avec les nombreux pays asiatiques, africains et latino-am\u00e9ricains qui refusent de choisir leur camp et s\u2019inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences du retour de la guerre sur le continent europ\u00e9en. Un conflit souvent consid\u00e9r\u00e9 par ces Etats comme \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb, au risque de creuser le foss\u00e9 entre \u00ab\u00a0l\u2019Ouest et le reste\u00a0\u00bb de la plan\u00e8te.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le G7 en qu\u00eate de coh\u00e9sion et d\u2019alli\u00e9s face \u00e0 la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 en qu\u00eate de coh\u00e9sion et d\u2019alli\u00e9s face \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-06-26T14:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:03:04+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir frapp\u00e9 dimanche une usine de production de missiles \u00e0 Kiev, qualifiant de \u00ab\u00a0fake\u00a0\u00bb les affirmations selon lesquelles elle avait touch\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle de la capitale ukrainienne. C\u2019est l\u2019usine d\u2019armement Artem qui, \u00ab\u00a0en tant qu\u2019infrastructure militaire, \u00e9tait la cible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, affirmant que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 un immeuble r\u00e9sidentiel voisin \u00e9taient dus \u00e0 un missile ukrainien de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Selon le maire de Kiev, ces bombardements ont fait un mort. \u00ab\u00a0Six habitants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Quatre d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, parmi lesquels une fillette de 7\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir bombard\u00e9 une usine de production de missiles \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-26T14:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T13:53:01+00:00","articleBody":"     L\u2019une des principales inconnues de la guerre en Ukraine, alors que le conflit entre dans son cinqui\u00e8me mois de combats, repose sur la capacit\u00e9 d\u2019endurance de la Russie. Une r\u00e9silience sur laquelle les sources manquent et qui est d\u2019autant plus difficile \u00e0 \u00e9valuer que l\u2019opacit\u00e9 demeure, aussi, autour des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes et des livraisons d\u2019armes occidentales.          Officiellement, l\u2019ex-Arm\u00e9e rouge a perdu tr\u00e8s peu d\u2019hommes depuis le d\u00e9but du conflit. Son dernier bilan, publi\u00e9 le 25 mars, faisait \u00e9tat de 1 351\u00a0soldats tu\u00e9s et 3 825\u00a0bless\u00e9s. Depuis, aucune indication n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par Moscou. Selon les analystes, ces pertes seraient en r\u00e9alit\u00e9 dix fois plus importantes, au minimum. \u00ab\u00a0En quatre mois, l\u2019arm\u00e9e russe a probablement perdu plus de 10 000\u00a0hommes, estime Dimitri Minic, chercheur \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). C\u2019est consid\u00e9rable, surtout dans une arm\u00e9e qui manque d\u2019infanterie.\u00a0\u00bb Certains bataillons russes ne compteraient plus qu\u2019une trentaine d\u2019hommes, contre six cents \u00e0 huit cents en temps normal, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e r...","dateModified":"2022-06-26T14:02:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T13:39:21+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes \u00e0 Kiev ont fait un mort et quatre bless\u00e9s, annonce le maire, Vitali Klitschko","dateModified":"2022-06-26T13:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:54:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a jug\u00e9 ce matin que les nouveaux bombardements sur un quartier de Kiev, proche d\u2019une usine d\u2019armement d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, constituaient un acte de \u00ab\u00a0barbarie\u00a0\u00bb, faisant implicitement r\u00e9f\u00e9rence aux Russes. Joe Biden participe jusqu\u2019\u00e0 mardi au sommet du G7 \u00e0 Elmau, en Allemagne.          Quatre explosions avaient \u00e9t\u00e9 entendues aux premi\u00e8res heures du jour \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Il y a des gens sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, ajoutant que plusieurs victimes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es. Selon Ihor Klymenko, commandant en chef de la police ukrainienne, cinq personne au moins ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sur Kiev rel\u00e8vent de la \u00ab\u00a0barbarie\u00a0\u00bb, juge Biden","dateModified":"2022-06-26T11:01:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:44:07+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une rencontre en marge d\u2019un sommet du G7 en Allemagne, les deux dirigeants \u00ab\u00a0sont convenus qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un moment critique pour l\u2019\u00e9volution du conflit et qu\u2019il \u00e9tait possible de renverser le cours de la guerre\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 dimanche un porte-parole du gouvernement britannique, pr\u00e9cisant qu\u2019ils s\u2019\u00e9taient accord\u00e9s pour \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb le soutien militaire \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Le premier ministre [britannique] a soulign\u00e9 que toute tentative de r\u00e9gler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilit\u00e9 durable et donner \u00e0 Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les march\u00e9s internationaux \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Contrairement \u00e0 Emmanuel Macron, Boris Johnson refuse tout dialogue avec Vladimir Poutine, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0dictateur\u00a0\u00bb, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans une interview aux m\u00e9dias britanniques, Boris Johnson a estim\u00e9 que les Occidentaux devaient avoir, lors du sommet du G7, suivi d\u2019un sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, \u00ab\u00a0des discussions vraiment, vraiment franches\u00a0\u00bb au sujet des implications de la guerre et des sanctions en termes d\u2019inflation notamment, afin de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb affich\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. \u00ab\u00a0Il va y avoir, de mani\u00e8re r\u00e9aliste, une certaine fatigue au sein des populations et des classes politiques\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, reconnaissant une \u00ab\u00a0certaine anxi\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson met Emmanuel Macron en garde contre \u00ab\u00a0toute tentative\u00a0\u00bb d\u2019une solution n\u00e9goci\u00e9e \u00ab\u00a0ma...","dateModified":"2022-06-26T13:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:32:25+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9clar\u00e9 dimanche avoir frapp\u00e9 trois centres d\u2019entra\u00eenement militaires dans le nord et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, dont un situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re polonaise, quelques jours avant un sommet de l\u2019OTAN, dont Varsovie est membre.          Ces bombardements ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision des forces a\u00e9rospatiales russes et des missiles [de croisi\u00e8re] Kalibr\u00a0\u00bb, a fait savoir, dans un communiqu\u00e9, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. Parmi les cibles vis\u00e9es figure un centre d\u2019entra\u00eenement militaire des forces ukrainiennes \u00e0 Starytchi, dans l\u2019oblast de Lviv, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re polonaise. Les deux autres centres d\u2019entra\u00eenement ukrainiens vis\u00e9s se trouvent dans la r\u00e9gion de Jytomyr (Centre-Ouest) et dans la r\u00e9gion de Tchernihiv (Nord).          M. Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 d\u2019o\u00f9 ni quand ces missiles avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s, mais l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 samedi que la Russie avait men\u00e9, ce jour-l\u00e0, des bombardements depuis la Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine. Moscou ne s\u2019est pas exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet. Apr\u00e8s ces frappes, plusieurs brigades ukrainiennes \u00ab\u00a0ont enti\u00e8rement perdu leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0plans visant \u00e0 les d\u00e9ployer dans des zones de combat ont \u00e9t\u00e9 contrecarr\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Konachenkov.          Avec ces bombardements, la Russie rappelle une nouvelle fois qu\u2019elle est capable d\u2019atteindre n\u2019importe quel point du territoire ukrainien, m\u00eame si l\u2019essentiel des op\u00e9rations se d\u00e9roulent d\u00e9sormais dans l\u2019est et le sud de ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir frapp\u00e9 un centre d\u2019entra\u00eenement militaire pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise","dateModified":"2022-06-26T13:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:30:22+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci \u00e0 vous pour votre direct , est il vrai que la Bi\u00e9lorussie lance des missiles actuellement en direction de l'Ukraine ?    Ludo         Bonjour Ludo,          Des missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de Moscou, en direction de la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Tchernihiv en Ukraine, au nord-est de Kiev, a affirm\u00e9 samedi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0Vers 5\u00a0heures, heure locale [4\u00a0heures, heure fran\u00e7aise], la r\u00e9gion de Tchernihiv a subi un bombardement massif de missiles. Vingt roquettes ont vis\u00e9 le village de Desna, tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie [et aussi] depuis les airs\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Facebook le commandement Nord des troupes ukrainiennes, ajoutant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y avait pas de victimes\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Une infrastructure a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sans pr\u00e9ciser si elle \u00e9tait militaire. Selon le renseignement ukrainien, \u00ab\u00a0six avions Tu-22M3 ont tir\u00e9 douze missiles de croisi\u00e8re depuis la ville de Petrykaw\u00a0\u00bb, dans le sud de la Bi\u00e9lorussie. Desna, petite ville ukrainienne de 7\u00a0500 habitants avant la guerre, se situe \u00e0 70 kilom\u00e8tres au nord de Kiev et \u00e0 la m\u00eame distance de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie.          Cette attaque est intervenue alors que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontr\u00e9s samedi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0Dans les prochains mois, nous allons transf\u00e9rer \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des syst\u00e8mes de missiles tactiques Iskander-M qui peuvent utiliser des missiles balistiques ou de croisi\u00e8re, dans leurs versions conventionnelle et nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine au d\u00e9but de cet entretien retransmis par la t\u00e9l\u00e9vision russe. Dans des d\u00e9clarations qui risquent de tendre encore les rapports entre Moscou et les pays occidentaux, les deux dirigeants ont aussi annonc\u00e9 vouloir moderniser l\u2019aviation bi\u00e9lorusse pour la mettre en capacit\u00e9 de transporter des armes nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Boris Johnson met en garde Emmanuel Macron contre \u00ab\u00a0toute tentative\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-26T10:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:05:41+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion de l\u2019Ukraine, en rouvrant les blessures li\u00e9es \u00e0 une relation avec son voisin russe marqu\u00e9e par les conflits, a pouss\u00e9 Helsinki \u00e0 demander son entr\u00e9e dans l\u2019OTAN, mettant un terme \u00e0 des d\u00e9cennies de neutralit\u00e9 militaire.                    Lire aussi :  En Finlande, une longue histoire traumatique avec la\u00a0Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, une longue histoire traumatique avec la Russie","dateModified":"2022-06-26T10:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T09:20:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 dimanche plus d\u2019armes et de sanctions contre Moscou aux pays du G7, r\u00e9unis en sommet en Bavi\u00e8re (Allemagne), \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe, plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, sur un complexe r\u00e9sidentiel proche du centre de Kiev. \u00ab\u00a0Le sommet du G7 doit r\u00e9pondre par plus de sanctions contre la Russie et plus d\u2019armes lourdes pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 sur Twitter Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0vaincre l\u2019imp\u00e9rialisme malade\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande plus d\u2019armes et de sanctions contre Moscou apr\u00e8s des frappes sur Kiev","dateModified":"2022-06-26T09:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T09:20:05+00:00","articleBody":"     Le G7, r\u00e9uni en sommet dimanche en Bavi\u00e8re, et l\u2019OTAN doivent \u00ab\u00a0rester ensemble\u00a0\u00bb contre l\u2019agression russe de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden avant un entretien avec le chancelier allemand, Olaf Scholz. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, esp\u00e9rait \u00ab\u00a0que, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, l\u2019OTAN et le G7 se divisent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Biden. \u00ab\u00a0Mais nous ne l\u2019avons pas fait et nous ne le ferons pas.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G7 et OTAN doivent \u00ab\u00a0rester ensemble\u00a0\u00bb contre l\u2019agression russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-26T09:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T07:41:14+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est rendu en Ukraine pour inspecter les troupes russes, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0Aux commandes des unit\u00e9s russes, le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e Sergue\u00ef Cho\u00efgou a entendu les rapports des commandants sur la situation actuelle et \u00e9t\u00e9 tenu inform\u00e9 des op\u00e9rations des forces arm\u00e9es russes dans les principales zones\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 qui ne donne aucune pr\u00e9cision sur le lieu de ce d\u00e9placement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou en Ukraine pour inspecter les troupes russes","dateModified":"2022-06-26T09:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T07:40:21+00:00","articleBody":"     Le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique \u00e9trang\u00e8re de Vladimir Poutine ne se limite pas \u00e0 des consid\u00e9rations d\u2019ordre rationnel sur ses int\u00e9r\u00eats nationaux. Son attitude rel\u00e8ve aussi d\u2019un dysfonctionnement psychologique destructeur, mena\u00e7ant l\u2019Ukraine et l\u2019Europe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-26T07:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T07:02:48+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni, les Etats-Unis, le Canada et le Japon vont interdire les importations d\u2019or russe pour de nouvelles sanctions impos\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche Downing Street au premier jour du sommet du G7. \u00ab\u00a0Ces mesures frapperont directement les oligarques russes et s\u2019attaqueront au c\u0153ur de la machine de guerre de Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui retrouve pour trois jours les dirigeants des grandes puissances industrialis\u00e9es en Allemagne. Il a ajout\u00e9, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Poutine dilapide ses ressources en baisse dans cette guerre inutile et barbare. Il nourrit son ego aux d\u00e9pens des peuples ukrainien et russe. Nous devons ass\u00e9cher les financements du r\u00e9gime de Poutine. C\u2019est ce que nous faisons avec nos alli\u00e9s.           La Russie est un important pays producteur d\u2019or, dont les exportations ont repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 15\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021, selon Downing Street. Bannir l\u2019or russe des march\u00e9s londoniens, un important centre financier pour les \u00e9changes de mati\u00e8res premi\u00e8res, va donc avoir \u00ab\u00a0un impact \u00e9norme sur la capacit\u00e9 de Poutine \u00e0 lever des fonds\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le gouvernement britannique. Cela va en particulier frapper les \u00e9lites russes qui ont pu acheter de l\u2019or \u00ab\u00a0pour tenter de contourner les sanctions occidentales\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Ces mesures ne concernent cependant que l\u2019or nouvellement extrait en Russie et non celui acquis avant la mise en place de cet embargo.          Les sanctions que le Royaume-Uni a impos\u00e9es \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine sont parmi les plus dures au sein du camp occidental. Elles visent le secteur financier, le p\u00e9trole, des dizaines d\u2019oligarques, et touchent plus de 100 entit\u00e9s et 1\u00a0000 personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres, Washington, Ottawa et Tokyo interdisent les importations d\u2019or russe","dateModified":"2022-06-26T08:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T06:22:26+00:00","articleBody":"     Une frappe russe t\u00f4t dimanche matin sur Kiev avait pour objectif d\u2019\u00ab\u00a0intimider les Ukrainiens\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche du sommet de l\u2019OTAN du 28 au 30\u00a0juin \u00e0 Madrid, a estim\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, qui s\u2019est rendu sur le lieu de l\u2019explosion, quelques jours avant le sommet de l\u2019Alliance atlantique honnie par la Russie. Au moins deux bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, a indiqu\u00e9 sur la messagerie Telegram le maire de la capitale, pr\u00e9cisant que des gens restaient \u00ab\u00a0sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, le bilan pouvant s\u2019alourdir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Intimider les Ukrainiens\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche du sommet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-26T11:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T05:21:32+00:00","articleBody":"     Le Kremlin est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 compenser, au Moyen-Orient ou en Afrique, l\u2019enlisement de son invasion de l\u2019Ukraine. Retrouvez la chronique de Jean-Pierre Filiu, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po.                    Lire aussi :  Les trois continents de la strat\u00e9gie russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trois continents de la strat\u00e9gie russe ","dateModified":"2022-06-26T05:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:17:01+00:00","articleBody":"     Plusieurs explosions ont retenti \u00e0 Kiev dimanche \u00e0 l\u2019aube, quelques heures avant l\u2019ouverture d\u2019un sommet du G7 en Allemagne o\u00f9 il sera question de l\u2019Ukraine, et tandis que la Russie progresse dans sa conqu\u00eate du Donbass. Quatre explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 Kiev t\u00f4t dimanche matin. Un complexe r\u00e9sidentiel proche du centre-ville a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, ce qui a provoqu\u00e9 un incendie et le d\u00e9gagement d\u2019un important nuage de fum\u00e9e grise, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Les d\u00e9flagrations se sont produites vers 6\u00a0h\u00a030 locales et aucune information sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes n\u2019\u00e9tait disponible dans l\u2019imm\u00e9diat. \u00ab\u00a0Plusieurs explosions dans le quartier Chevtchekivsky\u00a0\u00bb, qui s\u2019\u00e9tend du centre au nord-ouest de la capitale, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Des ambulances et secouristes sont sur place. Dans deux immeubles, le sauvetage et l\u2019\u00e9vacuation des r\u00e9sidents sont en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Sur place, une \u00e9quipe de l\u2019AFP a constat\u00e9 qu\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e se d\u00e9gageait du quartier r\u00e9sidentiel touch\u00e9, boucl\u00e9 par la police.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs explosions retentissent \u00e0 Kiev avant le sommet du G7 en Allemagne","dateModified":"2022-06-26T09:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:13:45+00:00","articleBody":"           Joe Biden accueilli \u00e0 sa descente de l\u2019avion pr\u00e9sidentiel des Etats-Unis. MARKUS SCHREIBER \/ AP                 Emmanuel Macron et son \u00e9pouse, Brigitte Macron, descendent de leur avion \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Franz-Josef-Strauss, \u00e0 Munich. CHRISTOF STACHE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/4d83ca5_cf53569a2aaf41d2982d0a66a60f1141-cf53569a2aaf41d2982d0a66a60f1141-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images des chefs d\u2019Etat arriv\u00e9s samedi en Allemagne","dateModified":"2022-06-26T12:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:10:17+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des pays du G7 se r\u00e9unissent dans les montagnes du sud de l\u2019Allemagne \u00e0 partir de dimanche, au chevet d\u2019un monde en crise, de la guerre en Ukraine \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en passant par le climat.          Les leaders des grandes puissances, dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, ont rendez-vous ce dimanche matin dans les Alpes bavaroises, pour le sommet annuel du club des sept pays industrialis\u00e9s (Allemagne, Canada, France, Italie, Japon, Royaume-Uni et Etats-Unis).          Des milliers de policiers sont mobilis\u00e9s pour s\u00e9curiser la rencontre, pr\u00e9vue jusqu\u2019\u00e0 mardi dans un complexe de luxe au pied des cimes. Samedi, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, des milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9, sans incident notable, dans les rues de Munich pour exiger une action plus ferme en faveur du climat. Le cadre enchanteur du ch\u00e2teau d\u2019Elmau, non loin de la fronti\u00e8re autrichienne, promet de belles images des sept dirigeants mais ne fera pas oublier les multiples crises actuelles.          La poursuite du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019offensive russe entre dans son cinqui\u00e8me mois, sera au c\u0153ur de cette r\u00e9union puis du sommet de l\u2019OTAN, qui se tiendra sur deux jours, \u00e0 Madrid, \u00e0 partir du 28\u00a0juin.          Le chancelier Olaf Scholz, h\u00f4te du G7, l\u2019a rappel\u00e9 cette semaine\u00a0: le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine va demander \u00ab\u00a0de la pers\u00e9v\u00e9rance\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0nous sommes encore loin\u00a0\u00bb de n\u00e9gociations de paix entre Kiev et Moscou. La guerre en Ukraine pourrait en effet durer \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a mis en garde le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui interviendra lundi en visioconf\u00e9rence, devrait de nouveau demander l\u2019envoi d\u2019armes lourdes, apr\u00e8s que les Russes viennent de prendre le contr\u00f4le de Sievierodonetsk (Est).          Joe Biden veut d\u00e9montrer \u00e0 ses alli\u00e9s que tenir t\u00eate \u00e0 la Russie et faire face \u00e0 la Chine sont des objectifs compl\u00e9mentaires, et non oppos\u00e9s, selon John Kirby, coordinateur de la communication de la Maison Blanche sur les questions strat\u00e9giques.          Le sommet du G7 devrait d\u00e9boucher sur \u00ab\u00a0un ensemble de propositions concr\u00e8tes pour augmenter la pression sur la Russie et montrer notre soutien collectif \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ainsi assur\u00e9 un haut responsable de la Maison Blanche. Il n\u2019a pas d\u00e9taill\u00e9 ces mesures \u00e9ventuelles alors que plusieurs volets de sanctions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s par les Occidentaux contre le r\u00e9gime de Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants du G7 au chevet de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-26T06:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:03:00+00:00","articleBody":"      Les forces russes ont obtenu samedi d\u2019importants succ\u00e8s militaires dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019emparant totalement, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une bataille acharn\u00e9e, de la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk et p\u00e9n\u00e9trant dans celle voisine de Lyssytchansk, \u00e0 l\u2019entame du cinqui\u00e8me mois de conflit.          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a annonc\u00e9 que son pays allait \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb livrer \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, d\u2019o\u00f9 des frappes ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es contre le territoire ukrainien, des missiles capables de transporter des charges nucl\u00e9aires.          Kiev avait peu avant accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0attirer\u00a0\u00bb Minsk \u00ab\u00a0dans la guerre\u00a0\u00bb apr\u00e8s le tir, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, de vingt missiles depuis le sol bi\u00e9lorusse ainsi que d\u2019avions, sur un important centre militaire ukrainien \u00e0 Desna (nord) samedi \u00e0 l\u2019aube.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden est arriv\u00e9 samedi soir en Europe, o\u00f9 il entend encore consolider, et sur la dur\u00e9e, les rangs des Occidentaux face \u00e0 Moscou. Il doit participer dimanche \u00e0 un sommet du G7 dans le sud de l\u2019Allemagne, o\u00f9 l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine sera \u00e9voqu\u00e9e, puis, \u00e0 compter de mardi \u00e0 Madrid, \u00e0 un autre de l\u2019OTAN.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9 samedi les dirigeants du G7 \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0abandonner l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, mettant en garde contre toute \u00ab\u00a0fatigue\u00a0\u00bb dans le soutien \u00e0 Kiev et annon\u00e7ant une aide \u00e9conomique suppl\u00e9mentaire pouvant atteindre 525 millions de dollars, pour porter le total \u00e0 1,8 milliard.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-06-26T05:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:02:09+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-26T04:02:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/0/0/4129/2753/1342/894/3/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/26/19-5">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Malgré l’attentat terroriste de la nuit précédente qui a coûté la vie à deux hommes et l’annulation de la parade LGBT+, la capitale norvégienne tente de retrouver le goût de la nuit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Droits LGBT             A Oslo, 24 heures après la tuerie, le quartier gay refuse de s’éteindre : « On fait la fête, car c’est la meilleure chose qu’on puisse faire »      Malgré l’attentat terroriste de la nuit précédente qui a coûté la vie à deux hommes et l’annulation de la parade LGBT+, la capitale norvégienne tente de retrouver le goût de la nuit.          Par William Audureau(à Oslo)         Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 10h41    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Au César, les habitants et la communauté LGBT sont venus apporter leur soutien et tenter de faire la fête, vingt-quatre heures après l’attaque mortelle dans le quartier gay d’Oslo.               En ce début de soirée, les enceintes aux fenêtres chantent à tue-tête Gimme ! Gimme ! Gimme ! (A Man After Midnight), d’Abba. Vingt-quatre heures après la tuerie, pour sa première soirée d’après, Oslo refusait de se drapper de noir, autant que la musique de s’y taire.          Malgré l’attentat de la nuit précédente, l’annulation de la parade LGBT+, le passage de la menace terroriste à son niveau maximum, ce soir, ils sont pourtant des dizaines et des dizaines entassés à la longue terrasse du César, le bar gay le plus proche de la fusillade, du moins l’un de ceux en mesure d’ouvrir ce soir.                           Lire aussi :  Tuerie d’Oslo : la police enquête sur « un acte terroriste »                 La veille, c’est la nuit norvégienne qui a été touchée en plein cœur. Vendredi 24 juin, vers 1 h 10, le tireur présumé a ouvert le feu aux abords du London Pub, une institution LGBT+ ouverte à tous, en pleines festivités de l’Oslo Pride, principale fête des fiertés des minorités sexuelles en Norvège.          Dans la queue qui s’allonge pour pouvoir accéder au César, Allan, Iranien bodybuildé aux grands yeux farceurs, plaisante en farsi avec son ami afghan Jack, lui aussi né en Norvège et de double culture. S’il vient au César, c’est avant tout parce que sa petite amie l’a invité. « Mais c’est aussi pour montrer notre soutien. Ce qui est arrivé hier, cette merde, c’était atroce, inutile. » Quelques minutes avant, il pérorait – sur le ton de l’humour, précise-t-il – sur l’hypothèse d’un nouveau tueur ce soir. « Mais on ne va pas se barricader pour eux, il ne manquerait plus que ça », lâche-t-il dans un grand sourire assuré.          Chez d’autres, c’est surtout la fébrilité qui prédomine. « La journée a été dure pour tous, c’était terrible, mais nous avons décidé au dernier moment de sortir. On veut s’amuser, parler à d’autres gays, oublier », explique Sandra Sagmyr, petite brindille de 21 ans aux profonds yeux bleus cerclés de symboles LGBT+. Elle était venue exprès de Trondheim pour sa première Oslo Pride. Avec sa petite amie, elles repartiront avant même d’être entrées.                         En signe de solidarité, de nombreuses personnes, souvent en larmes et silencieuses, ont déposé des drapeaux arc-en-ciel et des fleurs près des lieux de l’attaque bouclés par la police.                   Cris de fête et flashs traumatiques          A l’intérieur du César, la fête renaissante le dispute à l’émotion. De vieux amis se tombent dans les bras pendant de longues minutes, immobiles. L’un des serveurs circule dans les allées, le visage fermé comme une pierre. L’une des deux victimes était son ami.          Halvor Sebastian, 55 ans, chapeau de cow-boy arc-en-ciel, en kilt vert sur une chemise noire, était au London Pub la veille. Il raconte, d’une voix douce un peu perdue :          « J’étais en train de commander une bière. J’en avais déjà bu quatre ou cinq, donc mon esprit était déjà bien embrumé. La fenêtre du bar a volé en éclat, et l’alarme incendie s’est déclenchée. Les gens se précipitaient à l’intérieur. Je ne comprenais pas, je me disais, ils sont stupides, s’il y a un incendie, pourquoi rentrent-ils au lieu de sortir ? J’étais ivre. J’ai essayé de me frayer un chemin jusqu’à une des portes incendie. Je suis arrivé dans la rue. Il y avait des corps et du sang partout. Un homme était tombé à la renverse, les habits retroussés. Il était mort. La police était déjà là. J’ai une formation militaire, alors instinctivement, je me suis mis à nettoyer la chaussée et déplacer les meubles du bar, pour faciliter les passages des secours, vous voyez ? Je n’avais plus aucune notion de l’heure, tout était flou. A un moment, la police m’a dit que c’était bon, qu’il fallait partir. Je suis retourné voir le barman, je lui ai demandé une dernière bière. (Mimant un visage livide) Il m’a dit : non, Sebastian. Alors je suis sorti, j’ai fait quelques mètres dans la rue. Et j’ai fondu en larmes. »        Il vous reste 45.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/26/a-oslo-24-heures-apres-la-tuerie-le-quartier-gay-refuse-de-s-eteindre-on-fait-la-fete-car-c-est-la-meilleure-chose-qu-on-puisse-faire_6132084_3210.html"},"headline":"A Oslo, 24\u00a0heures apr\u00e8s la tuerie, le quartier gay refuse de s\u2019\u00e9teindre\u00a0: \u00ab\u00a0On fait la f\u00eate, car c\u2019est la meilleure chose qu\u2019on puisse faire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-26T10:31:01+02:00","datePublished":"2022-06-26T10:31:01+02:00","dateModified":"2022-06-26T10:41:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019attentat terroriste de la nuit pr\u00e9c\u00e9dente qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 deux hommes et l\u2019annulation de la parade LGBT+, la capitale norv\u00e9gienne tente de retrouver le go\u00fbt de la nuit.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau","description":"\u00e0 Oslo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/252/0/2016/1008/1342/671/60/0/d791f1d_1656226861465-img-1912.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-6">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le Kremlin est d’ores et déjà prêt à compenser, au Moyen-Orient ou en Afrique, l’enlisement de son invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Un si Proche Orient         Les trois continents de la stratégie russe   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Le Kremlin est d’ores et déjà prêt à compenser, au Moyen-Orient ou en Afrique, l’enlisement de son invasion de l’Ukraine.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Un des atouts méconnus de Vladimir Poutine réside dans sa capacité à déployer la même stratégie offensive sur des théâtres que les décideurs occidentaux continuent à traiter de manière trop différenciée. La réticence est encore forte à admettre que la reculade américaine de 2013, après les bombardements chimiques de Damas, a convaincu le président russe que l’annexion de la Crimée, quelques mois plus tard, susciterait au fond peu de réactions.          Aujourd’hui, alors même que le parallèle est frappant entre le siège victorieux de Marioupol et celui d’Alep en 2016, peu de leçons opérationnelles ont été tirées de la banalisation en Ukraine d’armes et de techniques testées lors de la guerre de Syrie. C’est pourtant au Moyen-Orient ou sur le continent africain que le Kremlin pourrait reprendre l’initiative s’il n’arrive pas à briser la résistance ukrainienne.          Les risques au Moyen-Orient          Le soutien inconditionnel de Moscou au régime de Bachar Al-Assad, avec intervention directe de l’armée russe à partir de 2015, a permis au Kremlin de consolider son emprise dans la base maritime de Tartous et d’obtenir des privilèges d’extraterritorialité pour sa nouvelle base aérienne de Lattaquié.          Un raisonnement classique conduirait donc à anticiper d’éventuelles attaques russes à partir de telles implantations militaires, toutes deux situées sur la côte méditerranéenne. C’est néanmoins de manière bien moins conventionnelle que la Russie peut exercer à partir de la Syrie un chantage d’une redoutable efficacité sur Israël aussi bien que sur la Turquie.          Le pilier sud de l’OTAN que constitue ce dernier pays est en effet à la merci d’une reprise des hostilités à sa frontière la plus exposée avec la Syrie, autour de la poche d’Idlib, dernier réduit de l’opposition à Al-Assad. Trois millions de personnes, majoritairement déplacées, y vivent sous la férule d’un groupe salafiste, issu de la branche syrienne d’Al-Qaida, qui a éliminé les factions plus modérées et contrôle sévèrement la société civile. La propagande russe n’aurait ainsi aucun mal à justifier une éventuelle offensive par la « lutte contre le terrorisme », tandis que l’assaut sur cette enclave entraînerait inévitablement des vagues massives de réfugiés vers le territoire turc. A l’heure où le président Erdogan prône au contraire le rapatriement d’une partie au moins des plus de trois millions de Syriens réfugiés sur son sol, la menace d’un flux inverse est prise très au sérieux à Ankara.          La position dominante de la Russie en Syrie est également une des explications du profil bas d’Israël face à Moscou depuis l’invasion de l’Ukraine. Le Kremlin, à défaut de brider l’interventionnisme iranien en Syrie, tolère en effet les raids régulièrement effectués par Israël contre les positions des milices liées à Téhéran dans ce pays. L’Etat hébreu s’emploie ainsi à éviter que s’enracine au pied du Golan syrien, annexé par Israël, une implantation hostile qui compléterait dangereusement le dispositif du Hezbollah au Liban. Il suffirait que Moscou change de posture pour que la frontière nord d’Israël redevienne vulnérable. Les leviers de la puissance russe en Syrie lui offrent dès lors une prise non négligeable sur Israël comme sur la Turquie.        Il vous reste 42.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/06/26/les-trois-continents-de-la-strategie-russe_6132070_6116995.html"},"headline":"Les trois continents de la strat\u00e9gie russe","dateCreated":"2022-06-26T06:30:15+02:00","datePublished":"2022-06-26T06:30:15+02:00","dateModified":"2022-06-26T09:22:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le Kremlin est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 compenser, au Moyen-Orient ou en Afrique, l\u2019enlisement de son invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/c0e2be9_880eece7a0e84b489cb73b7597d2a328-880eece7a0e84b489cb73b7597d2a328-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-7">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Des milliers de personnes se sont rassemblées, samedi, pour l’égalité des droits des personnes LGBTQ+ et pour la paix en Ukraine, pour une parade de l’égalité varsovienne et de la marche des fiertés de Kiev, « délocalisée » en raison de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Pologne             A Varsovie, Polonais et Ukrainiens ont défilé ensemble à la marche des fiertés      Des milliers de personnes se sont rassemblées, samedi, pour l’égalité des droits des personnes LGBTQ+ et pour la paix en Ukraine, pour une parade de l’égalité varsovienne et de la marche des fiertés de Kiev, « délocalisée » en raison de la guerre.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 00h58, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le maire de Varsovie, Rafal Trzaskowski (deuxième à droite), et la commissaire européenne à l’égalité, Helena Dalli (à droite), lors de la marche des fiertés, à Varsovie, le 25 juin 2022.  MICHAL DYJUK / AP               Au beau milieu du cortège à Varsovie, samedi 25 juin, Oksana avance d’un bon pas, drapeau ukrainien sur le dos. Derrière elle, le camion de la « grève des femmes » – une organisation polonaise défendant le droit à l’avortement – affiche une banderole aux couleurs de l’Ukraine invitant la foule à être « brave comme l’Ukraine ». Pour la première fois de leur histoire, Kiev et Varsovie marchent ensemble pour l’égalité des droits des personnes LGBTQ+ et en solidarité avec l’Ukraine, victime de l’agression russe.          « J’habite en Pologne depuis six ans et je n’ai jamais eu l’occasion de participer à la Pride de Kiev, je suis donc ravie qu’elle soit venue à moi, même si j’aurais préféré qu’elle puisse se tenir dans la capitale ukrainienne », explique Oksana, 24 ans, une étudiante ukrainienne vivant à Varsovie. « C’est la première marche des fiertés de ma vie », s’exclame à ses côtés Anna, une Ukrainienne venue se réfugier en Pologne au premier jour de la guerre.                           Lire aussi :  A Paris, la marche des fiertés reprend des couleurs après deux ans de pandémie                 « Nous avons mis nos propres revendications de côté pour que cette édition soit aussi une marche de solidarité avec l’Ukraine », rapporte Julia Maciocha, directrice de la fondation en charge de cette 23e parade de l’égalité varsovienne. La loi martiale en vigueur en Ukraine ainsi que l’état de siège rendent toute marche impossible dans la capitale ukrainienne, sans parler de la sécurité qui n’y est que relative. De quoi justifier que la KyivPride, la marche des fiertés kiévienne, ait opté pour défiler à Varsovie.          « Notre but, c’est d’être visible : nous marchons contre l’agression russe. Si l’Ukraine n’est pas soutenue, la communauté LGBTQ+ y sera éradiquée, nous serons les premiers à être pourchassés, explique Lenny Emson, à la tête de KyivPride, qui n’a pas quitté la capitale ukrainienne quand les combats faisaient rage dans sa banlieue. C’est aussi un moyen pour nous d’être reconnaissants envers la marche de l’égalité varsovienne, qui nous a soutenus dès le début de la guerre, en envoyant de l’aide humanitaire. »          « Le pouvoir a fait de nous l’ennemi public numéro un »          Une dizaine d’organisations LGBTQ+ ukrainiennes ont ainsi pu défiler en tête de cortège, brandissant d’une main le drapeau arc-en-ciel et, de l’autre, une pancarte demandant la libération des combattants d’Azovstal – en référence aux forces ukrainiennes de l’aciérie de Marioupol, passée aux mains des Russes.                         Deux femmes, dont l’une est enveloppée dans un drapeau ukrainien, s’embrassent lors de la marche des fiertés, à Varsovie, le 25 juin 2022.  WOJTEK RADWANSKI / AFP               Au-delà de la cause ukrainienne, que la Pologne défend ardemment depuis le début du conflit, les communautés LGBTQ+ de ces deux pays voisins partagent un certain nombre de combats. « La Pologne nous comprend, les LGBTQ+ y ont presque les mêmes problèmes que nous en matière d’homophobie ou de transphobie », affirme Lenny Emson. Les deux pays n’ont ainsi pas d’outil juridique approprié pour poursuivre les incitations à la haine basées sur le genre ou l’orientation sexuelle.        Il vous reste 50% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/26/a-varsovie-polonais-et-ukrainiens-ont-defile-ensemble-a-la-marche-des-fiertes_6132056_3210.html"},"headline":"A Varsovie, Polonais et Ukrainiens ont d\u00e9fil\u00e9 ensemble \u00e0\u00a0la marche des fiert\u00e9s","dateCreated":"2022-06-26T00:58:22+02:00","datePublished":"2022-06-26T00:58:22+02:00","dateModified":"2022-06-26T08:49:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Pologne"],"description":"Des milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es, samedi, pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits des personnes LGBTQ+ et pour la paix en Ukraine, pour une\u00a0parade de l\u2019\u00e9galit\u00e9 varsovienne et de la marche des fiert\u00e9s de Kiev, \u00ab\u00a0d\u00e9localis\u00e9e\u00a0\u00bb en raison de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/96/0/5103/2551/1342/671/60/0/7ba96a9_2db99d68de8b4283ac5a73ed71b36b9f-2db99d68de8b4283ac5a73ed71b36b9f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-8">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’Ukraine ne cesse de réclamer davantage d’armes lourdes à ses alliés pour contrer la puissance de frappe russe, particulièrement dans le Donbass, après le retrait de ses troupes à Sievierodonetsk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                    Le point sur la situation à 20 heures         Les forces russes contrôlent la ville de Sievierodonetsk ainsi que l’usine Azot         A retenir de la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Cécile Bouanchaud      Image de couverture :  Photo d’archive fournie par le ministère de la défense russe présentant un tir de missile intercontinental à charge nucléaire.   AP          Les dirigeants des Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidates à l’Union européenne, a annoncé le président du Conseil européen, Charles Michel, évoquant un « moment historique », en pleine offensive russe. Cette décision très attendue par Kiev, prise lors d’un sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des pays de l’UE à Bruxelles, marque le début d’un processus long et complexe en vue d’une adhésion. Volodymyr Zelensky a salué « un moment unique et historique ».A Sievierodonetsk, « les forces armées ukrainiennes vont devoir se retirer […]. Elles en ont reçu l’ordre », a annoncé Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, vendredi 24 juin. « Cela n’a plus aucun sens de rester sur des positions qui ont été constamment bombardées depuis des mois », alors que la ville a été « presque réduite à l’état de ruines », a-t-il expliqué.Le gouverneur de la région de Donetsk, a affirmé, jeudi, que plus « aucune ville » de la zone placée sous son administration n’était « sûre » pour ses habitants, les combats y étant trop violents. Des alertes antiaériennes ont résonné dans la nuit de jeudi à vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk à Odessa. L’armée russe continue, par ailleurs, de bombarder la région de Mykolaïv, où elle a annoncé, jeudi, avoir notamment détruit 49 réserves de carburant et trois centres de réparation de blindés.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation installée par la Russie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a été tué vendredi, ont fait savoir les autorités, qui dénoncent un « attentat ». C’est la première fois que les autorités prorusses annoncent la mort d’un de leurs représentants dans ce type d’attaques, qui se multiplient.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annoncé jeudi, photo à l’appui, l’arrivée des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples américains Himars, d’une portée de 80 kilomètres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d’aide militaire à Kiev, d’un montant de 450 millions de dollars.L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l’Allemagne a activé, jeudi, le « niveau d’alerte » de son plan d’urgence visant à garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d’une situation de rationnement. Le gouvernement pourra, dans ce cadre, « soutenir » les acteurs du marché pour faire face aux prix élevés. La troisième et dernière étape du plan, le « niveau d’urgence », permettrait à l’Etat d’organiser un rationnement.                          Le point sur la situation à 20 heures         Les forces russes contrôlent la ville de Sievierodonetsk ainsi que l’usine Azot         A retenir de la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-26T04:05:51+00:00","coverageEndTime":"2022-06-26T04:05:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","description":"L\u2019Ukraine ne cesse de r\u00e9clamer davantage d\u2019armes lourdes \u00e0 ses alli\u00e9s pour contrer la puissance de frappe russe, particuli\u00e8rement dans le Donbass, apr\u00e8s le retrait de ses troupes \u00e0 Sievierodonetsk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la Russie va livrer « dans les prochains mois » à la Biélorussie des missiles capables de transporter des charges nucléaires","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Ukraine ne cesse de r\u00e9clamer davantage d\u2019armes lourdes \u00e0 ses alli\u00e9s pour contrer la puissance de frappe russe, particuli\u00e8rement dans le Donbass, apr\u00e8s le retrait de ses troupes \u00e0 Sievierodonetsk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/4178/2352/1342/755/3/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-06-26T04:05:51+00:00"
,"endDate":"2022-06-26T04:05:51+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9.","dateModified":"2022-06-26T04:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T22:45:35+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des pays du G7 tiennent des discussions \u00ab\u00a0tr\u00e8s constructives\u00a0\u00bb sur un \u00e9ventuel plafonnement des prix du p\u00e9trole russe, a d\u00e9clar\u00e9 samedi un responsable allemand \u00e0 la veille de l\u2019ouverture du sommet.          Les dirigeants des Etats-Unis, de l\u2019Allemagne, de la France, de la Grande-Bretagne, de l\u2019Italie, du Canada et du Japon se r\u00e9uniront dimanche lors d\u2019un sommet de trois jours \u00e0 Schloss Elmau, un h\u00f4tel de luxe situ\u00e9 dans les montagnes bavaroises, pour tenter d\u2019accro\u00eetre la pression sur la Russie, dont l\u2019invasion de l\u2019Ukraine a d\u00e9clench\u00e9 des p\u00e9nuries alimentaires et \u00e9nerg\u00e9tiques.          La guerre en Ukraine et les perspectives \u00e9conomiques mondiales devraient \u00e9galement figurer \u00e0 l\u2019ordre de jour de ce sommet. Washington, Ottawa et Londres ont d\u00e9j\u00e0 interdit les importations de p\u00e9trole russe, et Bruxelles a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo qui sera totalement appliqu\u00e9 \u00e0 la fin de 2022.          Ces embargos pourraient toutefois \u00eatre moins efficaces que pr\u00e9vu, Moscou continuant \u00e0 profiter des revenus issus de la vente de ses produits p\u00e9troliers, la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie compensant la baisse de ses volumes d\u2019exportations. Un plafonnement des prix pourrait r\u00e9soudre ce dilemme tout en \u00e9vitant de restreindre davantage l\u2019offre p\u00e9troli\u00e8re et d\u2019alimenter l\u2019inflation, selon les responsables, mais pour qu\u2019il fonctionne, il faut que les gros importateurs comme l\u2019Inde et la Chine y adh\u00e8rent. \u00ab\u00a0Nous sommes sur la bonne voie pour parvenir \u00e0 un accord\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le responsable allemand.          Les dirigeants du G7 discuteront \u00e9galement de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019associer les objectifs climatiques au besoin de certains pays de recourir \u00e0 l\u2019exploration de nouveaux gisements de gaz, l\u2019Europe s\u2019effor\u00e7ant de sortir de sa d\u00e9pendance vis \u00e0 vis du gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 r\u00e9fl\u00e9chit aux moyens de plafonner le prix du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-06-25T22:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T21:03:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden est arriv\u00e9 en Allemagne samedi soir pour un sommet du G7 o\u00f9 il doit discuter avec ses alli\u00e9s d\u2019un front uni face \u00e0 la Russie et du nouvel acc\u00e8s de faiblesse de l\u2019\u00e9conomie mondiale.          M. Biden a atterri \u00e0 Munich, au sud de l\u2019Allemagne, en provenance de Washington et devait gagner en h\u00e9licopt\u00e8re militaire le lieu du sommet. Son premier entretien au cours de ce d\u00e9placement de trois jours aura lieu avec le chancelier allemand Olaf Scholz, dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden en Allemagne pour un sommet du G7","dateModified":"2022-06-25T21:03:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T19:55:05+00:00","articleBody":"    Je lis qu'\u00e0 Varsovie les LGBT de Pologne et Ukraine d\u00e9filent ensemble. Et en Ukraine ?    Curieux         L\u2019Ukraine \u00e9tant en guerre, le pays n\u2019a pas pu c\u00e9l\u00e9brer sa marche des fiert\u00e9s, qui a donc \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9localis\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 Varsovie. C\u2019est la premi\u00e8re fois au monde qu\u2019une pride d\u2019un pays en guerre se d\u00e9roule dans un autre pays.          A Kiev, \u00e0 d\u00e9faut de d\u00e9fil\u00e9, une petite soixantaine de personnes se sont retrouv\u00e9es samedi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi dans une petite bo\u00eete de nuit du centre ville, le G-Club Versace, dans une ambiance festive mais aussi patriotique. Alors qu\u2019un spectacle de danse se d\u00e9roulait sur la sc\u00e8ne, au son du tube YMCA des Village People, un couple s\u2019enla\u00e7ait, envelopp\u00e9 dans un drapeau ukrainien.          En 2019, la derni\u00e8re marche des fiert\u00e9s de Kiev s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e sous forte pr\u00e9sence polici\u00e8re, en raison de contre-manifestations de militants d\u2019extr\u00eame-droite et orthodoxes. Bien que discr\u00e8te, la soir\u00e9e de samedi a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par un petit groupe de jeunes hommes en treillis, qui ont provoqu\u00e9 une br\u00e8ve bagarre devant le club. Une descente de police a suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","dateModified":"2022-06-25T19:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T19:25:52+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, les visas de la famille d\u2019Ivan pour partir vivre aux Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s.          Alina, \u00e0 Nice, se bat pour trouver un logement, car elle doit quitter celui qu\u2019on lui pr\u00eatait. Maria passe le bac de fran\u00e7ais, \u00e0 Strasbourg, et se demande comment elle va occuper ses vacances. Lessya, \u00e0 Dijon, se dit qu\u2019elle ne pourra pas rester \u00e9ternellement dans sa famille d\u2019accueil, o\u00f9 elle se sent si bien.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes\u00a0en France\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-25T19:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T18:00:01+00:00","articleBody":"      Sievierodonetsk \u00ab\u00a0enti\u00e8rement occup\u00e9e\u00a0\u00bb par les Russes. Th\u00e9\u00e2tre ces derni\u00e8res semaines d\u2019une f\u00e9roce bataille, la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est \u00ab\u00a0enti\u00e8rement\u00a0\u00bb tomb\u00e9e samedi aux mains des forces russes et prorusses. Dans le m\u00eame temps, les forces russes et leurs alli\u00e9es prorusses \u00ab\u00a0ont pris le contr\u00f4le total de la zone industrielle de l\u2019usine Azot\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes, Andre\u00ef Marotchko.          A l\u2019entame du cinqui\u00e8me mois de conflit, les forces russes et prorusses sont entr\u00e9es dans la ville voisine de Lyssytchansk, o\u00f9 des \u00ab\u00a0combats de rue\u00a0\u00bb avaient lieu. Cette ville-jumelle de Sievierodonetsk constitue \u00e9galement un verrou strat\u00e9gique.          La Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles capables de transporter des charges nucl\u00e9aires, a annonc\u00e9 samedi Vladimir Poutine, en recevant le dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, en pleines tensions entre leurs pays et l\u2019Occident autour de l\u2019Ukraine.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 samedi avoir tu\u00e9 \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0\u00bb combattants polonais dans un bombardement dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais a affirm\u00e9 n\u2019avoir aucune information sur le sujet.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 samedi qu\u2019aucun progr\u00e8s n\u2019avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 propos de la volont\u00e9 de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. La Su\u00e8de et la Finlande ont demand\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, mais se sont heurt\u00e9es au blocage de la Turquie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 20 heures","dateModified":"2022-06-25T18:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T17:13:02+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la Bi\u00e9lorussie ait la capacit\u00e9 de s'engager militairement dans le conflit et que cet engagement constitue une menace s\u00e9rieuse pour le Nord de l'Ukraine ?     Bim15         Bonsoir Bim15,          Les annonces concernant les livraisons d\u2019armes de la Russie \u00e0 la Bi\u00e9lorussie marquent un pas de plus vers un engagement militaire de ce pays en Ukraine. Minsk a d\u2019ailleurs apport\u00e9 un appui diplomatique et logistique au d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine.          Cette fois, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et le dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, ont annonc\u00e9 vouloir moderniser l\u2019aviation de la Bi\u00e9lorussie pour la rendre capable de transporter des armes nucl\u00e9aires. La Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine et de plusieurs pays membres de l\u2019OTAN, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le mois dernier avoir achet\u00e9 des syst\u00e8mes Iskander, capables de transporter des charges nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","dateModified":"2022-06-25T17:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T16:44:39+00:00","articleBody":"     Des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 LGBT+ ukrainienne ont rejoint samedi plusieurs dizaines de milliers de participants au d\u00e9fil\u00e9 des fiert\u00e9s \u00e0 Varsovie, dans une marche commune marquant leur solidarit\u00e9 mutuelle et leur opposition \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          La marche a commenc\u00e9 par une minute de silence pour les victimes de la fusillade, dans la nuit, pr\u00e8s d\u2019un bar gay d\u2019Oslo, qui a entra\u00een\u00e9 l\u2019annulation de la Marche des fiert\u00e9s LGBT+ dans la capitale norv\u00e9gienne.          \u00ab\u00a0L\u2019amour pr\u00e9vaudra, la justice pr\u00e9vaudra et notre combat pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits pour tous, et notre soutien \u00e0 la communaut\u00e9 LGBTQ+ est sans \u00e9quivoque et le restera\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur de Norv\u00e8ge \u00e0 Varsovie, Anders H. Eide, au coup d\u2019envoi de la Marche.          Une mar\u00e9e de drapeaux arc-en-ciel des communaut\u00e9s LGBT+ a inond\u00e9 les grandes avenues de Varsovie, parsem\u00e9e cette ann\u00e9e des couleurs bleu et jaune de l\u2019Ukraine voisine.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui nous marchons avec la Warsaw Pride... Nous lui en sommes tr\u00e8s reconnaissants, tout comme \u00e0 la communaut\u00e9 polonaise d\u2019avoir accueilli la Pride\u00a0\u00bb de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes Lenny Emson, \u00e0 la t\u00eate de la Kyiv Pride ukrainienne, qui ne peut pas avoir lieu pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.           La guerre ne fait pas de discrimination [entre les gens de diff\u00e9rentes orientations sexuelles]. Nous mourons tous de la m\u00eame fa\u00e7on.           Ces images tranchent avec le contexte politique et l\u00e9gal en Pologne qui, selon un rapport r\u00e9cent de l\u2019ONG internationale ILGA-Europe r\u00e9unissant plus de 600 associations LGBT+ de 54 pays d\u2019Europe et d\u2019Asie, est consid\u00e9r\u00e9e comme le pays le plus ferm\u00e9 aux minorit\u00e9s sexuelles au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.                          Des participants \u00e0 la marche des fiert\u00e9s de Varsovie, \u00e0 laquelle des militants ukrianiens ont particip\u00e9, le 25 juin 2022. (Photo Wojtek Radwanski \/ AFP) WOJTEK RADWANSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/5903983_5555827-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Varsovie, les personnes LGBT+ de Pologne et d\u2019Ukraine d\u00e9filent ensemble","dateModified":"2022-06-25T18:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T16:27:02+00:00","articleBody":"     La Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles capables de transporter des charges nucl\u00e9aires, a annonc\u00e9 samedi Vladimir Poutine en recevant le dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, en pleines tensions entre leurs pays et l\u2019Occident autour de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Dans les prochains mois, nous allons transf\u00e9rer en Bi\u00e9lorussie des syst\u00e8mes de missile tactique Iskander-M, qui peuvent utiliser des missiles balistiques ou de croisi\u00e8re, dans leurs versions conventionnelle et nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine au d\u00e9but de son entretien avec M. Loukachenko, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, retransmis par la t\u00e9l\u00e9vision russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles capables de transporte...","dateModified":"2022-06-25T16:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T16:15:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, est parti samedi pour l\u2019Europe, o\u00f9 il entend consolider encore, et sur la dur\u00e9e, les rangs des Occidentaux vis-\u00e0-vis de la Russie. Il doit d\u2019abord participer \u00e0 un sommet du G7 dans le sud de l\u2019Allemagne, puis la semaine prochaine \u00e0 un sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid.          Ce d\u00e9placement survient \u00e0 \u00ab\u00a0un moment charni\u00e8re pour la solidarit\u00e9 transatlantique\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 jeudi John Kirby, qui coordonne la communication de la Maison Blanche sur les questions strat\u00e9giques.          Au G7 comme \u00e0 l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0vous allez voir clairement comment l\u2019intention du pr\u00e9sident, d\u00e8s le d\u00e9part, de revitaliser nos alliances et nos partenariats, nous a permis d\u2019\u00eatre au rendez-vous\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0que la Russie rende des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il promis.          Joe Biden a aussi l\u2019intention, selon lui, de d\u00e9montrer \u00e0 ses alli\u00e9s que tenir t\u00eate \u00e0 la Russie et r\u00e9sister \u00e0 la Chine sont des objectifs compl\u00e9mentaires, et non oppos\u00e9s.          Washington s\u2019est fix\u00e9 trois grands objectifs pour le G7\u00a0: augmenter encore la pression sur Moscou\u00a0; faire des propositions concr\u00e8tes pour r\u00e9pondre \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation\u00a0; et lancer un partenariat sur les infrastructures avec des pays en d\u00e9veloppement. Ce dernier point se veut une r\u00e9ponse aux gigantesques investissements de la Chine \u00e0 travers le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden arrive en Europe pour serrer, sur la dur\u00e9e, les rangs occidentaux face \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-06-25T16:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T15:52:05+00:00","articleBody":"    Oserais-je reposer une question une \u00e9ni\u00e8me fois ? Toujours sans r\u00e9ponse. Qu'en est-il du barrage de la Turquie concernant l'ent\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l'OTAN ?    Caro         Bonjour Caro,          Dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, la Su\u00e8de et la Finlande ont effectivement demand\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), mais elles se sont heurt\u00e9es au blocage de la Turquie.          A l\u2019issue d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a estim\u00e9 samedi qu\u2019aucun progr\u00e8s n\u2019avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 propos de la volont\u00e9 de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0La Su\u00e8de doit prendre des mesures concernant des sujets aussi importants que la lutte contre le terrorisme\u00a0\u00bb, a-t-il dit, appelant \u00e0 des \u00ab\u00a0actions concr\u00e8tes\u00a0\u00bb r\u00e9pondant aux demandes turques, selon des propos rapport\u00e9s par la pr\u00e9sidence turque.          Cette derni\u00e8re accuse notamment la Su\u00e8de d\u2019abriter des militants du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), qu\u2019Ankara consid\u00e8re comme \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb. La Turquie d\u00e9nonce aussi la pr\u00e9sence de partisans du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, qu\u2019elle soup\u00e7onne d\u2019avoir orchestr\u00e9 la tentative de coup d\u2019Etat de juillet 2016.          Elle exige aussi la lev\u00e9e des blocages d\u2019exportations d\u2019armes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 son encontre par Stockholm apr\u00e8s l\u2019intervention militaire turque dans le nord de la Syrie en octobre 2019, le durcissement de la l\u00e9gislation antiterroriste su\u00e9doise et l\u2019extradition de plusieurs personnes qu\u2019elle qualifie de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb.          La Su\u00e8de a \u00e9t\u00e9 un des premiers pays \u00e0 classer le PKK en tant qu\u2019\u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb d\u00e8s les ann\u00e9es 1980. Mais \u00e0 l\u2019instar de nombreux autres pays occidentaux, elle a exprim\u00e9 son soutien aux YPG, alli\u00e9s du PKK en Syrie, qui ont combattu les jihadistes de l\u2019organisation Etat islamique aux c\u00f4t\u00e9s notamment des Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","dateModified":"2022-06-25T16:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T15:18:37+00:00","articleBody":"     La ville du Donbass, th\u00e9\u00e2tre de combats f\u00e9roces entre les arm\u00e9es ukrainienne et russe depuis plusieurs semaines, est \u00ab\u00a0enti\u00e8rement occup\u00e9e\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 samedi son maire, Oleksandr Striouk.          Dans le m\u00eame temps, les forces russes et leurs alli\u00e9es prorusses \u00ab\u00a0ont pris le contr\u00f4le total de la zone industrielle de l\u2019usine Azot\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes, Andre\u00ef Marotchko. Un autre porte-parole s\u00e9paratiste, Ivan Filiponenko, a affirm\u00e9 que 800 civils ayant trouv\u00e9 refuge dans cette usine pendant les semaines d\u2019affrontements avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9vacu\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes contr\u00f4lent la ville de Sievierodonetsk ainsi que l\u2019usine Azot","dateModified":"2022-06-25T15:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T15:05:15+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nEst-ce qu\u2019on peut avoir la carte mise \u00e0 jour de la situation sur le terrain?     All\u00f4 Bonjour         Bonjour, All\u00f4 Bonjour,          Notre derni\u00e8re carte date d\u2019hier\u00a0; la situation ayant peu \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res 24 heures, elle reste d\u2019actualit\u00e9.                 INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb           Les forces russes et prorusses ont toutefois annonc\u00e9 samedi \u00eatre entr\u00e9es dans Lyssytchansk. Selon les s\u00e9paratistes, des \u00ab\u00a0combats de rue\u00a0\u00bb se d\u00e9roulent dans cette ville-jumelle de Sievierodonetsk, verrou strat\u00e9gique dans l\u2019Est o\u00f9 les forces ukrainiennes ont re\u00e7u la veille l\u2019ordre de se retirer.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/4dafd55_1656064919571-web-inter-2522-avancee-russe-ukraine-2406.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","dateModified":"2022-06-25T15:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T14:37:00+00:00","articleBody":"     Chronique. L\u2019invasion arm\u00e9e de l\u2019Ukraine par les forces russes command\u00e9es par Vladimir Poutine a fait flamber les cours des mati\u00e8res premi\u00e8res. Bl\u00e9, ma\u00efs, colza, tournesol, mais aussi m\u00e9taux et \u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s dans une spirale haussi\u00e8re in\u00e9dite. Le m\u00e9tal blanc n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce maelstr\u00f6m. Commen\u00e7ant son parcours ascensionnel aux premiers bruits de bottes russes, l\u2019aluminium a atteint un niveau paroxystique lorsque les deux arm\u00e9es ont crois\u00e9 le fer.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le cours de l\u2019aluminium reste certes \u00e9lev\u00e9, mais nettement en retrait par rapport \u00e0 son sommet du 7\u00a0mars\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le cours de l\u2019aluminium reste certes \u00e9lev\u00e9, mais nettement en retrait par rapport \u00e0 son sommet du...","dateModified":"2022-06-25T15:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T13:25:09+00:00","articleBody":"    Bonjour a vous et merci  ce suivi quotidien. Que devient Sergue\u00ef Lavrov, qui ne manquait pourtant pas une occasion de d\u00e9verser sa diatribe anti occidentale \u00e0 la moindre occasion ? Il semble bien bien discret ces dernier temps....    Max70         Bonjour Max,          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, n\u2019a pas disparu. Hier, r\u00e9agissant \u00e0  la d\u00e9cision des Vingt-Sept d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), il a affirm\u00e9 qu\u2019une telle adh\u00e9sion ne pr\u00e9sentait \u00ab\u00a0aucun risque\u00a0\u00bb pour la Russie, car l\u2019UE n\u2019est pas une alliance militaire. Mais il a \u00e9galement us\u00e9 d\u2019un vocabulaire martial, en accusant l\u2019UE et l\u2019Otan de vouloir faire la guerre \u00e0 la Russie, comme l\u2019avaient fait les nazis en leur temps. \u00ab\u00a0Hitler, sous son \u00e9tendard, avait rassembl\u00e9 une grande partie de l\u2019Europe pour faire la guerre contre l\u2019Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il dit, lors d\u2019un d\u00e9placement en Azerba\u00efdjan. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, l\u2019UE et l\u2019Otan rassemblent une telle coalition contemporaine pour lutter et, dans une large mesure, faire la guerre \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Vous devriez \u00e9galement avoir de ses nouvelles sur ce live en fin de semaine prochaine. Sergue\u00ef Lavrov a en effet pr\u00e9vu de se rendre en Bi\u00e9lorussie, jeudi et vendredi, pour une visite officielle chez cet alli\u00e9 de Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","dateModified":"2022-06-25T14:12:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T12:55:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La milice populaire de la R\u00e9publique populaire de Lougansk et l\u2019arm\u00e9e russe sont entr\u00e9es dans la ville de Lyssytchansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes prorusses, le lieutenant-colonel Andre\u00ef Marotchko. \u00ab\u00a0Certaines entreprises de la ville ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises. Des combats de rue s\u2019y d\u00e9roulent actuellement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Cette annonce, qui ne pouvait \u00eatre confirm\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat, survient  alors que les forces russes et leurs alli\u00e9es s\u00e9paratistes ont gagn\u00e9 du terrain ces derniers jours dans cette zone qui est le th\u00e9\u00e2tre de rudes affrontements, notamment d\u2019artillerie, depuis plusieurs semaines. Les forces ukrainiennes ont ainsi re\u00e7u vendredi l\u2019ordre de se retirer de la ville de Sievierodonetsk, \u00e9tape cruciale pour dominer le bassin industriel du Donbass \u2212 d\u00e9j\u00e0 partiellement sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014 \u2212 et que Moscou s\u2019est jur\u00e9 de conqu\u00e9rir totalement. La prise de ces deux bastions parach\u00e8verait le contr\u00f4le de Moscou et des s\u00e9paratistes sur la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019un des deux territoires s\u00e9paratistes de l\u2019Est ukrainien, et leur permettrait de se projeter plus facilement ensuite vers les villes de Sloviansk et Kramatorsk, dans l\u2019ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les s\u00e9paratistes prorusses, les forces russes et leurs alli\u00e9es sont entr\u00e9es dans Lyssytchansk ","dateModified":"2022-06-25T15:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T11:00:07+00:00","articleBody":"     Les soldats ukrainiens ont re\u00e7u l\u2019ordre, vendredi, de se retirer de la localit\u00e9, strat\u00e9gique pour l\u2019arm\u00e9e russe. C\u2019est la quatri\u00e8me ville d\u2019importance conquise, apr\u00e8s Melitopol, Kherson et Marioupol. L\u2019\u00e9vacuation de Sievierodonetsk, outre la volont\u00e9 de combattre les forces russes jusqu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00eame limite, a par ailleurs \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e par le fait qu\u2019environ 500 civils \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine chimique Azot, aux c\u00f4t\u00e9s des derniers combattants. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s d\u2019un millier de civils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine\u00a0\u00bb, avant que la travers\u00e9e des ponts ne devienne impossible, pr\u00e9cise le gouverneur de la province de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, mais les derniers ont \u00ab\u00a0refus\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb que Kiev souhaitait n\u00e9gocier avec Moscou. \u00ab\u00a0Ils sont encore 568 et ont d\u00e9cid\u00e9 de rester dans l\u2019usine\u00a0\u00bb, donc de rentrer chez eux \u00e0 la fin des combats et de vivre sous occupation russe. Environ 10\u00a0000\u00a0habitants de la ville, sur 100\u00a0000, ont fait ce choix, 90\u00a0% d\u2019entre eux ayant opt\u00e9 pour vivre du c\u00f4t\u00e9 ukrainien de la ligne de front, ou de partir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, une retraite attendue et organis\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, une retraite attendue et organis\u00e9e","dateModified":"2022-06-25T11:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T10:28:35+00:00","articleBody":"     Les condamnations du Kremlin d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0accaparement g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb visant la Russie, \u00e0 la suite de l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie du statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0montrent sa faiblesse\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, samedi, Kiev.          \u00ab\u00a0Tout ce qui reste \u00e0 la Russie, c\u2019est de cracher des menaces contre d\u2019autres Etats apr\u00e8s des d\u00e9cennies de politiques rat\u00e9es bas\u00e9es sur l\u2019agression, la coercition et le manque de respect. Cela ne fait que montrer la faiblesse de la Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Twitter le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba. \u00ab\u00a0Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s du peuple et du gouvernement de la Moldavie amie face aux menaces renouvel\u00e9es venant de Moscou\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          Vendredi, la diplomatie russe avait d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision des Vingt-Sept de donner \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE, y voyant une man\u0153uvre g\u00e9opolitique contre Moscou en pleine invasion de son voisin ukrainien. Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0confirme qu\u2019un accaparement g\u00e9opolitique de l\u2019espace de la CEI [la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, qui rassemble plusieurs pays d\u2019ex-URSS] se poursuit activement afin de contenir la Russie\u00a0\u00bb, avait d\u00e9plor\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova. Selon elle, l\u2019UE a pour objectif \u00ab\u00a0de fixer avec les r\u00e9gions de son voisinage des relations reposant sur le principe ma\u00eetre-esclave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidatures de l\u2019Ukraine et de la Moldavie \u00e0 l\u2019UE\u00a0: les condamnations de la Russie \u00ab\u00a0montrent sa fa...","dateModified":"2022-06-25T11:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T10:15:58+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9, samedi, avoir tu\u00e9 \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0\u00bb combattants polonais dans un bombardement dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats font rage entre les forces de Kiev et celles de Moscou. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0mercenaires polonais, vingt v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat et huit lance-roquettes multiples Grad ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans des frappes d\u2019armes de haute pr\u00e9cision sur l\u2019usine de zinc Megatex dans la localit\u00e9 de Konstantinovka\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          Cette localit\u00e9, qui s\u2019\u00e9crit Kostiantynivka en ukrainien, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, th\u00e9\u00e2tre de violents combats depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine fin f\u00e9vrier. Le minist\u00e8re russe n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si les bombardements sur cette ville avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9s vendredi ou samedi. Il a, par ailleurs, affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de 300\u00a0militaires ukrainiens et mercenaires \u00e9trangers, ainsi que 35\u00a0armes lourdes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits en l\u2019espace d\u2019un jour \u00e0 Mykola\u00efv\u00a0\u00bb, dans le sud de l\u2019Ukraine. Aucune de ces affirmations n\u2019\u00e9tait v\u00e9rifiable de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat. La Russie qualifie p\u00e9jorativement de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb tous les volontaires \u00e9trangers qui combattent au sein des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme avoir tu\u00e9 \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0\u00bb combattants polonais","dateModified":"2022-06-25T11:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T10:14:12+00:00","articleBody":"     Kiev a accus\u00e9, samedi, Moscou de vouloir \u00ab\u00a0attirer\u00a0\u00bb Minsk, alli\u00e9 diplomatique de la Russie, \u00ab\u00a0dans la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, apr\u00e8s avoir fait \u00e9tat plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e de missiles russes tir\u00e9s depuis la Bi\u00e9lorussie voisine sur un village ukrainien. \u00ab\u00a0La frappe d\u2019aujourd\u2019hui est directement li\u00e9e aux efforts du Kremlin pour attirer la Bi\u00e9lorussie dans la guerre en Ukraine en tant que cobellig\u00e9rante\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Telegram la direction g\u00e9n\u00e9rale du renseignement ukrainien, rattach\u00e9e au minist\u00e8re de la d\u00e9fense.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accuse Moscou de vouloir \u00ab\u00a0attirer\u00a0\u00bb Minsk \u00ab\u00a0dans la guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-25T11:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T08:52:27+00:00","articleBody":"     Des missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9 diplomatique de Moscou, en direction de la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Tchernihiv en Ukraine, au nord-est de Kiev, a affirm\u00e9, samedi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Vers 5\u00a0heures [4\u00a0heures, \u00e0\u00a0Paris], la r\u00e9gion de Tchernihiv a subi un bombardement massif de missiles. Vingt roquettes ont vis\u00e9 le village de Desna, tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie [et aussi] depuis les airs\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Facebook le commandement nord des troupes ukrainiennes, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y avait pas de victimes\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Une infrastructure a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sans pr\u00e9ciser si elle \u00e9tait militaire ou non.          Selon le renseignement ukrainien, \u00ab\u00a0six avions Tu-22M3 ont tir\u00e9 douze missiles de croisi\u00e8re depuis la ville de Petrykaw\u00a0\u00bb, dans le sud de la Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u00a0Les bombardiers ont d\u00e9coll\u00e9 de l\u2019a\u00e9roport de Cha\u00efkovka dans la r\u00e9gion de Kalouga [ouest] en Russie\u00a0\u00bb, \u00e0 270\u00a0kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re ukrainienne, a-t-il rapport\u00e9. \u00ab\u00a0Ils sont ensuite entr\u00e9s dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie. Apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 les missiles, ils sont retourn\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019en plus de Desna, les Russes avaient touch\u00e9 des cibles \u00ab\u00a0dans les r\u00e9gions de Kiev et de Soumy\u00a0\u00bb (nord-est).                    Desna, bourg de 7\u00a0500 habitants avant la guerre, se situe \u00e0 70\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Kiev et \u00e0 la m\u00eame distance au sud de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie. Cette frappe intervient alors que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, doivent se rencontrer samedi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en Russie, avant une visite en Bi\u00e9lorussie, pr\u00e9vue jeudi et vendredi, du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          Quoique non bellig\u00e9rante dans le conflit avec l\u2019Ukraine, \u00e0 ce stade, la Bi\u00e9lorussie a servi de soutien logistique aux troupes de Moscou, notamment dans les premi\u00e8res semaines de l\u2019offensive russe. Le pays, dirig\u00e9 par Loukachenko depuis 1994, est, depuis, largement vis\u00e9 par les sanctions occidentales prises contre la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Bi\u00e9lorussie en direction de la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Tchernihiv...","dateModified":"2022-06-25T11:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T08:16:49+00:00","articleBody":"     Des dizaines de missiles russes se sont abattus, samedi, sur des sites militaires dans le nord et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a-t-on appris aupr\u00e8s des autorit\u00e9s alors que le conflit entre dans son cinqui\u00e8me mois. Maksym Kozytsky, gouverneur de la r\u00e9gion de Lviv, a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Internet que six missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la mer Noire et que quatre d\u2019entre eux ont touch\u00e9 la base militaire de Yavoriv, les deux autres ayant \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s et d\u00e9truits avant d\u2019atteindre leur cible.          Vitaliy Bunechko, son homologue de la r\u00e9gion de Zhytomyr, dans le nord du pays, a, quant \u00e0 lui, annonc\u00e9 que les frappes russes avaient tu\u00e9 au moins un soldat. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 30 missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en direction d\u2019un site militaire situ\u00e9 pr\u00e8s de la ville de Zhytomyr\u00a0\u00bb, a-t-il dit, pr\u00e9cisant qu\u2019une dizaine de missiles avaient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s et d\u00e9truits.          Dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, \u00e9galement dans le Nord, c\u2019est la ville de Desna qui a subi les frappes les plus violentes, a affirm\u00e9 le gouverneur Vyacheslav Chaus sans donner de pr\u00e9cision sur l\u2019importance des d\u00e9g\u00e2ts ou sur le nombre de victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pluie de missiles russes dans le nord et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-25T08:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T06:47:06+00:00","articleBody":"     Pour compenser des pertes humaines tr\u00e8s importantes, le Parlement a supprim\u00e9 la limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager. Les capacit\u00e9s du secteur militaro-industriel \u00e0 refaire les stocks d\u2019armement seraient encore assez robustes.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e r...","dateModified":"2022-06-25T06:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T06:09:04+00:00","articleBody":"           Photographie prise le 23 juin 2022 dans une ferme du village de Mala Rogan, pr\u00e8s de Kharkiv. (Photo  SERGEY BOBOK \/ AFP) SERGEY BOBOK \/ AFP           Dans une ferme du nord de l\u2019Ukraine, une g\u00e9nisse craintive, rescap\u00e9e des bombardements, boite depuis qu\u2019un \u00e9clat d\u2019obus lui a bris\u00e9 la patte arri\u00e8re, son martyre venant rappeler le lourd tribut pay\u00e9 \u00e0 la guerre par les animaux.          Dans les premi\u00e8res semaines de l\u2019invasion russe, Mala Rogan a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par les forces de Moscou, qui ont, depuis, quitt\u00e9 cette partie de l\u2019Ukraine, laissant derri\u00e8re eux un paysage d\u00e9vast\u00e9 par les combats. Mais le petit village essuie toujours des tirs d\u2019artillerie lourde et une autorisation sp\u00e9ciale des forces arm\u00e9es ukrainiennes est n\u00e9cessaire pour s\u2019y rendre, ce qui isole totalement la ferme, priv\u00e9e de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Le sort qui lui est r\u00e9serv\u00e9 n\u2019est pas rare et les m\u00e9dias font part r\u00e9guli\u00e8rement de la mort massive d\u2019animaux lors des bombardements, dans les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es par les destructions.          Selon le gouvernement ukrainien, 15\u00a0% du b\u00e9tail serait d\u00e9j\u00e0 perdu. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019association des producteurs de lait estime que le nombre de bovins dans le pays aura diminu\u00e9 de 8 \u00e0 10\u00a0% d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. \u00ab\u00a0En\u00a02021, l\u2019Ukraine comptait 3,11\u00a0millions de t\u00eates et une perte de 300\u00a0000\u00a0animaux est attendue\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONG Open Cages Ukraine, qui a rendu un premier rapport le 9\u00a0juin dernier, apr\u00e8s avoir contact\u00e9 290\u00a0fermes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/7622d6f_5551059-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15\u00a0% du b\u00e9tail ukrainien serait d\u00e9j\u00e0 perdu","dateModified":"2022-06-25T06:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#537986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T04:00:12+00:00","articleBody":"      Les dirigeants des Vingt-Sept ont accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidates \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e9voquant un \u00ab\u00a0moment historique\u00a0\u00bb, en pleine offensive russe. Cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue par Kiev, prise lors d\u2019un sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, marque le d\u00e9but d\u2019un processus long et complexe en vue d\u2019une adh\u00e9sion. Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 \u00ab\u00a0un moment unique et historique\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les forces arm\u00e9es ukrainiennes vont devoir se retirer [\u2026]. Elles en ont re\u00e7u l\u2019ordre\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, vendredi 24\u00a0juin. \u00ab\u00a0Cela n\u2019a plus aucun sens de rester sur des positions qui ont \u00e9t\u00e9 constamment bombard\u00e9es depuis des mois\u00a0\u00bb, alors que la ville a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0presque r\u00e9duite \u00e0 l\u2019\u00e9tat de ruines\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9, jeudi, que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Des alertes antia\u00e9riennes ont r\u00e9sonn\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk \u00e0 Odessa. L\u2019arm\u00e9e russe continue, par ailleurs, de bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, o\u00f9 elle a annonc\u00e9, jeudi, avoir notamment d\u00e9truit 49 r\u00e9serves de carburant et trois centres de r\u00e9paration de blind\u00e9s.          Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi, ont fait savoir les autorit\u00e9s, qui d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s prorusses annoncent la mort d\u2019un de leurs repr\u00e9sentants dans ce type d\u2019attaques, qui se multiplient.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annonc\u00e9 jeudi, photo \u00e0 l\u2019appui, l\u2019arriv\u00e9e des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, d\u2019une port\u00e9e de 80\u00a0kilom\u00e8tres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d\u2019aide militaire \u00e0 Kiev, d\u2019un montant de 450\u00a0millions de dollars.          L\u2019Allemagne active le niveau\u00a02 de son plan d\u2019urgence sur l\u2019approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60\u00a0% des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l\u2019Allemagne a activ\u00e9, jeudi, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d\u2019une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les acteurs du march\u00e9 pour faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du plan, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019urgence\u00a0\u00bb, permettrait \u00e0 l\u2019Etat d\u2019organiser un rationnement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir de la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-25T05:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#537988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T03:48:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine presse ses alli\u00e9s de lui donner, enfin, la \u00ab\u00a0parit\u00e9 de feu\u00a0\u00bb avec les forces russes pour \u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb la situation dans le Donbass apr\u00e8s le retrait de ses troupes \u00e0 Sievierodonetsk, verrou strat\u00e9gique de cette r\u00e9gion, pilonn\u00e9 depuis des semaines par l\u2019artillerie russe.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019atteindre la parit\u00e9 de feu avec l\u2019ennemi, ce qui nous permettra de stabiliser la situation dans la r\u00e9gion la plus menac\u00e9e de Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeriy Zaluzhnyi, en rendant compte sur sa page Facebook d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          L\u2019Ukraine ne cesse de r\u00e9clamer davantage d\u2019armes lourdes \u00e0 ses alli\u00e9s pour contrer la puissance de frappe russe, particuli\u00e8rement dans le Donbass, r\u00e9gion industrielle dans l\u2019est du pays, d\u00e9j\u00e0 partiellement sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, et que Moscou s\u2019est jur\u00e9 de conqu\u00e9rir totalement.          \u00ab\u00a0Cela n\u2019a plus aucun sens de rester sur des positions qui ont \u00e9t\u00e9 constamment bombard\u00e9es depuis des mois\u00a0\u00bb, alors que la ville a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0presque r\u00e9duite \u00e0 l\u2019\u00e9tat de ruines\u00a0\u00bb par des bombardements continus, a ainsi reconnu, vendredi matin, sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de Louhansk, o\u00f9 se situe Sievierodonetsk.          \u00ab\u00a0Toutes les infrastructures essentielles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. 90\u00a0% de la ville est endommag\u00e9e, 80\u00a0% des maisons devront \u00eatre d\u00e9truites\u00a0\u00bb, selon lui. Ces bombardements massifs ont fini par faire c\u00e9der les soldats ukrainiens, mais sans n\u00e9cessairement changer fondamentalement la donne sur le terrain, selon des experts.          \u00ab\u00a0Les unit\u00e9s ukrainiennes sont \u00e9puis\u00e9es, exsangues. Elles ont connu des pertes terribles avec des bataillons compl\u00e8tement neutralis\u00e9s\u00a0\u00bb, explique ainsi un haut grad\u00e9 fran\u00e7ais sous couvert de l\u2019anonymat, \u00e9voquant des unit\u00e9s de 300 ou 400\u00a0hommes dont il n\u2019est rest\u00e9 qu\u2019une vingtaine d\u2019individus valides.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine presse ses alli\u00e9s de renforcer sa puissance de feu","dateModified":"2022-06-25T05:15:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#537983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T03:44:33+00:00","articleBody":"     Pour retrouver notre live d\u2019hier, c\u2019est par ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live ","dateModified":"2022-06-25T03:44:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/4178/2352/1342/755/3/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/26/19-9">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 10. Avec la guerre, ils ont quitté Moscou, Kiev ou Kharkiv et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Strasbourg ou Nice. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Maintenant que je n’ai plus de logement, je fais quoi ? »   Par Lucie Soullier, Anne Hazard, Mattea Battaglia et Anne Guillard   Publié hier à 18h00, mis à jour à 17h17    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 10. Avec la guerre, ils ont quitté Moscou, Kiev ou Kharkiv et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Strasbourg ou Nice. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, les visas de la famille d’Ivan pour partir vivre aux Etats-Unis ont été approuvés. Alina, à Nice, se bat pour trouver un logement, car elle doit quitter celui qu’on lui prêtait. Maria passe le bac de français, à Strasbourg, et se demande comment elle va occuper ses vacances. Lessya, à Dijon, se dit qu’elle ne pourra pas rester éternellement chez sa famille d’accueil, où elle se sent si bien.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Plus de 92 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration.                    


Ivan, à Bures-sur-Yvette
	

« Aujourd’hui, il n’y a plus d’espoir. J’espère seulement qu’on pourra revenir en Russie de temps à autre »
	


	



<article-nb="2022/06/26/19-10">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Droits LGBT             Tuerie d’Oslo : la communauté LGBT+ sous le choc après l’attaque survenue près du plus ancien bar gay de Norvège      Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.          Par William Audureau(à Oslo)         Publié hier à 15h56, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des jeunes se recueillent aux abords du London Pub, à Oslo. Dans la nuit du 24 au 25 juin, deux personnes sont mortes et vingt et une autres ont été blessées, dans ce que la population interprète comme un attentat homophobe.  TERJE PEDERSEN / AFP               Le grondement du tramway, quelques cris de mouettes, et un silence assourdissant. La capitale norvégienne s’est réveillée sous le choc, samedi 25 juin, après la tuerie qui a eu lieu en plein centre-ville, à la veille du dernier jour de l’Oslo Pride, semaine de festivités tournée vers la communauté LGBT+. Aux alentours de 1 heure du matin, un assaillant a sorti une arme et fait feu sur des festivaliers. Il a tué deux personnes et en a blessé vingt et une, selon un bilan provisoire, frappant la Norvège au cœur de sa capitale et de ses valeurs progressistes.           « Nous sommes dans le cœur du quartier gay. C’est une attaque contre tout ce que nous avons bâti, notre modèle de tolérance, d’acceptation de l’autre » Tron-Petter Aunaas, habitant d’Oslo          Robe bleue et lunettes de soleil sur des yeux éprouvés, Tron-Petter Aunaas, 24 ans, replace deux drapeaux arc-en-ciel au pied des gerbes déposées à l’intersection des rues Pilestredet et Rosenkrantz, barrées par la police. La place dessine un triangle. Tron-Petter désigne trois bars aux extrémités. « Ce sont des bars gay. Nous sommes dans le cœur du quartier gay à Oslo. Tout le monde sait ça ici. C’est une attaque contre tout ce que nous avons bâti, notre modèle de tolérance, d’acceptation de l’autre », dénonce-t-il, sidéré. Il y était passé dans la nuit, se photographiant dans la foule, avant d’être réveillé par les appels inquiets de ses proches au matin.                           Lire aussi :  Tuerie d’Oslo : la police enquête sur « un acte terroriste »                 Oslo frappée en pleines célébrations LGBT+          En ce vendredi 24 juin, la capitale norvégienne accueillait la plus grande fête LGBT+ annuelle du pays, une semaine entière de célébrations et de musique réputée attirer plus de foule que la fête nationale. La nuit s’annonçait blanche et joyeuse. La sono géante installée au Studenterlunden, le parc du centre d’Oslo, crachait du Lady Gaga.          Des couples homosexuels et lesbiens se baladaient librement, main dans la main, entre les façades décorées de dizaines de drapeaux arc-en-ciel. Certains esquissaient un pas de danse enfiévré sur l’asphalte à mesure que les heures avançaient, dans le demi-jour des nuits d’été septentrionales. « Nous sommes une ville inclusive et progressive », se félicitait encore la maire, Marianne Borgen, lors d’une réception à l’hôtel de ville, en début de soirée.          Vers 1 heure du matin, plus d’une dizaine de coups de feu sont tirés aux abords du London Pub. Une institution, le plus vieux bar de la capitale, et le haut lieu des célébrations de l’Oslo Pride dans la nuit norvégienne. « Sans le London Pub, Oslo ne serait pas Oslo », résume Joakim, Osloïte d’adoption depuis neuf ans. « En onze ans de Pride, je n’ai jamais vu ça, souffle, hagard, Martin Hallingstad, 45 ans, qui travaille pour l’événement. Bien sûr on a des hétéros qui râlent, mais ça ne va pas plus loin. Lui, visiblement, si », grimace-t-il en désignant le lieu où le tueur a fait irruption. Un de ses amis est hospitalisé ce matin, après avoir reçu une balle dans l’omoplate.        Il vous reste 57.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/tuerie-d-oslo-la-communaute-lgbt-sous-le-choc-apres-l-attaque-survenue-pres-du-plus-ancien-bar-gay-de-norvege_6132034_3210.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Oslo\u00a0: la communaut\u00e9 LGBT+ sous le choc apr\u00e8s l\u2019attaque survenue pr\u00e8s du plus ancien bar gay de Norv\u00e8ge","dateCreated":"2022-06-25T15:56:27+02:00","datePublished":"2022-06-25T15:56:27+02:00","dateModified":"2022-06-26T10:38:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau","description":"\u00e0 Oslo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9ed7e8d_5553708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-11">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le marché mondial du métal léger est excédentaire de 400 000 tonnes, sur la période comprise entre janvier et avril, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Matières premières         « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Chronique            Laurence Girard        Le marché mondial du métal léger est excédentaire de 400 000 tonnes, sur la période comprise entre janvier et avril, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».   Publié hier à 14h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Des bobines d’aluminium, dans une usine, à Zouping, dans l’est de la Chine, en avril 2018.  - / AFP               Lundi 7 mars, l’aluminium était chauffé à blanc par la spéculation. Pour la première fois, le métal léger passait la barre des 4 000 dollars (3 800 euros) la tonne, sur le London Metal Exchange, à Londres. Un franchissement de seuil historique, faisant tomber le précédent record datant de 2008. Prix premium pour l’aluminium.          Près de quatre mois plus tard, alors que les températures estivales ont explosé les compteurs, l’heure est au rafraîchissement sur les marchés financiers. Il se négocie actuellement à moins de 2 500 dollars la tonne. Un cours certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet. Comparable, en fait, à celui atteint un an plus tôt.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »                 L’invasion armée de l’Ukraine par les forces russes commandées par Vladimir Poutine a fait flamber les cours des matières premières. Blé, maïs, colza, tournesol, mais aussi métaux et énergie ont été entraînés dans une spirale haussière inédite. Le métal blanc n’a pas échappé à ce maelstrom. Commençant son parcours ascensionnel aux premiers bruits de bottes russes, l’aluminium a atteint un niveau paroxystique lorsque les deux armées ont croisé le fer.          Raffermissement du billet vert          En allumant la mèche de la poudrière ukrainienne, M. Poutine a propulsé le prix du gaz à un cours stratosphérique. Dans ce contexte, certaines fonderies européennes très énergivores avaient été mises en veilleuse. Des sites chinois tournaient également au ralenti, alors que le gouvernement souhaitait à tout prix réduire les émissions polluantes. D’aucuns mettaient également dans la balance les risques liés au poids de la Russie, deuxième producteur mondial d’aluminium derrière la Chine, et tablaient sur un marché de l’aluminium déficitaire en 2022. De quoi justifier, selon la banque Goldman Sachs, un cours de 4 000 euros la tonne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fonderie d’aluminium de Dunkerque : l’étau judiciaire se resserre sur le groupe de Sanjeev Gupta                 Depuis, les girouettes de la prédiction semblent avoir changé de cap. Les stocks de métal léger pèsent plus lourd qu’anticipé. Le Bureau mondial des statistiques sur les métaux a estimé le marché mondial de l’aluminium excédentaire de 400 000 tonnes, sur la période comprise entre janvier et avril. La Chine a remis les gaz. Le rideau médiatique des Jeux d’hiver étant tombé, l’exigence d’un ciel bleu olympien a, il est vrai, perdu de son actualité. Les fonderies ont donc relancé la machine de production et d’exportation. De quoi pallier les éventuels trous d’air côté russe.          La question de la dynamique de la demande se pose tout autant. Ce métal aux multiples usages industriels, de la capsule de café à la canette en passant par la carlingue d’avion, a profité de la reprise post-Covid-19. Il joue également un rôle-clé dans les réseaux électriques censés se densifier pour répondre aux enjeux environnementaux. Mais le retour de l’inflation, la hausse des taux d’intérêt et les confinements à répétition en Chine pour cause de Covid-19 pourraient peser sur la croissance économique mondiale. Le raffermissement du billet vert alimente également le courant baissier des matières premières. Aluminium, le repli se profile…                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/25/le-cours-de-l-aluminium-reste-certes-eleve-mais-nettement-en-retrait-par-rapport-a-son-sommet-du-7-mars_6132030_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le cours de l\u2019aluminium reste certes \u00e9lev\u00e9, mais nettement en retrait par rapport \u00e0 son sommet du 7\u00a0mars\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-25T14:30:12+02:00","datePublished":"2022-06-25T14:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"Le march\u00e9 mondial du m\u00e9tal l\u00e9ger est exc\u00e9dentaire de 400 000 tonnes, sur la p\u00e9riode comprise entre janvier et avril, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/410/0/4920/2460/1342/671/60/0/6dc5f00_1656079366915-alu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-12">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Hormis dans cinq pays où existe une majorité absolue, ailleurs, les formations politiques doivent chercher des compromis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Europe             Gouverner en coalition, une pratique éprouvée en Europe      Hormis dans cinq pays où existe une majorité absolue, ailleurs, les formations politiques doivent chercher des compromis.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance), Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante), Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale), Stéphanie Le Bars(à Paris) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 12h05, mis à jour à 02h56    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre finlandaise Sanna Marin (au centre), avec son gouvernement, à Helsinki, en décembre 2019.  VESA MOILANEN / AFP               Perçue comme un séisme politique en France, la perte de la majorité absolue par la formation du président Emmanuel Macron, lors des dernières élections législatives, n’a rien d’inhabituel à travers l’Europe. A l’exception de la Grèce, de Chypre, de Malte, du Portugal, de la Hongrie et, hors Union européenne (UE), du Royaume-Uni, les gouvernements des partenaires européens de la France ne sont guère dominés par un parti majoritaire. A deux, à trois, à cinq, voire à sept, contre nature ou de circonstance, stables ou fragiles, les coalitions ont même tendance à devenir la règle en Europe.          Contraint par le résultat des urnes à trouver de nouvelles manières de gouverner, l’exécutif français rejoint donc une cohorte déjà fournie. Comme la France aujourd’hui, certains de ses voisins ont dû compenser la baisse des grands partis traditionnels par la recherche de nouveaux attelages gouvernementaux. Avec plus ou moins de succès : de longs mois de négociations sont parfois nécessaires pour s’entendre, et les gouvernements peuvent vaciller sur une unique défection, comme en Bulgarie ces derniers jours.          Dans la plupart des pays, le système électoral, fondé sur des scrutins proportionnels, est l’une des raisons qui amènent les formations politiques à chercher des majorités à géométrie variable. « Il n’existe quasiment nulle part en Europe une possibilité de majorité absolue, souligne Paul Maurice, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI), au sein du comité d’études des relations franco-allemandes (Cerfa). Dans le contexte français, une coalition comme en connaît l’Allemagne, par exemple, n’est plus possible. Emmanuel Macron a, en quelque sorte, formé sa propre coalition en 2017, non pas avec des partis mais avec des personnalités issues de différents partis. »           







<article-nb="2022/06/26/19-13">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les formations qui sont apparues sur les ruines de la Démocratie chrétienne et du Parti communiste italien sont plus guidées par des questions personnelles que par l’idéologie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             Coalitions européennes : en Italie, le parlementarisme miné par la disparition de partis forts et structurés      Les formations qui sont apparues sur les ruines de la Démocratie chrétienne et du Parti communiste italien sont plus guidées par des questions personnelles que par l’idéologie.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié hier à 11h16, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre italien, Mario Draghi, au Sénat,  à Rome le 21 juin 2022.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP               Soixante-sept gouvernements en trois quarts de siècle. Ce chiffre est en général convoqué pour donner une idée de l’extrême précarité des exécutifs italiens, souvent construits à partir de majorités fragiles, volant en éclats au premier coup de tabac. L’actuelle législature, qui a connu deux présidents du Conseil et trois gouvernements depuis son commencement, au printemps 2018, semble donc s’inscrire dans une certaine forme de tradition. Pourtant, cette impression est en grande partie trompeuse.          De la proclamation de la République, en 1946, jusqu’au début des années 1990, l’extrême volatilité des gouvernements s’accompagnait d’un autre phénomène : la domination structurelle de la Démocratie chrétienne. Les ministères ne cessaient de changer, certes, mais au fond, la plupart du temps, les inflexions politiques étaient marginales. Cela n’empêchait pas cette force politique de faire la pluie et le beau temps, cherchant tour à tour des alliances à sa gauche et à sa droite, et le pouvoir de s’exercer dans une certaine continuité. Quant à l’autre force dominante, le Parti communiste italien (PCI), elle restait cantonnée dans l’opposition, ce qui achevait de garantir la solidité de l’ensemble.          Mais l’effondrement de l’URSS puis l’opération « Mains propres », en 1992-1993, ont balayé en quelques mois le PCI et la Démocratie chrétienne, faisant disparaître cet équilibre. Avec la fin de la « première république » a commencé la saison des alternances, entre une droite dirigée par la figure de Silvio Berlusconi (Forza Italia) et des alliances de centre gauche hétéroclites et souvent mal assorties. Avec le recul, cette période apparaît comme un moment de relative stabilité. Mais les déboires de Forza Italia et la crise des dettes souveraines ont fait voler en éclats ce « bipartisme ».          Expérimentations en tout genre          L’émergence météorique, au début des années 2010, d’une force inclassable, le Mouvement 5 étoiles (M5S, antisystème), a plongé le pays dans une décennie « tripartiste », synonyme d’expérimentations en tout genre, souvent hasardeuses. Grand vainqueur des élections de 2018 (plus de 32 % des voix à lui seul) sur une ligne à la fois eurosceptique et antiparlementaire, le M5S n’avait d’autre choix que de rompre son splendide isolement et de se chercher des alliés. Ce qu’il fit tout d’abord avec la Ligue de Matteo Salvini (extrême droite) jusqu’à l’été 2019 (gouvernement Conte I), puis, au prix d’un improbable revirement, avec la gauche (gouvernement Conte II).                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Italie : Mario Draghi au centre du jeu                 Depuis février 2021, le M5S est la composante la plus importante d’une vaste coalition allant de la gauche à l’extrême droite en passant par les centristes et la droite libérale, autour de la personne de Mario Draghi. Comment le Parlement le plus eurosceptique de l’histoire de la République italienne a-t-il pu, en quelques mois, passer d’une posture de défi envers Bruxelles au soutien d’un ancien président de la Banque centrale européenne ? Plus que dans les institutions, la réponse à cette question est à chercher dans le jeu des formations politiques.        Il vous reste 35.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/coalitions-europeennes-en-italie-le-parlementarisme-mine-par-la-disparition-de-partis-forts-et-structures_6132013_3210.html"},"headline":"Coalitions europ\u00e9ennes\u00a0: en Italie, le parlementarisme min\u00e9 par la disparition de partis forts et structur\u00e9s","dateCreated":"2022-06-25T11:16:32+02:00","datePublished":"2022-06-25T11:16:32+02:00","dateModified":"2022-06-26T08:49:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Les formations qui sont apparues sur les ruines de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne et du Parti communiste italien sont plus guid\u00e9es par des questions personnelles que par l\u2019id\u00e9ologie.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/b7925a6_5517765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-14">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Depuis 1949, à une exception près, la formation politique arrivée en tête aux législatives a toujours eu besoin d’un partenaire pour constituer une majorité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             Coalitions européennes : en Allemagne, la culture du compromis      Depuis 1949, à une exception près, la formation politique arrivée en tête aux législatives a toujours eu besoin d’un partenaire pour constituer une majorité.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 11h05    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Olaf Scholz (au centre), le co-leader des Verts et ministre allemand de l’économie et du climat, Robert Habeck (à droite), et le chef du parti libéral-démocrate FDP et ministre allemand des finances Christian Lindner posent avec des copies de l’accord de coalition à l’issue d’une cérémonie de signature à Berlin, le 7 décembre 2021.  ODD ANDERSEN / AFP               A l’époque où Emmanuel Macron était ministre de l’économie (2014-2016), l’un de ses collègues du gouvernement lui demanda s’il comptait se présenter un jour aux législatives. « Le Parlement, c’est fini. Ça n’est plus là que ça se passe », répondit le futur chef de l’Etat. Une telle remarque serait inimaginable en Allemagne, où le poste de chancelier – véritable détenteur du pouvoir exécutif dans un pays où le président a un rôle essentiellement honorifique – revient au chef de file du parti ayant le plus grand nombre de députés au Bundestag.          Depuis la fondation de la République fédérale, en 1949, il n’est arrivé qu’une fois qu’un parti recueille à lui seul la majorité absolue aux législatives : l’Union conservatrice (CDU-CSU), en 1957, avec 50,2 % des voix. A cette exception près, la formation arrivée en tête a toujours eu besoin d’un partenaire pour constituer une majorité. A l’automne 2021, c’est une coalition à trois – sociaux-démocrates (SPD), Verts et libéraux (FDP) – qui a été formée pour la première fois au niveau fédéral par Olaf Scholz. Une conséquence de l’affaiblissement des deux « partis populaires » (Volksparteien) – CDU-CSU et SPD –, qui ont dominé le paysage politique allemand pendant plus de soixante ans mais qui, désormais, pèsent trop peu pour se contenter d’un seul allié pour gouverner.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Olaf Scholz, un chancelier allemand rassurant                 Malgré le caractère inédit de la situation, la formation de cette coalition dite « feu tricolore », en raison des couleurs associées à chacune de ses composantes, a suivi les mêmes étapes qu’au lendemain de chaque scrutin législatif. Après des « discussions exploratoires », qui réunissent les principaux dirigeants des partis prêts à travailler ensemble, vient le temps des « négociations » proprement dites, auxquelles participent plusieurs groupes de travail chargés de rédiger un « contrat de coalition ». Après les législatives de 2021, 22 groupes thématiques ont été constitués, rassemblant au total plus de 300 personnes.          « Eviter le retour d’un pouvoir fort »          Une fois le contrat de coalition bouclé – l’actuel compte 144 pages –, il est adopté par les différents partis, généralement à l’occasion d’un congrès extraordinaire. Feuille de route ultra-détaillée des réformes et des politiques prévues pour la durée de la législature, le document précise également la répartition des ministères entre les différents partis signataires. Point notable : chaque parti choisit les titulaires des portefeuilles qui lui sont réservés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, Olaf Scholz présente un accord de coalition placé sous le signe du « progrès »                 Dans un tel système, le chancelier n’est pas un directeur de casting, et son rôle en tant que chef d’équipe est très circonscrit. « Le gouvernement allemand est fondamentalement collégial et le rôle du chancelier est avant tout de fabriquer du compromis, pas d’imposer une décision, explique Henrik Uterwedde, chercheur à l’Institut franco-allemand de Ludwigsburg. Après l’expérience du nazisme, tout a été fait pour éviter le retour d’un pouvoir fort. On a donc partagé celui-ci à tous les niveaux : entre l’Etat fédéral et les Länder ; au Bundestag, grâce à une représentation proportionnelle qui empêche un parti de dominer les autres ; et enfin à l’intérieur même du gouvernement, avec un chancelier dont la réussite dépend moins de sa capacité à trancher que de son aptitude à faire cohabiter des forces politiques différentes. Bref, tout le contraire de la Ve République. »        Il vous reste 46.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/coalitions-europeennes-en-allemagne-la-culture-du-compromis_6132010_3210.html"},"headline":"Coalitions europ\u00e9ennes\u00a0: en Allemagne, la culture du compromis","dateCreated":"2022-06-25T11:05:26+02:00","datePublished":"2022-06-25T11:05:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Depuis 1949, \u00e0 une exception pr\u00e8s, la formation politique arriv\u00e9e en t\u00eate aux l\u00e9gislatives a toujours eu besoin d\u2019un partenaire pour constituer une majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/201/0/7947/3973/1342/671/60/0/7001698_1656141893010-000-9u67cy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-15">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le texte adopté par le parlement de Sofia ne reconnaît toutefois pas la langue macédonienne, considérée comme un dialecte du bulgare, ce qui pourrait faire perdurer le différend avec Skopje.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Bulgarie             La Bulgarie lève son veto à l’adhésion de la Macédoine du Nord à l’UE      Le texte adopté par le parlement de Sofia ne reconnaît toutefois pas la langue macédonienne, considérée comme un dialecte du bulgare, ce qui pourrait faire perdurer le différend avec Skopje.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 10h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, à Bruxelles, le 24 juin 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Après une journée de négociations très tendue, marquée par la colère de dirigeants des Balkans occidentaux, à Bruxelles, jeudi 23 juin, une possible éclaircie est intervenue dès le lendemain. La pression des dirigeants de l’Union européenne sur le Parlement et les partis bulgares semble, en effet, avoir payé, et c’est bien de ces derniers que pouvait venir la solution susceptible d’apaiser l’irritation de l’Albanie, de la Serbie et de la Macédoine du Nord.          Ces pays ont constaté avec amertume que le statut de candidats à l’élargissement était rapidement octroyé à l’Ukraine et la Moldavie, jeudi, tandis que le processus d’adhésion les concernant restait enlisé. Pourtant, ils sont des prétendants officiels à l’entrée dans l’UE depuis de nombreuses années. C’est le Parlement de Sofia qui détenait la clé d’un possible déblocage. Il mettait jusqu’ici son veto à l’ouverture de négociations d’adhésion avec la Macédoine du Nord, bloquant par la même occasion le dossier de l’Albanie, lié à celui de sa voisine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne                 Jeudi soir, Emmanuel Macron et d’autres dirigeants disaient leur espoir d’un revirement des députés bulgares, invités à faire « leur devoir d’Européens ». La France, qui exerce jusqu’à la fin du mois la présidence tournante de l’Union, avait déposé un texte de compromis sur la table. Surprise, vendredi matin : à une très large majorité, les élus bulgares ont voté le texte, qui devra encore être entériné par le gouvernement sortant du proeuropéen Kiril Petkov.          Texte ambigu          Les autorités de Skopje ont obtenu le statut de candidat pour leur pays en 2005 mais se sont d’abord heurtées à la Grèce qui a obtenu, en 2018, que l’Ancienne République yougoslave de Macédoine (ARYM) soit rebaptisée Macédoine du Nord. Elle s’ouvrait, ainsi, la porte de l’OTAN et, en principe, celle de l’UE.          En 2020, c’est la Bulgarie qui rallumait son conflit identitaire, historique et culturel avec le petit pays de 2,2 millions d’habitants. Le gouvernement du conservateur Boïko Borissov, associé à des nationalistes, maintenait que les Macédoniens sont en réalité des Bulgares, privés d’une identité distincte et ne disposant pas d’une véritable langue, puisqu’il s’agirait d’un dialecte bulgare. C’est le revirement du parti de l’ex-premier ministre et d’un autre parti qui a permis le vote de vendredi.          La motion présentée par le parti Bulgarie démocratique indique que Skopje doit modifier sa Constitution pour inclure les Bulgares dans les groupes ethniques reconnus et mettre en œuvre un traité d’amitié de 2017, visant à éradiquer les discours de haine. Présenté aussi comme un moyen de faciliter l’intégration des Balkans occidentaux dans l’Union, le texte ne lève toutefois pas toutes les ambiguïtés et n’indique pas que la Bulgarie reconnaît la langue macédonienne. Le premier ministre, Kiril Petkov, renversé mercredi suite au vote d’une motion de défiance, ne semble donc pas en mesure de garantir à Bruxelles qu’un point final est mis au différend avec Skopje.        Il vous reste 32.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/la-bulgarie-leve-son-veto-a-l-adhesion-de-la-macedoine-du-nord-a-l-ue_6132001_3210.html"},"headline":"La Bulgarie l\u00e8ve son veto \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Mac\u00e9doine du Nord \u00e0 l\u2019UE","dateCreated":"2022-06-25T10:26:21+02:00","datePublished":"2022-06-25T10:26:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["International","Europe","Bulgarie"],"description":"Le texte adopt\u00e9 par le parlement de Sofia ne reconna\u00eet toutefois pas la langue mac\u00e9donienne, consid\u00e9r\u00e9e comme un dialecte du bulgare, ce qui pourrait faire perdurer le diff\u00e9rend avec Skopje.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/cdf8157_1656143705639-000-32d67fv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-16">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les partenaires européens observent avec un certain amusement la France découvrir que l’on peut avoir un président fraîchement réélu sans majorité absolue, ce qui, dans l’espace communautaire est le lot de la plupart des pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Les déboires électoraux de Macron jettent le doute sur le leadership qu’il revendique au sein de l’UE      Les partenaires européens observent avec un certain amusement la France découvrir que l’on peut avoir un président fraîchement réélu sans majorité absolue, ce qui, dans l’espace communautaire est le lot de la plupart des pays.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Ricard(Bruxelles, envoyé spécial)         Publié hier à 10h21    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Olaf Scholz, la présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen et le président français Emmanuel Macron, à Bruxelles, le 23 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le Conseil européen venait de s’achever, vendredi 24 juin à Bruxelles, et l’on en était aux remerciements d’usage à la fin de chaque présidence tournante du conseil de l’Union européenne (UE), celle de la France en l’occurrence. La présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a salué le travail « colossal » réalisé par Emmanuel Macron et ses équipes depuis le 1er janvier, en particulier depuis le déclenchement de guerre en Ukraine. « La France peut être fière de cette présidence », a-t-elle dit.          Impossible, derrière cet hommage appuyé, de ne pas voir aussi des mots de soutien à un dirigeant affaibli par la perte de sa majorité absolue à l’Assemblée nationale. Interrogé sur les conséquences de ce revers électoral sur la scène européenne, le chef de l’Etat a cherché dans la foulée à relativiser ses déboires, assurant que sa situation politique, était « affreusement banale » sur le continent. La « majorité relative » obtenue dimanche par les formations macronistes « apparaît comme très importante » comparée à celle d’autres gouvernements européens, a-t-il jugé, comme pour défendre sa capacité à diriger le pays, et, partant, à imprimer sa marque sur le continent. « La France sait faire des compromis. On passe notre temps, y compris votre serviteur, à en faire ici. Pourquoi ne serions-nous pas capables de le faire » à Paris, a lancé le président, disant croire « dans la bonne volonté » des députés français tout juste élus.          « Macron était l’homme fort de l’Europe depuis les élections allemandes » et le départ d’Angela Merkel à l’automne 2021, « maintenant c’est fini », tranche Philippe Lamberts, président du groupe Les Verts au Parlement européen. Les Européens avaient largement salué la réélection d’Emmanuel Macron à la présidence de la République. Ils n’avaient pas caché leur soulagement de le voir reconduit à l’Elysée alors que Marine Le Pen était une nouvelle fois présente au second tour. Quelques semaines plus tard, non seulement le Rassemblement national (RN), mais aussi La France insoumise (LFI), deux partis eurosceptiques, ont privé le camp présidentiel de sa majorité absolue au Palais-Bourbon. Et instillé le doute sur le leadership européen revendiqué par le président français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gouverner en coalition, une pratique éprouvée en Europe                 Lors du sommet, jeudi et vendredi, Emmanuel Macron s’est fait discret, apparaissant devant la presse aux côtés du président du Conseil, Charles Michel, et d’Ursula von der Leyen. Mais il a fui les micros à son arrivée comme à son départ du Conseil. En prélude, le chef de l’Etat s’était beaucoup mobilisé, notamment lors de son déplacement à Kiev le 16 juin avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le président du conseil italien, Mario Draghi, pour préparer l’attribution « historique » du statut de candidat à l’Ukraine et à la Moldavie, sur fond de retour de la guerre en Europe.        Il vous reste 59.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/les-deboires-electoraux-de-macron-jettent-le-doute-sur-le-leadership-qu-il-revendique-au-sein-de-l-ue_6132000_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9boires \u00e9lectoraux de Macron jettent le doute sur le leadership qu\u2019il revendique au sein de l\u2019UE","dateCreated":"2022-06-25T10:21:42+02:00","datePublished":"2022-06-25T10:21:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les partenaires europ\u00e9ens observent avec un certain amusement la France d\u00e9couvrir que l\u2019on peut avoir un pr\u00e9sident fra\u00eechement r\u00e9\u00e9lu sans majorit\u00e9 absolue, ce qui, dans l\u2019espace communautaire est le lot de la plupart des pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Bruxelles, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/213/0/6303/3151/1342/671/60/0/262a4bb_1656112915953-722672.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-17">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Pour limiter l’instabilité politique, le socialiste Pedro Sanchez a dû convaincre onze partis de s’allier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             Coalitions européennes : en Espagne, le gouvernement tient bon, mais reste minoritaire      Pour limiter l’instabilité politique, le socialiste Pedro Sanchez a dû convaincre onze partis de s’allier.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 10h17, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le mremier ministre espagnol, Pedro Sanchez (au centre,) avec les ministres de son gouvernement de coalition à Madrid, le 14 janvier 2020.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               Le président du gouvernement espagnol, le socialiste Pedro Sanchez, est bien parti pour réaliser un exploit au vu de la fragmentation du Parlement issu des élections de décembre 2019 : terminer la législature. Depuis l’irruption de nouvelles forces politiques sur l’échiquier espagnol en 2014 – le parti de gauche radicale Podemos, les libéraux de Ciudadanos et la formation d’extrême droite Vox –, aucun exécutif espagnol n’y était parvenu. Entre 2015 et 2019, l’instabilité politique avait abouti à la tenue de quatre élections législatives et au renversement d’un gouvernement après une motion de défiance.          Il a fallu s’y reprendre à deux fois, en 2015 et en 2016, pour que les élections accouchent d’un Parlement disposé à faciliter l’investiture à la tête du gouvernement du candidat du parti arrivé en tête. Ce fut Mariano Rajoy, du Parti populaire (droite). Mais ce dernier, après avoir eu toutes les peines du monde à faire voter sa loi de finances 2017 par les libéraux, les nationalistes basques et les régionalistes canariens, a fini par être renversé en 2018 par une motion de censure déposée par… M. Sanchez et votée par tous les partis de l’opposition.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Espagne, Pedro Sanchez remanie son gouvernement en vue des élections de 2023                 En 2019, le dirigeant socialiste, incapable de faire voter sa propre loi sur le budget, s’est résolu à convoquer des élections en avril, puis de nouveau en décembre. Il lui a alors fallu convaincre onze partis politiques et accepter d’intégrer dans un gouvernement de coalition les élus de la gauche radicale – ce qu’il avait totalement exclu en avril – pour obtenir la confiance de la chambre.          Aujourd’hui, le gouvernement cumule toujours deux difficultés. D’abord, la coalition est fragile. Formée par le Parti socialiste ouvrier espagnol et Unidas Podemos, qui est elle-même une coalition de gauche radicale regroupant des élus de Podemos et du parti néo-communiste Gauche unie, elle associe également le mouvement de gauche alternative En Comu Podem, de la maire de Barcelone, Ada Colau, et son homologue galicien En Comun. Mais surtout, en dépit de cette alliance, le gouvernement reste minoritaire. Il ne dispose que de cent cinquante-cinq députés sur trois cent cinquante.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vers un fragile gouvernement de coalition entre les socialistes et Podemos en Espagne                 Quelques casse-tête          Contraint de tisser des alliances plus ou moins stables avec les indépendantistes de la Gauche républicaine de Catalogne, le Parti nationaliste basque (centre droit), divers partis régionalistes et écologistes, et même les indépendantistes basques d’EH Bildu, issu de la mouvance proche de l’ancien groupe séparatiste et terroriste ETA, il est parvenu à faire approuver presque toutes les lois qu’il a présentées, à commencer par la loi de finances 2021, votée in extremis le 23 décembre 2020 après trois années durant lesquelles le gouvernement avait dû proroger le budget 2018.        Il vous reste 52.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/coalitions-europeennes-en-espagne-le-gouvernement-tient-bon-mais-reste-minoritaire_6131999_3210.html"},"headline":"Coalitions europ\u00e9ennes\u00a0: en Espagne, le gouvernement tient bon, mais reste minoritaire","dateCreated":"2022-06-25T10:17:04+02:00","datePublished":"2022-06-25T10:17:04+02:00","dateModified":"2022-06-26T08:50:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Europe","International","Espagne"],"description":"Pour limiter l\u2019instabilit\u00e9 politique, le socialiste Pedro Sanchez a d\u00fb convaincre onze partis de s\u2019allier.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/529517e_1656142375431-000-1no9ld.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-18">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les soldats ukrainiens ont reçu l’ordre, vendredi, de se retirer de la localité du Donbass, stratégique pour l’armée russe. C’est la quatrième ville d’importance conquise, après Melitopol, Kherson et Marioupol.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   
Des bombardements russes vus depuis la route de Lyssytchansk et Sievierodonetsk.


<article-nb="2022/06/26/19-19">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’auteur présumé de l’attaque qui a fait deux morts et 21 blessés près d’un club gay du centre-ville de la capitale norvégienne était connu des services de renseignement intérieur « en lien avec des inquiétudes sur sa radicalisation ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Norvège             Tuerie d’Oslo : la police enquête sur « un acte terroriste »      L’auteur présumé de l’attaque qui a fait deux morts et 21 blessés près d’un club gay du centre-ville de la capitale norvégienne était connu des services de renseignement intérieur « en lien avec des inquiétudes sur sa radicalisation ».          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) (avec AFP)        Publié hier à 03h18, mis à jour à 07h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des fleurs et des drapeaux LGBT ont été déposés sur les lieux d’une fusillade qui a tué deux personnes et en a blessé une vingtaine, dans le centre d’Oslo, le 25 juin 2022.  SERGEI GRITS / AP                 La police norvégienne a annoncé, samedi 25 juin, traiter comme « un acte terroriste islamiste » la fusillade perpétrée dans la nuit de vendredi à samedi devant des bars du centre d’Oslo, qui a fait deux morts et au moins vingt et un blessés, dont dix graves. Le niveau de menace terroriste sur le sol norvégien a été relevé de « modéré » à « extraordinaire » – le niveau maximal – par les services de renseignement.            Un suspect a été arrêté après les tirs qui se sont produits aux alentours de 1 heure du matin à l’extérieur de deux bars, dont un club gay, en plein centre d’Oslo. La police a précisé que deux armes avaient été saisies.              « Tout indique maintenant qu’une personne seulement a commis ce geste », a déclaré un responsable de la police, Tore Barstad, lors d’un point de presse, même si l’enquête devra faire la lumière sur d’éventuelles complicités en amont. Les effectifs ont été renforcés dans la capitale pour faire face à d’autres incidents, a-t-il ajouté.            Comme c’est la règle dans les affaires graves, le suspect va être placé sous observation pour l’évaluation de son état mental et de la question de sa responsabilité pénale. Il a refusé jusqu’à présent d’être entendu par les enquêteurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tuerie d’Oslo : la communauté LGBT+ sous le choc après l’attaque survenue près du plus ancien bar gay de Norvège                   L’homme, un Norvégien d’origine iranienne de 42 ans, était arrivé en Norvège au début des années 1990 avec ses parents et ses deux frère et sœur. Il avait alors 12 ans. La famille s’est d’abord installée dans l’ouest de la Norvège, avant de se fixer à Oslo, quelques années plus tard. L’homme travaillait comme artisan non qualifié ; il aurait reçu des prestations d’invalidité à partir de 2013, selon une décision du tribunal de district d’Oslo. Il a été condamné à plusieurs reprises, notamment pour avoir poignardé une personne au couteau dans une boîte de nuit en 1999, rapporte la chaîne NRK. En raison de son « jeune âge », il n’avait alors été condamné qu’à trente jours de prison.              Il était connu des services de renseignement intérieur « depuis 2015, en lien avec des inquiétudes sur sa radicalisation » et son appartenance « à un réseau islamiste extrémiste », a précisé le chef des services de renseignement (PST), Roger Berg, lors d’un point de presse. En 2020, il avait été condamné à payer une amende après avoir été interpellé dans un lieu public en possession d’un couteau. Selon M. Berg, les services de renseignement s’étaient entretenus avec lui en mai 2022 mais n’avaient alors pas jugé que l’intéressé avait « des intentions violentes », malgré l’identification « de difficultés liées à sa santé mentale ».            « Nous devons être solidaires pour défendre nos valeurs »            En fin de journée, le couple princier de Norvège – avec une princesse Mette-Marit luttant pour contenir ses larmes –, le premier ministre, Jonas Gahr Store, et plusieurs autres responsables se sont rendus près des lieux de l’attaque pour s’associer aux hommages.                           La princesse héritière Mette-Marit de Norvège (en blanc), le prince héritier Haakon de Norvège (à sa gauche), et le premier ministre norvégien Jonas Gahr Store (portant une fleur), rendent hommage aux victimes d’une fusillade, à Oslo, le 25 juin 2022.  JAVAD PARSA / AFP                 Plus tôt, le roi norvégien, Harald V, avait partagé un communiqué expliquant que la famille royale « [compatissait] avec tous les proches et les victimes ». Et d’ajouter : « Nous devons être solidaires pour défendre nos valeurs : liberté, diversité et respect de l’autre. Il faut continuer à les défendre pour que tout le monde se sente en sécurité. »              Le 1er septembre 2016, lors d’une garden-party à Oslo, le roi avait prononcé un discours, partagé plusieurs millions de fois sur les réseaux sociaux, où il avait rendu hommage à la diversité de la population de son pays. Les Norvégiens, avait-il déclaré, sont « des filles qui aiment les filles, des garçons qui aiment les garçons, et des filles et des garçons qui s’aiment entre eux ».            La Pride annulée            La marche des fiertés LGBT, prévue samedi après-midi à Oslo, a été annulée à la demande de la police. A la suite de recommandations « claires » de la police, « tous les événements liés à la Oslo Pride sont annulés », ont écrit les organisateurs de la marche dans un communiqué publié sur Facebook.            Un défilé spontané a cependant réuni des centaines de personnes au cri de « We’re here, we’re queer. We won’t disappear » (« Nous sommes ici, nous sommes queer. Nous ne disparaîtrons pas »). « Je trouve que c’est fantastique que cette marche ait lieu, sinon il aurait gagné », a expliqué à l’Agence France-Presse une participante d’une cinquantaine d’années, visiblement bouleversée. En signe de solidarité, de nombreuses personnes, souvent en larmes et silencieuses, sont venues déposer des drapeaux arc-en-ciel et des bouquets de fleurs près des lieux de l’attaque, bouclés par la police.              « Aujourd’hui, on devait célébrer l’amour et colorer nos rues des couleurs de l’arc-en-ciel. A la place, nous sommes envahis par le deuil », a réagi le premier ministre, Jonas Gahr Store, lors d’une conférence de presse.            Du président français, Emmanuel Macron, à la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, de nombreux dirigeants étrangers ont condamné l’attaque. Le conseiller à la sécurité nationale du président américain, Jake Sullivan, a qualifié la fusillade d’« horrible ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Norvège, la « génération Utøya » entre au gouvernement                   Généralement paisible, la Norvège avait été le théâtre d’attaques sanglantes le 22 juillet 2011, quand l’extrémiste de droite Anders Behring Breivik avait tué 77 personnes dans un attentat à la bombe contre le siège du gouvernement à Oslo et lors d’une fusillade contre un rassemblement de jeunes travaillistes sur l’île d’Utoya.                 Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Montaigne, parce que c’était lui  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/deux-morts-et-plusieurs-blesses-dans-des-echanges-de-tirs-a-oslo-en-norvege_6131965_3210.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Oslo\u00a0: la police enqu\u00eate sur \u00ab\u00a0un acte terroriste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-25T03:18:36+02:00","datePublished":"2022-06-25T03:18:36+02:00","dateModified":"2022-06-26T07:35:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Norv\u00e8ge"],"keywords":["International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"L\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l\u2019attaque qui a fait deux morts et 21 bless\u00e9s pr\u00e8s d\u2019un club gay du centre-ville de la capitale norv\u00e9gienne \u00e9tait connu des services de renseignement int\u00e9rieur \u00ab\u00a0en lien avec des inqui\u00e9tudes sur sa radicalisation\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/252/0/6000/3000/1342/671/60/0/d39bb5f_6106883322334d29b760e24a88b844bf-6106883322334d29b760e24a88b844bf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-20">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Une responsable du Pentagone évoque « le prix payé par la Russie pour ce très petit gain », quand les forces ukrainiennes « se consolident sur des positions où elles peuvent mieux se défendre », assure la même source.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    Les forces ukrainiennes ont reçu l’ordre de quitter Sievierodonetsk         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Un char ukrainien près de Sievierodonetsk, dans l’est de l’Ukraine, où les combats font rage depuis des semaines.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Les dirigeants des Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidates à l’Union européenne, a annoncé le président du Conseil européen, Charles Michel, évoquant un « moment historique », en pleine offensive russe. Cette décision très attendue par Kiev, prise lors d’un sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des pays de l’UE à Bruxelles, marque le début d’un processus long et complexe en vue d’une adhésion. Volodymyr Zelensky a salué « un moment unique et historique ».A Sievierodonetsk, « les forces armées ukrainiennes vont devoir se retirer […]. Elles en ont reçu l’ordre », a annoncé Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, vendredi 24 juin. « Cela ne fait plus aucun sens de rester sur des positions qui ont été constamment bombardées depuis des mois », et alors que a ville a été « presque réduite à l’état de ruines », a-t-il expliqué.Le gouverneur de la région de Donetsk, a affirmé jeudi que plus « aucune ville » de la zone placée sous son administration n’était « sûre » pour ses habitants, les combats y étant trop violents. Des alertes antiaériennes ont résonné dans la nuit de jeudi à vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk à Odessa. L’armée russe continue, par ailleurs, de bombarder la région de Mykolaïv, où elle a annoncé jeudi avoir notamment détruit 49 réserves de carburant et trois centres de réparation de blindés.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation installée par la Russie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a été tué vendredi, ont fait savoir les autorités, qui dénoncent un « attentat ». C’est la première fois que les autorités prorusses annoncent la mort d’un de leurs représentants dans ce type d’attaques, qui se multiplient.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annoncé jeudi, photo à l’appui, l’arrivée des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples américains Himars, d’une portée de 80 kilomètres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d’aide militaire à Kiev, d’un montant de 450 millions de dollars.L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l’Allemagne a activé jeudi le « niveau d’alerte » de son plan d’urgence visant à garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d’une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre « soutenir » les acteurs du marché pour faire face aux prix élevés. La troisième et dernière étape du plan, le « niveau d’urgence », permettrait à l’Etat d’organiser un rationnement.                          Les forces ukrainiennes ont reçu l’ordre de quitter Sievierodonetsk         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-24T19:15:29+00:00","coverageEndTime":"2022-06-25T03:55:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","description":"Une responsable du Pentagone \u00e9voque \u00ab\u00a0le prix pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain\u00a0\u00bb, quand les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0se consolident sur des positions o\u00f9 elles peuvent mieux se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, assure la m\u00eame source.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une responsable du Pentagone \u00e9voque \u00ab\u00a0le prix pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain\u00a0\u00bb, quand les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0se consolident sur des positions o\u00f9 elles peuvent mieux se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, assure la m\u00eame source.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/2384/1560/1342/878/3/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-24T19:15:29+00:00"
,"endDate":"2022-06-25T03:55:23+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0! Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9\u00a0","dateModified":"2022-06-25T03:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#537465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:30:52+00:00","articleBody":"               Le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation s\u00e9curitaire dans la ville restait extr\u00eamement difficile. \u00ab\u00a0Plus de cinq cents personnes ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es au cours des quatre derniers mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Ils [les Russes] veulent intimider, obtenir des informations et le soutien de Melitopol\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes avaient pill\u00e9 les silos \u00e0 grain de la ville. Ces d\u00e9clarations sont inv\u00e9rifiables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Melitopol accuse la Russie d\u2019enlever des habitants de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-06-24T20:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#537190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T18:42:00+00:00","articleBody":"          L\u2019Ukraine aura besoin d\u2019au moins une d\u00e9cennie pour enlever toutes les mines et les explosifs apr\u00e8s la guerre, estime Oleksandr Khorounjy, un porte-parole du service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les services de la s\u00e9curit\u00e9 civile ont d\u00e9min\u00e9 62\u00a0000 hectares et neutralis\u00e9 plus de 45\u00a0000 engins explosifs, dont environ 2\u00a0000 bombes. Pr\u00e8s de 300\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u2013 soit environ la moiti\u00e9 du territoire ukrainien \u2013 sont encore consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux. La priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9miner les infrastructures, les zones r\u00e9sidentielles et les routes, mais il faudra plus de temps pour nettoyer les bois, les rivi\u00e8res et le littoral, a-t-il ajout\u00e9. Il a rappel\u00e9 que les unit\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 civile travaillent toujours sur des projectiles datant des premi\u00e8re et seconde guerres mondiales.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine estime qu\u2019il lui faudra dix ans pour d\u00e9miner le pays","dateModified":"2022-06-24T19:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#537056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:37:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9fendu vendredi la position de Moscou dans la crise alimentaire. \u00ab\u00a0Le march\u00e9 de l\u2019alimentation est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de la mani\u00e8re la plus grave\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine, lors d\u2019un sommet virtuel des BRICS Plus r\u00e9unissant les dirigeants du Br\u00e9sil, de la Russie, de l\u2019Inde, de la Chine, de l\u2019Afrique du Sud, et ceux de l\u2019Alg\u00e9rie, de l\u2019Egypte, du S\u00e9n\u00e9gal, de l\u2019Indon\u00e9sie, du Cambodge, et de l\u2019Argentine.          Il a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb des pays occidentaux, notamment des Etats-Unis, les accusant de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser la production agricole mondiale\u00a0\u00bb par des restrictions impos\u00e9es aux livraisons des engrais russes et bi\u00e9lorusses et des \u00ab\u00a0entraves\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation du bl\u00e9 russe. \u00ab\u00a0La hausse des prix sur les produits agricoles de base, comme le bl\u00e9, a surtout frapp\u00e9 les pays en d\u00e9veloppement, les march\u00e9s en d\u00e9veloppement, o\u00f9 le pain et la farine sont un moyen de survie pour la majorit\u00e9 de la population\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Poutine.          Il a de nouveau d\u00e9menti tout r\u00f4le de Moscou dans cette crise alimentaire, imput\u00e9e par l\u2019Occident \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine. La Russie est \u00ab\u00a0un acteur (\u2026) responsable sur le march\u00e9 mondial de l\u2019alimentation\u00a0\u00bb et reste \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 assumer de mani\u00e8re honn\u00eate toutes ses obligations concernant la livraison de produits agricoles et d\u2019engrais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine.          \u00ab\u00a0D\u2019ailleurs, nous nous attendons \u00e0 une tr\u00e8s bonne r\u00e9colte\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que la Russie pourrait \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb fournir l\u2019ann\u00e9e prochaine \u00ab\u00a050\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, apr\u00e8s 37\u00a0millions de tonnes pr\u00e9vues cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise alimentaire\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9fend la Russie devant des dirigeants d\u2019Afrique et d\u2019Asie","dateModified":"2022-06-24T17:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#536956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:33:39+00:00","articleBody":"    A l\u2019heure actuelle quelles sont les chances pour l\u2019ukraine de gagner la guerre     Tibo         Bonjour Tibo,          C\u2019est impossible \u00e0 dire. Gagner sera compliqu\u00e9, consid\u00e9rant que, selon certaines estimations, la Russie contr\u00f4le d\u00e9sormais 20\u00a0% du territoire ukrainien, qu\u2019elle a l\u2019avantage en mati\u00e8re d\u2019artillerie, de blind\u00e9s, d\u2019hommes. Mais l\u2019offensive est co\u00fbteuse pour les troupes russes et les Ukrainiens re\u00e7oivent du mat\u00e9riel des Occidentaux. Le 21\u00a0juin, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe est sourde \u00e0 toute rationalit\u00e9. Elle d\u00e9truit simplement, tue simplement. De cette fa\u00e7on, elle montre \u00e0 son commandement qu\u2019elle ne reste pas immobile.\u00a0\u00bb          Selon le Pentagone, \u00ab\u00a0les Russes arrivent tout juste \u00e0 gagner du territoire centim\u00e8tre par centim\u00e8tre\u00a0\u00bb. De fait, la guerre pourrait durer \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a mis en garde Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans une interview au quotidien allemand Bild.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T17:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#536751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:54:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nO\u00f9 en est la contre-offensive ukrainienne sur l'oblast de Kherson ?    Cl\u00e9m         Bonjour, Cl\u00e9m,          Dans son compte rendu des op\u00e9rations, vendredi, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien explique\u00a0: \u00ab\u00a0A la suite des actions offensives r\u00e9ussies de nos unit\u00e9s, une partie des forces ennemies ont quitt\u00e9 leurs positions d\u00e9fensives (\u2026) dans la r\u00e9gion de Kherson.\u00a0\u00bb Et des vid\u00e9os \u2013 non v\u00e9rifi\u00e9es \u2013 montrant des soldats ukrainiens entrant dans la r\u00e9gion de Kherson ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es sur diff\u00e9rents comptes Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T17:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#536530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:24:35+00:00","articleBody":"     Le Pentagone minimise l\u2019importance du retrait ukrainien de la ville de Sievierodonetsk. Une responsable du Pentagone a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0le prix pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain\u00a0\u00bb. Ce que font les forces ukrainiennes, \u00ab\u00a0c\u2019est consolider leurs forces sur des positions o\u00f9 elles peuvent mieux se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9. \u00ab\u00a0Les Russes arrivent tout juste \u00e0 gagner du territoire centim\u00e8tre par centim\u00e8tre, a-t-elle ajout\u00e9. Je pense qu\u2019il est important de r\u00e9fl\u00e9chir au co\u00fbt pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-24T16:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:15:02+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens d\u00e9placent un obusier M777 fourni par les Etats-Unis pour le mettre en position de tir, dans la r\u00e9gion  de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 18 juin 2022. EFREM LUTASKY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/54a1828_1656057527364-408818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T16:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#536362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:50:36+00:00","articleBody":"     Plus de 71\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s aux Etats-Unis depuis que le pr\u00e9sident Joe Biden a annonc\u00e9 en mars que son administration accueillerait jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000 Ukrainiens fuyant la guerre, rapportent le Washington Post et la cha\u00eene NBC, qui cite le d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DHS).          Les donn\u00e9es du DHS sugg\u00e8rent que la plupart de ceux qui sont entr\u00e9s aux Etats-Unis sont venus avec des visas qu\u2019ils d\u00e9tenaient ou en traversant la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique, et non par le biais du programme Uniting for Ukraine mis en place par l\u2019administration Biden pour permettre aux Am\u00e9ricains de parrainer des Ukrainiens qu\u2019ils connaissent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"71\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s aux Etats-Unis depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-06-24T16:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#536055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, hormis le fonctionnaire prorusse tu\u00e9 \u00e0 Kherson, avez-vous des informations sur une \u00e9ventuelle r\u00e9sistance arm\u00e9e dans les zones occup\u00e9es comme ce fut le cas pour la France pendant la 2nd Guerre Mondiale?    lorraine         Bonjour lorraine,          Dmitri Savloutchenko, le chef du d\u00e9partement de la famille de la jeunesse et des sports de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi dans un attentat, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, alors que ce type d\u2019attaques se multiplient. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s pro-russes annoncent la mort d\u2019un de leurs repr\u00e9sentants dans un attentat. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.          Depuis quelques semaines, il est en effet question d\u2019actions de gu\u00e9rilla\u00a0: \u00ab\u00a0Les envahisseurs ont peur de la r\u00e9sistance de la population locale, qui se d\u00e9veloppe, en particulier, dans l\u2019oblast de Kherson. Les dirigeants des occupants se d\u00e9placent (\u2026) avec des gilets pare-balles, en v\u00e9hicules blind\u00e9s. La population locale continue \u00e0 opposer une r\u00e9sistance totale\u00a0\u00bb, \u00e9crivait l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, le 4\u00a0juin. Quelques jours plus tard, les autorit\u00e9s russes des villes occup\u00e9es de Berdiansk et de Melitopol ont accus\u00e9 les partisans ukrainiens d\u2019avoir men\u00e9 deux attaques distinctes avec des explosifs contre des infrastructures dans les villes tenues par les Russes.          Dans une s\u00e9rie d\u2019articles, Foreign Policy, le New York Times, le Guardian ou Radio Svoboda (filiale russe du m\u00e9dia am\u00e9ricain Radio Free Europe-Radio Liberty) ont aussi \u00e9voqu\u00e9 des attaques contre les autorit\u00e9s mises en place par l\u2019arm\u00e9e russe dans les territoires conquis. Depuis quelques semaines, les cartes de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, groupe de r\u00e9flexion sis aux Etats-Unis) font appara\u00eetre des zones hachur\u00e9es en bleu avec la mention \u00ab\u00a0Reported ukrainian partisan warfare\u00a0\u00bb.          Les communiqu\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des vid\u00e9os rapportent aussi des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb contre les forces russes, leurs alli\u00e9s ou des infrastructures, mais il est impossible de les v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en ligne un site pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, qui donne des instructions pour commettre des sabotages, contourner la censure russe et publie des informations sur les actions men\u00e9es contre l\u2019occupant russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:13:15+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s'adresse aux festivaliers par vid\u00e9o pendant le festival de Glastonbury, o\u00f9 plus de 200\u00a0000 fans ainsi que des grands noms de la musique sont attendus cette semaine, dans le Somerset (sud-ouest de l'Angleterre), le 24 juin 2022. ANDY BUCHANAN                        \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/ecec9dc_1656074540870-728606.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T17:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:41:23+00:00","articleBody":"               Rouslan Strilets, ministre de la protection de l\u2019environnement et des ressources naturelles ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, dans l\u2019Ukrainska\u00efa Pravda, que la guerre en cours est le \u00ab\u00a0premier conflit international depuis vingt\u00a0ans causant des dommages aussi importants et irr\u00e9parables \u00e0 l\u2019environnement\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque 257 cas d\u2019\u00e9cocides\u00a0: \u00ab\u00a0Cela comprend la destruction d\u2019entrep\u00f4ts de carburant et de lubrifiants, d\u2019entrep\u00f4ts de stockage de produits p\u00e9troliers, avec des cons\u00e9quences pour l\u2019environnement.\u00a0\u00bb          Il rappelle que la \u00ab\u00a0Russie a tir\u00e9 plus de 2\u00a0500 missiles sur l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les obus qui frappent chaque jour nos infrastructures critiques et nos maisons provoquent des incendies importants, y compris dans les for\u00eats. Cela conduit \u00e0 une importante pollution de l\u2019air par des substances dangereuses. Lors de la d\u00e9tonation de missiles et d\u2019obus, un certain nombre de compos\u00e9s chimiques se forment \u2013 monoxyde de carbone, gaz brun, dioxyde d\u2019azote, formald\u00e9hyde, (\u2026) \u2013 et sont rejet\u00e9s dans l\u2019atmosph\u00e8re (\u2026). L\u2019air pollu\u00e9 n\u2019a pas de fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Il conclut\u00a0: \u00ab\u00a0La pollution des rivi\u00e8res \u00e0 la suite de l\u2019agression russe peut \u00e9galement affecter les pays voisins. Apr\u00e8s tout, nous partageons de grands fleuves, comme le Danube, le Dniestr, le Prut, la Tisza et le Boug occidental, avec les pays voisins\u00a0: la Pologne, la Hongrie, la Roumanie et la Moldavie. A l\u2019heure actuelle, il est impossible de pr\u00e9voir toutes les cons\u00e9quences (\u2026) caus\u00e9es \u00e0 l\u2019environnement par l\u2019agression russe.\u00a0\u00bb          En avril, le Royal United Services Institute for Defence and Security Studies, think tank britannique sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9, \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 que \u00ab\u00a0les impacts environnementaux du conflit sont vari\u00e9s et importants, mais \u00e0 ce jour ils ont \u00e9t\u00e9 largement ignor\u00e9s\u00a0\u00bb. Il rappelait que les cons\u00e9quences environnementales du conflit ont commenc\u00e9 bien avant l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. Depuis 2014, le conflit dans la r\u00e9gion du Donbass, tr\u00e8s industrialis\u00e9e, a entra\u00een\u00e9 le rejet de d\u00e9chets dangereux et a conduit \u00e0 la contamination de l\u2019eau, du sol et de la terre.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e, vendredi, \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9e par les conditions difficiles auxquelles est confront\u00e9 le personnel de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cocide est un crime et doit \u00eatre jug\u00e9 comme tel, en temps de paix comme en temps de guerre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La difficile mesure de l\u2019impact \u00e9cologique de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-24T15:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T13:03:47+00:00","articleBody":"               Les ministres de quarante pays vont tenter vendredi de trouver, lors d\u2019une conf\u00e9rence r\u00e9unie \u00e0 Berlin, des \u00ab\u00a0solutions\u00a0\u00bb concr\u00e8tes \u00e0 la crise alimentaire provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine. Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0S\u2019unir pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, cette conf\u00e9rence, \u00e0 laquelle participe notamment le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, se tient avant le sommet des dirigeants du G7, organis\u00e9 en Bavi\u00e8re \u00e0 partir de dimanche. L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, avec notamment le blocus impos\u00e9 aux ports de la mer Noire, fait grimper en fl\u00e8che les prix des denr\u00e9es alimentaires et contribue \u00e0 la flamb\u00e9e mondiale de l\u2019inflation.          La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019action de la Russie. Moscou utilise la faim \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment comme une arme de guerre\u00a0\u00bb et prend \u00ab\u00a0le monde entier en otage\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, alertant sur un v\u00e9ritable \u00ab\u00a0tsunami\u00a0\u00bb de la faim risquant de s\u2019abattre sur certains pays. La Russie nie, pour sa part, avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire.          Sur Twitter, Dmitri Medvedev, l\u2019ex-premier ministre et d\u00e9sormais vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, s\u2019en prend \u00e0 Annalena Baerbock\u00a0: \u00ab\u00a0la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res (\u2026) a accus\u00e9 la Russie \u201cd\u2019utiliser la faim comme une arme\u201d. Etonnamment, cela vient d\u2019officiels dont le pays a assi\u00e9g\u00e9 Leningrad pendant neuf cents jours, faisant mourir de faim environ 700\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb.          Dimanche, lors du Forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg, Margarita Simonyan, la r\u00e9dactrice en chef de la cha\u00eene pro-Kremlin RT, semblait miser sur la famine pour que les Occidentaux changent d\u2019attitude face \u00e0 Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0La famine va commencer, et ils l\u00e8veront les sanctions\u00a0\u00bb, avait-elle assen\u00e9.                              Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 Annalena Baerbock","dateModified":"2022-06-24T13:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T12:24:04+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent du complexe sportif polytechnique de l'universit\u00e9 technique nationale de Kharkiv, apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile, le 24\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/e488f92_1656073337641-728547.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T13:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T12:01:45+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens attendaient ces armes depuis des semaines\u00a0: les lance-roquettes multiples Himars promis par les Etats-Unis sont bien arriv\u00e9s en Ukraine. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, l\u2019a annonc\u00e9 jeudi et un responsable am\u00e9ricain de la d\u00e9fense l\u2019a confirm\u00e9. Ce dernier n\u2019avait cependant pas pr\u00e9cis\u00e9 si ces armes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en action. De premi\u00e8res images diffus\u00e9es vendredi sur les r\u00e9seaux sociaux et relay\u00e9es notamment par le compte Twitter \u00ab\u00a0Ukraine Weapons Tracker\u00a0\u00bb montrent que les Himars sont d\u00e9sormais utilis\u00e9s sur le champ de bataille\u00a0:                    Ce syst\u00e8me peut tirer six munitions de 227\u00a0mm guid\u00e9es par GPS et ayant une port\u00e9e pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres environ. Il peut aussi tirer un missile sol-sol baptis\u00e9 ATACMS (Army Tactical Missile System) d\u2019une port\u00e9e de 300\u00a0kilom\u00e8tres, que Washington n\u2019a pas livr\u00e9 aux Ukrainiens. Joe Biden avait d\u00e9clar\u00e9 que ces syst\u00e8mes de missile \u00ab\u00a0permettraient de toucher plus pr\u00e9cis\u00e9ment des objectifs cl\u00e9s sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb, avec l\u2019assurance toutefois de Kiev qu\u2019ils ne seraient pas utilis\u00e9s pour \u00ab\u00a0frapper le territoire russe\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8res images des lance-roquettes multiples Himars en Ukraine","dateModified":"2022-06-24T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T11:34:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl m'a sembl\u00e9 lire que les pays candidats depuis plusieurs ann\u00e9es pour l'int\u00e9gration \u00e0 l'UE comme l'Albanie, la Mac\u00e9doine du Nord et la Serbie ont mal r\u00e9agit apr\u00e8s le Conseil de l'Europe. Avez-vous plus de d\u00e9tails ?    Juan         Bonjour Juan,          L\u2019annonce de jeudi a, en effet, provoqu\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs pays des Balkans, bloqu\u00e9s depuis des ann\u00e9es dans l\u2019antichambre europ\u00e9enne. La Mac\u00e9doine du Nord est candidate depuis 2005\u00a0; le Mont\u00e9n\u00e9gro, depuis 2010\u00a0; la Serbie, depuis 2012\u00a0; l\u2019Albanie, depuis 2014. La Bosnie-Herz\u00e9govine et le Kosovo, qui n\u2019est pas reconnu par cinq membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ne sont encore que des \u00ab\u00a0candidats potentiels\u00a0\u00bb. Plusieurs dirigeants de ces pays ont exprim\u00e9 jeudi leur \u00ab\u00a0m\u00e9contentement\u00a0\u00bb et d\u00e9nonc\u00e9 le manque de \u00ab\u00a0cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019UE \u00e0 l\u2019issue du sommet \u00e0 Bruxelles.          Avant d\u2019accorder le statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Mac\u00e9doine, les Vingt-Sept ont eu un long d\u00e9bat sur les demandes des Balkans. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien obtenu\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 s\u00e8chement le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Bruxelles jeudi avec ses homologues albanais et mac\u00e9donien.          Le veto mis par la Bulgarie \u00e0 l\u2019ouverture des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion avec la Mac\u00e9doine du Nord pour des raisons de contentieux historiques et culturels a ulc\u00e9r\u00e9 les dirigeants des Balkans. En raison du diff\u00e9rend Sofia-Skopje, les n\u00e9gociations avec l\u2019Albanie sont \u00e9galement bloqu\u00e9es, les deux candidatures \u00e9tant li\u00e9es par l\u2019UE.          Le Parlement bulgare a cependant vot\u00e9 vendredi la lev\u00e9e de ce veto, qui doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par le gouvernement sortant du pro-europ\u00e9en Kiril Petkov. Les d\u00e9put\u00e9s devaient se prononcer sur un compromis, propos\u00e9 par la France, pr\u00e9voyant un changement de la Constitution nord-mac\u00e9donienne pour inclure les Bulgares dans les groupes ethniques reconnus. Le premier ministre de Mac\u00e9doine du Nord, Dimitar Kovachevski, avait toutefois jug\u00e9 peu avant que cette proposition de compromis \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T11:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T11:05:32+00:00","articleBody":"     La tendance observ\u00e9e depuis plus d\u2019un mois s\u2019est invers\u00e9e. Le nombre d\u2019Ukrainiens qui arrivent en Pologne d\u00e9passe \u00e0 nouveau celui de ceux qui retournent dans leur pays en guerre, ont fait savoir vendredi des gardes-fronti\u00e8res polonais. Jeudi\u00a027 500 personnes sont arriv\u00e9es d\u2019Ukraine en Pologne tandis que 24\u00a0400 ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re dans l\u2019autre sens. Mercredi, les gardes-fronti\u00e8res ont enregistr\u00e9 26\u00a0300 entr\u00e9es et 23\u00a0500 sorties, alors que lundi et mardi, les deux chiffres \u00e9taient pratiquement au m\u00eame niveau, celui des entr\u00e9es d\u00e9passant cependant l\u00e9g\u00e8rement celui des sorties.          Cette tendance est confirm\u00e9e par les gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, qui signalent que 45\u00a0000 personnes ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine par les fronti\u00e8res occidentales jeudi, dont plus de 25\u00a0000 par la fronti\u00e8re polonaise, contre 40\u00a0000 entr\u00e9es, dont 37\u00a0000 citoyens ukrainiens.          Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019agression russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, le nombre d\u2019Ukrainiens arrivant en Pologne a explos\u00e9, avoisinant 140\u00a0000 certains jours, puis a graduellement baiss\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 tomber au niveau et au-dessous de celui des retours \u00e0 partir du 10\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 la porte-parole des gardes-fronti\u00e8res polonais, Anna Michalska.          Ce changement survient dans un contexte o\u00f9 les forces russes poursuivent les bombardements des grandes villes et o\u00f9 la destruction de certaines grandes entreprises, telles que la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk, laisse des milliers de personnes sans travail, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la dirigeante de l\u2019organisation ukrainienne en Pologne Euroma\u00efdan Varsovie, Natalia Panchenko. \u00ab\u00a0Au bout d\u2019un certain temps, m\u00eame certains r\u00e9sistants durs peuvent avoir les nerfs qui l\u00e2chent\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, tout en soulignant ne pas disposer de renseignements pr\u00e9cis sur les motivations des arrivants les plus r\u00e9cents.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre d\u2019Ukrainiens fuyant vers la Pologne est repass\u00e9 au-dessus de celui des retours","dateModified":"2022-06-24T11:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:20:33+00:00","articleBody":"     Le chef adjoint de l\u2019administration prorusse \u00e9tablie \u00e0 Kherson, Kyrylo Stremooussov, a confirm\u00e9 que son \u00ab\u00a0ami, le chef du d\u00e9partement de la famille, de la jeunesse et des sports, Dmytro Savloutchenko, [\u00e9tait] mort\u00a0\u00bb. Selon lui, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par \u00ab\u00a0un acte de terrorisme dans la ville de Kherson\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui aussi d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, sans plus de commentaire. Un peu plus t\u00f4t, l\u2019administration avait d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes que le responsable \u00e9tait mort dans l\u2019explosion de sa voiture, une attaque qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0cibl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Un conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergey Khlan, s\u2019est quant \u00e0 lui r\u00e9joui de cette attaque qui a tu\u00e9 un \u00ab\u00a0activiste et tra\u00eetre prorusse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos partisans ont encore enregistr\u00e9 un succ\u00e8s\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur sa page Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la mort d\u2019un fonctionnaire \u00e0 Kherson, les Russes d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T10:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:07:10+00:00","articleBody":"     L\u2019une des principales inconnues de la guerre en Ukraine, alors que le conflit entre dans son cinqui\u00e8me mois de combats, repose sur la capacit\u00e9 d\u2019endurance de la Russie. Les sources manquent sur cette r\u00e9silience, d\u2019autant plus difficile \u00e0 \u00e9valuer que l\u2019opacit\u00e9 demeure, aussi, autour des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes et des livraisons d\u2019armes occidentales.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T10:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:02:11+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/4dafd55_1656064919571-web-inter-2522-avancee-russe-ukraine-2406.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le front vendredi","dateModified":"2022-06-24T10:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:47:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous parlez souvent de TASS, l'agence Russe d'information. Est-ce que vous avez plus d'informations sur qui ils sont, d'o\u00f9 ils viennent, et leur caract\u00e8re \"journalistique\" ? Pour des profanes, on peut avoir l'impression que c'est l'\u00e9quivalent de l'AFP mais je suppose \u00e9videmment que c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.    Adam         Bonjour, Adam,          L\u2019agence TASS est l\u2019une des principales agences de presse russes. Elle poss\u00e8de un vaste r\u00e9seau de repr\u00e9sentations \u00e9trang\u00e8res avec soixante-dix bureaux dans la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants et soixante-huit bureaux dans le monde.          La libert\u00e9 de la presse \u00e9tant toute relative en Russie, l\u2019agence est assujettie au pouvoir. Selon une note de la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor en France, l\u2019agence, \u00ab\u00a0au service des int\u00e9r\u00eats des dirigeants politiques de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, diffuse de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la Russie a int\u00e9gr\u00e9, en mai, la liste rouge des territoires \u00ab\u00a0en situation tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb pour la libert\u00e9 de la presse, dress\u00e9e par Reporters sans fronti\u00e8res (RSF). Selon l\u2019ONG, Moscou \u00ab\u00a0assume une mainmise totale de l\u2019information via l\u2019instauration d\u2019une censure de guerre extensive, le blocage des m\u00e9dias et une chasse aux journalistes r\u00e9calcitrants, contraignant ceux-ci \u00e0 un exil massif\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, dans la note du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais, il est pr\u00e9cis\u00e9 que le directeur g\u00e9n\u00e9ral de TASS, Sergue\u00ef Mikha\u00eflov, a re\u00e7u de Vladimir Poutine l\u2019ordre de l\u2019Amiti\u00e9. M.\u00a0Mikha\u00eflov figure \u00e9galement dans la r\u00e9serve de personnel du pr\u00e9sident de la Russie, poursuit le texte, et fait donc l\u2019objet d\u2019un gel de ses avoirs d\u00e9tenus dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          C\u2019est pourquoi les informations provenant de l\u2019agence russe sont \u00e0 traiter avec prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T09:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:41:01+00:00","articleBody":"    Avec la candidature de l'Ukraine accept\u00e9e par l'UE, sommes nous dans l'obligation de leur fournir des armes d'attaque ?    pierrot         Bonjour Pierrot,          Interrog\u00e9 hier sur le sujet, le chercheur Olivier Costa, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne, r\u00e9pondait ainsi\u00a0:\u00a0il existe dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens (au-del\u00e0 des m\u00e9canismes sp\u00e9cifiques de la politique de d\u00e9fense) une clause de d\u00e9fense mutuelle. Selon l\u2019article 42.7 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats membres de l\u2019Union doivent aider un pays membre si celui-ci est victime d\u2019une \u00ab\u00a0agression arm\u00e9e sur son territoire\u00a0\u00bb. Mais cela ne s\u2019applique que pour les pays qui sont effectivement membres\u2026                    Lire aussi :  Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T09:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:39:06+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a finalement r\u00e9agi, au lendemain de la d\u00e9cision des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est une affaire int\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il a ajout\u00e9 qu\u2019il est \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb pour Moscou que \u00ab\u00a0tous ces processus n\u2019apportent pas davantage de probl\u00e8mes \u00e0 la Russie et (\u2026) dans les relations de ces pays avec la Russie\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Peskov a \u00e9galement souhait\u00e9 que cette d\u00e9cision n\u2019aboutisse pas \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre Moscou et Bruxelles, qui sont actuellement \u00e0 un niveau si bas \u00ab\u00a0qu\u2019il est tr\u00e8s difficile de les d\u00e9grader davantage\u00a0\u00bb. M.\u00a0Peskov a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 la volont\u00e9 de la Moldavie \u00ab\u00a0de devenir plus europ\u00e9enne que les Europ\u00e9ens eux-m\u00eames\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine candidate \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE\u00a0: une \u00ab\u00a0affaire int\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb pour la Ru...","dateModified":"2022-06-24T09:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:17:09+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk est une \u00e9tape cruciale pour les Russes dans leur conqu\u00eate de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass. Sa chute sera une importante perte pour l\u2019Ukraine, mais l\u2019Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime qu\u2019elle ne sera pas pour autant une victoire d\u00e9cisive pour les Russes.          Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain souligne en effet que la bataille pour Sievierodonetsk et la ville voisine de Lyssytchansk ont mobilis\u00e9, pendant plusieurs semaines, un nombre important de troupes, d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements russes et ont \u00ab\u00a0probablement d\u00e9grad\u00e9 les capacit\u00e9s [militaires] des forces russes tout emp\u00eachant ces derni\u00e8res de se concentrer sur d\u2019autres axes de progression plus favorables\u00a0\u00bb. La prise de Sievierodonetsk risque de se faire \u00ab\u00a0au d\u00e9triment des capacit\u00e9s russes lors de futures avanc\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, insiste l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prise de Sievierodonetsk, une victoire importante mais pas d\u00e9cisive pour les Russes\u00a0?","dateModified":"2022-06-24T10:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:45:44+00:00","articleBody":"     Dans un message sur Telegram, la municipalit\u00e9 ukrainienne de Marioupol accuse les forces russes, qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais la ville portuaire, d\u2019\u00e9riger des fortifications militaires sous couvert de la construction de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels. Selon le maire, Vadym Bo\u00eftchenko\u00a0:           Les travaux se d\u00e9roulent dans la partie nord-ouest [de Marioupol], presque \u00e0 la limite de la ville. [Les nouvelles constructions se trouvent] sur la trajectoire de la suppos\u00e9e contre-offensive des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon des informations de r\u00e9sidents de Marioupol, les occupants creusent des tranch\u00e9es et positionnent des \u00e9quipements imm\u00e9diatement derri\u00e8re ces b\u00e2timents.           Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La municipalit\u00e9 ukrainienne de Marioupol accuse les forces russes d\u2019\u00e9riger des fortifications militair...","dateModified":"2022-06-24T08:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:18:06+00:00","articleBody":"     Parall\u00e8lement aux assauts dans la r\u00e9gion de Louhansk, les forces russes ont intensifi\u00e9, depuis plusieurs jours, leur offensive sur Kharkiv (nord).          Une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sente sur place a entendu de fortes explosions dans le centre-ville cette nuit, puis constat\u00e9 dans la matin\u00e9e que l\u2019Institut polytechnique de Kharkiv, la plus grande et la plus ancienne universit\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par plusieurs missiles. Toutes les vitres du b\u00e2timent ont explos\u00e9 et un immense gymnase en b\u00e9ton arm\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Son toit s\u2019est partiellement effondr\u00e9.          Selon un militaire pr\u00e9sent qui n\u2019a pas donn\u00e9 son identit\u00e9, il n\u2019y a pas eu de victime. Les Russes \u00ab\u00a0ont pens\u00e9 qu\u2019il y aurait peut-\u00eatre quelque chose de militaire l\u00e0-dedans mais ce n\u2019\u00e9tait pas le cas\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019AFP n\u2019a pas vu de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent accessible \u00e0 la presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes intensifient leur offensive sur Kharkiv, dans le nord du pays","dateModified":"2022-06-24T08:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:05:03+00:00","articleBody":"     Un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes prorusses, Andre\u00ef Marotchko, a annonc\u00e9 vendredi sur Telegram que tous les villages de la zone Hirske-Zolote \u00e9taient sous contr\u00f4le russe ou prorusse. Cette zone n\u2019est qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres au sud de Lyssytchansk, ville jumelle de Sievierodonetsk.          Une vid\u00e9o publi\u00e9e sur la messagerie montre un homme en treillis militaire retirer le drapeau aux couleurs de l\u2019Ukraine frapp\u00e9 du blason de Zolote du fronton de la mairie pour le remplacer par un drapeau rouge frapp\u00e9 du marteau et de la faucille.          Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a fait des annonces similaires en d\u00e9clarant que la ville de Mykola\u00efvka, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Lyssytchansk, \u00e9tait \u00ab\u00a0perdue\u00a0\u00bb et d\u00e9sormais aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Les occupants tentent [\u00e9galement] de conqu\u00e9rir Hirske\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.          Signe des difficult\u00e9s de l\u2019Ukraine sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion Donetsk, a affirm\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Le journal ukrainien The Kyiv Independent rapporte la mort de trois personnes dans la r\u00e9gion apr\u00e8s des bombardements vendredi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avancent au sud de Lyssytchansk","dateModified":"2022-06-24T08:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:03:06+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re d'obus devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Siversk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 23 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/e62c218_1656057302152-728016.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T08:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T07:58:33+00:00","articleBody":"     Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Dmytro Savloutchenko, la victime, \u00e9tait charg\u00e9 des sports et de la jeunesse dans la r\u00e9gion de Kherson. Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019explosion de sa voiture. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une attaque cibl\u00e9e contre un collaborateur de l\u2019administration civile et militaire, et qui l\u2019a tu\u00e9\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 l\u2019administration, dont les propos ont \u00e9t\u00e9 recueillis par l\u2019agence russe TASS. Une image circulant sur les r\u00e9seaux sociaux, mais n\u2019ayant pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e, semble montrer le lieu de l\u2019attaque.          Dans les premiers jours de la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, la Russie a conquis et occup\u00e9 une partie du Sud ukrainien, notamment la r\u00e9gion de Kherson, avant que l\u2019arm\u00e9e russe soit stopp\u00e9e. Ces derni\u00e8res semaines, les forces ukrainiennes sont repass\u00e9es \u00e0 l\u2019offensive dans la zone pour tenter de reprendre ces territoires perdus.          Parall\u00e8lement, les attaques visant des responsables de l\u2019occupation se sont multipli\u00e9es. Mercredi, le responsable prorusse de la mairie de Tchornoba\u00efvka a ainsi r\u00e9chapp\u00e9 de l\u2019explosion d\u2019une bombe au passage de sa voiture. Quelques jours plus t\u00f4t, le 18\u00a0juin, c\u2019est le chef des services p\u00e9nitentiaires de la r\u00e9gion de Kherson qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une attaque \u00e0 la bombe.          Les autorit\u00e9s de l\u2019occupation sont compos\u00e9es \u00e0 la fois d\u2019Ukrainiens soutenant Moscou, consid\u00e9r\u00e9s, donc, comme des collaborateurs avec l\u2019ennemi par Kiev, et des forces russes dans la r\u00e9gion. Ces derni\u00e8res accusent l\u2019Ukraine d\u2019organiser des \u00ab\u00a0attentats\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un fonctionnaire de l\u2019occupation russe tu\u00e9 \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-06-24T09:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T07:36:31+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis accusent de nouveaux la Russie d\u2019utiliser la nourriture comme une arme et de \u00ab\u00a0mettre en danger l\u2019acc\u00e8s du monde aux ressources alimentaires essentielles\u00a0\u00bb. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a annonc\u00e9 jeudi que de nouveaux renseignements d\u00e9classifi\u00e9s \u00ab\u00a0sugg\u00e8rent que les forces russes d\u00e9truisent les terminaux c\u00e9r\u00e9aliers et les silos ukrainiens\u00a0\u00bb, et notamment \u00ab\u00a0le deuxi\u00e8me plus grand terminal d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, Nika-Terra, situ\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv. Les images publi\u00e9es par le d\u00e9partement d\u2019Etat sur Twitter montrent la destruction de ce terminal entre le 1er et le 8\u00a0juin\u00a0:                    Le 5\u00a0juin, de nombreuses vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient le terminal en feu apr\u00e8s une frappe russe. Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, \u00e0 Kharkiv, avait accus\u00e9 quelques jours plus tard la Russie d\u2019avoir men\u00e9 cette attaque pour aggraver la crise alimentaire mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images montrent les destructions de terminaux c\u00e9r\u00e9aliers ukrainiens","dateModified":"2022-06-24T07:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:49:55+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont rendu une d\u00e9cision hautement symbolique, jeudi 23\u00a0juin. Les Vingt-Sept ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union, quatre mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Avant cette annonce, Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au Cevipof, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne, a r\u00e9pondu aux questions des lecteurs du Monde sur la port\u00e9e de cette d\u00e9cision et sur le long processus d\u2019adh\u00e9sion qui attend l\u2019Ukraine.          Vous pouvez retrouver ses r\u00e9ponses dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T06:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:39:36+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient, dans son point quotidien, sur la capture, par les forces ukrainiennes, du pilote d\u2019un avion de combat russe SU-25 Frogfoot abattu le 17\u00a0juin. Reprenant les d\u00e9clarations ukrainiennes, il rapporte que le pilote a avou\u00e9 \u00eatre un ancien commandant de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe engag\u00e9 par le groupe priv\u00e9 Wagner.          \u00ab\u00a0Le recours \u00e0 des personnels \u00e0 la retraite travaillant d\u00e9sormais pour le Groupe Wagner pour effectuer des missions d\u2019appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 montre que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe a probablement du mal \u00e0 poursuivre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avec des \u00e9quipages en nombre suffisant. Cette situation est probablement due \u00e0 la fois \u00e0 un nombre insuffisant de personnels form\u00e9s et aux pertes subies par la Russie lors des combats\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique.          Ce dernier souligne \u00e9galement que le pilote russe captur\u00e9 aurait utilis\u00e9 des dispositifs GPS Lors de ses missions, le pilote russe aurait utilis\u00e9 des dispositifs GPS civils plut\u00f4t que des \u00e9quipements de navigation militaires russes. Un \u00e9l\u00e9ment que les Britanniques analysent comme le signe que les membres de Wagner pilotent d\u2019anciens mod\u00e8les de SU-25 et que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe ne leur fournit pas d\u2019\u00e9quipements modernes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des membres du Groupe Wagner pour effectuer des missions d\u2019appui a\u00e9rien russes","dateModified":"2022-06-24T06:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:02:41+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0presque d\u00e9truite par les Russes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi matin le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Cela ne fait plus aucun sens de rester sur des positions qui ont \u00e9t\u00e9 constamment bombard\u00e9es depuis des mois\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Dans un message sur Telegram, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a pr\u00e9cis\u00e9 que les soldats allaient prendre d\u2019autres positions, plus fortifi\u00e9es et d\u00e9fendables. \u00ab\u00a0Sous le feu de bombardements incessants, nous avons subi trop de dommages et une retraite va peut-\u00eatre \u00eatre n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9j\u00e0 mis en garde dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi.          Selon lui, \u00ab\u00a0il reste 568\u00a0civils dans des abris \u00e0 Azot\u00a0\u00bb, la zone industrielle de Sievierodonetsk, seul secteur de la ville restant encore aux mains des troupes ukrainiennes. Environ 90\u00a0% de la ville de Sievierodonetsk a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9e, d\u2019apr\u00e8s M. Ha\u00efda\u00ef, et 80\u00a0% des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels devront \u00eatre d\u00e9molis car ils ne pourront pas \u00eatre restaur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes ont re\u00e7u l\u2019ordre de quitter Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T08:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#534998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:34:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre journ\u00e9e a commenc\u00e9 avec une tr\u00e8s forte explosion \u00e0 7\u00a0heures pile. Probablement un missile balistique\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 notre reporter en Ukraine Emmanuel Grynszpan.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion matinale \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-24T09:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#534996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:06:36+00:00","articleBody":"      Les dirigeants des Vingt-Sept ont reconnu \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidates \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e9voquant un \u00ab\u00a0moment historique\u00a0\u00bb, en pleine offensive russe. Cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue par Kiev, prise lors d\u2019un sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, marque le d\u00e9but d\u2019un processus long et complexe en vue d\u2019une adh\u00e9sion. Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 \u00ab\u00a0un moment unique et historique\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0sous le feu de bombardements incessants, nous avons subi trop de dommages et une retraite va peut-\u00eatre \u00eatre n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a mis en garde dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. \u00ab\u00a0Il reste 568 civils dans des abris \u00e0 Azot\u00a0\u00bb, la zone industrielle, seul secteur de la ville restant encore aux mains des troupes ukrainiennes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9 jeudi que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Des alertes antia\u00e9riennes ont r\u00e9sonn\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk \u00e0 Odessa. L\u2019arm\u00e9e russe continue par ailleurs de bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, o\u00f9 elle a annonc\u00e9 jeudi avoir notamment d\u00e9truit 49 r\u00e9serves de carburant et trois centres de r\u00e9paration de blind\u00e9s.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annonc\u00e9 jeudi, photo \u00e0 l\u2019appui, l\u2019arriv\u00e9e des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d\u2019aide militaire \u00e0 Kiev, d\u2019un montant de 450 millions de dollars.          L\u2019Allemagne active le niveau 2 de son plan d\u2019urgence sur l\u2019approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l\u2019Allemagne a activ\u00e9 jeudi le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d\u2019une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les acteurs du march\u00e9 pour faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du plan, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019urgence\u00a0\u00bb, permettrait \u00e0 l\u2019Etat d\u2019organiser un rationnement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-24T05:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#534994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:06:02+00:00","articleBody":"           Carcasses de voitures le long d\u2019une route pr\u00e8s de la ligne de front \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, Ukraine, le 8 juin 2022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0ac0a0d_a0db6fc088fa48dea60ddb4c7edeabec-792c73f81b974cfc93b7b9cc84621e5c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T04:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#534992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:04:53+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-24T04:04:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/2384/1560/1342/878/3/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
