<FILE-date="2022/06/26/19">

<article-nb="2022/06/26/19-1">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les policiers s’intéressent au rôle central qu’auraient joué ces marchands d’arts dans l’affaire pour laquelle l’ancien patron du Louvre Abu Dhabi, Jean-Luc Martinez, a été mis en examen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre      Les policiers s’intéressent au rôle central qu’auraient joué ces marchands d’arts dans l’affaire pour laquelle l’ancien patron du Louvre Abu Dhabi, Jean-Luc Martinez, a été mis en examen.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le sarcophage du prêtre Nedjemankh lors de sa restitution au Caire, le 1er octobre 2019.  KHALED DESOUKI/AFP               Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités égyptiennes qui a valu, le 25 mai, une mise en examen à Jean-Luc Martinez, l’ex-président du Louvre Abu Dhabi, une famille apparaît, avec un rôle capital, celui de pourvoyeur. Les Simonian, des marchands d’arts qui officient dans un immeuble cossu d’Oberstrasse, une rue tranquille bordée d’arbres d’un quartier résidentiel d’Hambourg, en Allemagne. Ils seraient ceux par qui le scandale commence, d’après les éléments – notes de synthèse et procès-verbaux d’audition – rassemblés par les enquêteurs français et consultés par Le Monde. Les policiers travaillent dans le cadre d’une instruction ouverte en 2018 et menée par le juge Jean-Michel Gentil. Sans les Simonian, pas de pièces à disperser. Sans eux, pas de ventes.          Aucun membre de cette famille n’a été, pour l’heure, auditionné par la justice. Des mandats d’arrêt européens ont pourtant été lancés en septembre 2020 à l’encontre de trois membres de cette famille résidant en Allemagne et leurs domiciles ont été perquisitionnés en août de la même année. « Nous ne les avons pas extradés pour deux raisons, l’une d’ordre familiale, car certains ont des enfants en bas âge. L’autre selon le principe Non bis in idem, qui ne permet pas de juger des personnes deux fois pour la même chose. Nous devons finir les investigations en Allemagne ce qui serait impossible s’ils sont envoyés en France », précise une porte-parole du procureur de Hambourg, rappelant « que ces trois personnes n’ont pas encore été entendues par la justice allemande ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Service des musées de France « pas armé » pour détecter les trafics                 Simon Simonian, Hagop et Serop, ses deux frères, gardent une grande partie de leur mystère aux yeux des policiers de l’Office central de lutte contre le trafic des biens culturels (OCBC). Ces derniers, en croisant leurs informations au fil des auditions et des gardes à vue ainsi que des courriels exploités par leurs homologues américains, commencent toutefois à cerner, à défaut de personnalités encore floues, une méthode. Il en faut pour faire acheter des pièces majeures par les plus prestigieux musées du monde.          D’ores et déjà, le Metropolitan de New York (Met) a dû convenir que le sarcophage du prêtre Nedjemankh, acheté en 2017, n’aurait pas dû sortir d’Egypte et l’a restitué au Caire, en 2019. Cinq autres œuvres de même provenance ont été saisies, le 1er juin. Le Louvre Abu Dhabi, qui a acquis sept pièces par le biais de cette même filière, devra peut-être s’en séparer aussi.          Dans le radar depuis 2013          Mort en 2020 aux Etats-Unis, Simon Simonian aurait été, selon les mots au Monde de Matthew Bogdanos, adjoint au procureur de Manhattan, « le cerveau » de l’affaire. Son frère Serop, né au Caire, en 1942, et naturalisé allemand, qui officiellement dirige une entreprise de numismatique, Dionysos Coins and Antiquities – injoignable à son numéro de téléphone –, aurait, lui, la haute main sur le marché européen, d’après les enquêteurs. Le marchand, qui aime qu’on lui donne du « Herr Doktor », détiendrait pas moins de 25 000 objets d’antiquité entreposés en Europe et au Proche-Orient. Le 28 juillet 2020 l’OCBC soulignait, comme on peut le lire dans la procédure, « l’importance de sa position dans le trafic international d’antiquités qui perdure depuis de nombreuses années » et suggérait de réétudier l’ensemble des données le concernant. Contacté par courriel par Le Monde, Serop Simonian n’a pas répondu à notre demande d’entretien.        Il vous reste 72.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/26/trafic-d-objets-egyptiens-la-famille-simonian-au-c-ur-de-l-enquete-qui-eclabousse-le-louvre_6132109_3246.html"},"headline":"Trafic d\u2019objets \u00e9gyptiens\u00a0: la famille Simonian au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate qui \u00e9clabousse le Louvre","dateCreated":"2022-06-26T18:00:41+02:00","datePublished":"2022-06-26T18:00:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Proche-Orient","Emirats arabes unis","Egypte","Arts","Le Monde Afrique","Culture"],"description":"Les policiers s\u2019int\u00e9ressent au r\u00f4le central qu\u2019auraient jou\u00e9 ces marchands d\u2019arts dans l\u2019affaire pour laquelle l\u2019ancien patron du Louvre Abu Dhabi, Jean-Luc Martinez, a \u00e9t\u00e9 mis en examen.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/409/0/5472/2736/1342/671/60/0/81976c6_1655975020009-000-1kx0xi.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-2">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Après un spectaculaire défilé de plus de cent mille personnes à Istanbul, en 2014, les autorités turques ont interdit le rassemblement, année après année, invoquant des raisons de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Turquie             Marche des fiertés : près de 150 personnes arrêtées à Istanbul      Depuis un spectaculaire défilé de plus de cent mille personnes à Istanbul, en 2014, les autorités turques interdisent le rassemblement, année après année, invoquant des raisons de sécurité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants tentent de se rassembler pour la Marche des fiertés, interdite par les autorités locales, dans le centre d’Istanbul, en Turquie, le 26 juin 2022.  UMIT BEKTAS / REUTERS                 La police turque poursuit ses tentatives d’intimidation contre les personnes LGBT +  (lesbiennes, gays, bisexuelles, transgenres…). Peu avant le début de la Marche des fiertés, à Istanbul, la police antiémeute a effectué, dimanche 26 juin, une descente musclée dans plusieurs bars du quartier de Cihangir, autour de Taksim, et a arrêté « au hasard » les personnes qui s’y trouvaient. L’ONG Kaos GL, qui milite pour la promotion et la protection des personnes LGBT +, a dénombré « plus de 150 personnes » interpellées. Amnesty International a réclamé leur « libération inconditionnelle et immédiate ». Selon plusieurs témoins, la police a tenté d’empêcher la presse de filmer les arrestations.            Bülent Kiliç, photographe expérimenté et primé de l’Agence France-Presse, habitué aux zones de conflit, a été menotté dans le dos, a vu son tee-shirt arraché et a été embarqué avec d’autres à bord d’un fourgon de police. Il avait déjà été arrêté en 2021 dans les mêmes circonstances.            Marche interdite            La Marche des fiertés stambouliote, dont la première édition a eu lieu en 2003, a été officiellement interdite, depuis 2015, par le gouverneur de la ville, officiellement « pour des raisons de sécurité », après un spectaculaire défilé en 2014 de plus de cent mille personnes à Istanbul.              Cette année encore, des centaines de manifestants ont bravé cette interdiction, brandissant des drapeaux arc-en-ciel dans les rues adjacentes à la célèbre place Taksim, entièrement fermée au public. En chantant « L’avenir est queer », « Vous ne serez jamais seuls », ou « On est là, on est queer, on ne disparaîtra pas », les manifestants ont ensuite défilé pendant un peu plus d’une heure dans les rues du quartier de Cihangir, soutenus par les riverains postés aux fenêtres.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  En Turquie, la colère d’une jeunesse qui n’a rien connu d’autre qu’Erdogan                   Stigmatisation            Vendredi, la Commissaire européenne des droits de l’homme, Dunja Mijatovic, avait appelé « les autorités d’Istanbul à lever l’interdiction en vigueur sur la Marche des fiertés et à garantir la sécurité des manifestants pacifiques ». « Les droits humains des personnes LGBT en Turquie doivent être protégés », ajoutait-elle, en réclamant qu’il soit « mis fin à [leur] stigmatisation ».            L’homosexualité, dépénalisée en Turquie depuis le milieu du XIXe siècle (1858), n’est pas interdite, mais elle reste largement soumise à l’opprobre social et à l’hostilité du parti islamo-conservateur au pouvoir, l’AKP, ainsi que celle du gouvernement du président, Recep Tayyip Erdogan. Un ministre avait, par le passé, traité les homosexuels de « détraqués ».              En 2020, la plate-forme Netlix, qui projetait de produire, en Turquie, une série mettant en scène un personnage gay, n’avait pas obtenu le feu vert des autorités et avait été contrainte d’y renoncer. La même année, la marque française d’équipements et de vêtements sportifs Decathlon avait fait l’objet d’appels au boycott dans le pays pour avoir véhiculé, dans ses campagnes, des messages de soutien et de tolérance aux communautés LGBT+.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Turquie, le président Erdogan réprime toujours plus ses opposants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Montaigne, parce que c’était lui  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/26/des-dizaines-de-personnes-arretees-en-marge-de-la-marche-des-fiertes-a-istanbul_6132107_3210.html"},"headline":"Marche des fiert\u00e9s\u00a0: pr\u00e8s de 150\u00a0personnes arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Istanbul","dateCreated":"2022-06-26T17:30:05+02:00","datePublished":"2022-06-26T17:30:05+02:00","dateModified":"2022-06-26T18:56:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Turquie"],"description":"Depuis un spectaculaire d\u00e9fil\u00e9 de plus de cent mille personnes \u00e0 Istanbul, en\u00a02014, les autorit\u00e9s turques interdisent le rassemblement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, invoquant des raisons de s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/1541bf8_blr-gay-pride-turkey-0626-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-3">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Près de 40 % du gaz utilisé par les pays de l’UE vient de Russie, et mettre fin à cette dépendance pourrait avoir des conséquences pour le climat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Europe             L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?      vidéo   Près de 40 % du gaz utilisé par les pays de l’UE vient de Russie, et mettre fin à cette dépendance pourrait avoir des conséquences pour le climat.          Par Léa Bello, Marceau Bretonnier(Motion design) et Elisa Bellanger(Motion design)         Publié aujourd’hui à 14h00      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               En réaction à l’invasion de l’Ukraine, l’Union européenne a adopté, en juin, une sixième série de sanctions contre la Russie. Pourtant, aucune ne concerne les importations de gaz russe par les Vingt-Sept. La raison : près de 40 % du gaz utilisé en Europe vient de Russie.            A court terme, existe-t-il des solutions pour sortir de cette dépendance ? L’Europe peut-elle remplacer ce gaz russe dans son mix énergétique ? Et cela aura-t-il des conséquences sur le climat ? Explications en vidéo.            Sources :            « Approvisionnement, transformation et consommation de gaz », Eurostat« Energy statistics – an overview », Eurostat, Statistic ExplainedDiagrammes de flux d’énergie en Europe, EurostatRéseau d’approvisionnement et de distribution du gaz, Entsog« Statistical Review of World Energy 2022 », BP« Plan en dix points pour réduire la dépendance de l’Union Européenne au gaz russe », Agence internationale de l’énergie                 Léa Bello,  Marceau Bretonnier(Motion design) et  Elisa Bellanger(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Montaigne, parce que c’était lui  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/26/l-europe-peut-elle-se-passer-du-gaz-russe_6132096_3210.html"},"headline":"L\u2019Europe peut-elle se passer du gaz russe\u00a0?","dateCreated":"2022-06-26T14:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-26T14:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Pr\u00e8s de 40 % du gaz utilis\u00e9 par les pays de l\u2019UE vient de Russie, et mettre fin \u00e0 cette d\u00e9pendance pourrait avoir des cons\u00e9quences pour le climat.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9a Bello"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Motion design"}
,{"@type":"Person","name":"Elisa Bellanger","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/1920/960/1342/671/60/0/4013666_1656069411695-image-d-appel-gaz-russe.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"L\u2019Europe peut-elle se passer du gaz russe\u00a0?","uploadDate":"2022-06-26T14:00:08+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k4GI6DDBsPcy8Ly5Ply?pubtool=oembed","duration":"08:25"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/1920/960/1342/671/60/0/4013666_1656069411695-image-d-appel-gaz-russe.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-4">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le conflit déclenché par Vladimir Poutine met à l’épreuve la solidarité des sept pays occidentaux les plus industrialisés, et confirme la limite de leur influence dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le G7 en quête de cohésion et d’alliés face à la Russie      Le conflit déclenché par Vladimir Poutine met à l’épreuve la solidarité des sept pays occidentaux les plus industrialisés, et confirme la limite de leur influence dans le monde.          Par Philippe Ricard(Elmau, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président américain, Joe Biden, est reçu par le chancelier allemand, Olaf Scholz, pour le sommet du G7, à Elmau, en Allemagne, le 26 juin 2022.  SUSAN WALSH / AP               C’est une autre leçon de la guerre en Ukraine, qui devrait dominer les débats du sommet du G7, du dimanche 26 à mardi 28 juin, à Elmau, dans les Alpes bavaroises. Le conflit déclenché par la Russie de Vladimir Poutine teste, au fil des jours, la cohésion des sept pays occidentaux les plus industrialisés, et confirme la limite de leur influence dans le monde.          Si le G7 joue un rôle central dans la coordination des sanctions engagées contre la Russie et dans l’aide apportée à Kiev, parfois au prix de débats feutrés, il est tenu de composer avec les nombreux pays asiatiques, africains et latino-américains qui refusent de choisir leur camp et s’inquiètent des conséquences du retour de la guerre sur le continent européen. Un conflit souvent considéré par ces Etats comme « régional », au risque de creuser le fossé entre « l’Ouest et le reste » de la planète.                           En direct :  Visée par une frappe, Kiev accuse la Russie de vouloir « intimider les Ukrainiens » avant les sommets du G7 et de l’Otan                 Nouvel entretien à distance avec Volodymyr Zelensky          La chorégraphie du sommet, organisé sous l’égide du chancelier allemand Olaf Scholz – à la tête du G7 cette année – dans le décor montagneux du château d’Elmau, non loin de Garmisch-Partenkirchen, donne une idée des efforts faits en ce sens par les Occidentaux. Joe Biden, Emmanuel Macron, Mario Draghi, Boris Johnson, le Japonais Fumio Kishida et le Canadien Justin Trudeau – sans oublier les dirigeants de la Commission et du Conseil européens, Ursula von der Leyen et Charles Michel – devaient d’abord avoir l’occasion, dès dimanche à la mi-journée, de faire le point sur la situation en Ukraine, où les combats durent depuis plus de quatre mois. En prélude, le chef de l’Etat français s’est entretenu en bilatéral avec le premier ministre britannique, qui se veut le « meilleur allié » de Kiev sur le continent, et n’en finit pas de croiser le fer avec les Vingt-Sept sur le Brexit.          Les membres du G7 se sont déjà parlé à quatre reprises au sommet depuis le début des hostilités, et ce dès le 24 février, le jour où les forces russes ont fondu sur l’Ukraine. Ils devraient de nouveau s’entretenir à distance, lundi matin, avec Volodymyr Zelensky, leur homologue ukrainien. L’objectif est de resserrer les rangs au sein du camp occidental, alors que des divergences peuvent apparaître, plus le conflit se prolonge, sur les objectifs du soutien apporté à Kiev contre l’agression russe. Et sur les modalités d’un éventuel cessez-le-feu, inaccessible à ce jour en raison de l’intensité des combats dans le Donbass, où Moscou vient de prendre le contrôle de la ville de Sievierodonetsk.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Sievierodonetsk, une retraite attendue et organisée                 Les leaders du G7 devront aussi partager la vedette avec une brochette de dirigeants de pays « non alignés » invités pour l’occasion. Le premier ministre indien, Narendra Modi, ainsi que les présidents du Sénégal, Macky Sall, d’Afrique du Sud, Cyril Ramaphosa, d’Argentine, Alberto Angel Fernandez, et d’Indonésie, Joko Widodo (par ailleurs à la tête du G20), participeront lundi à différentes sessions de travail.        Il vous reste 63.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/26/guerre-en-ukraine-le-g7-en-quete-de-cohesion-et-d-allies-face-a-la-russie_6132092_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le G7 en qu\u00eate de coh\u00e9sion et d\u2019alli\u00e9s face \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-06-26T12:09:47+02:00","datePublished":"2022-06-26T12:09:47+02:00","dateModified":"2022-06-26T16:42:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie","G7"],"description":"Le conflit d\u00e9clench\u00e9 par Vladimir Poutine met \u00e0 l\u2019\u00e9preuve la solidarit\u00e9 des sept pays occidentaux les plus industrialis\u00e9s, et confirme la limite de leur influence dans le monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Elmau, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/7135002_14d839c08dcf43c0b5013866adfcb8f8-14d839c08dcf43c0b5013866adfcb8f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-5">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Lors d’une rencontre en marge d’un sommet du G7 en Allemagne, le premier ministre britannique a souligné que « toute tentative de régler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilité durable et donner à Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les marchés internationaux à perpétuité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Anne Guillard      Image de couverture :   BENOIT TESSIER / AFP          Les forces russes ont obtenu samedi d’importants succès militaires dans l’est de l’Ukraine, s’emparant totalement, à l’issue d’une bataille acharnée, de la ville stratégique de Sievierodonetsk et pénétrant dans celle voisine de Lyssytchansk, au début du cinquième mois de conflit.Le président russe Vladimir Poutine a annoncé que son pays allait « dans les prochains mois » livrer à la Biélorussie, d’où des frappes ont été effectuées contre le territoire ukrainien, des missiles capables de transporter des charges nucléaires.Kiev avait peu avant accusé la Russie de vouloir « attirer » Minsk « dans la guerre » après le tir, selon l’armée ukrainienne, de vingt missiles depuis le sol biélorusse ainsi que d’avions, sur un important centre militaire ukrainien à Desna (nord) samedi à l’aube.Le président américain Joe Biden est arrivé samedi soir en Europe, où il entend encore consolider, et sur la durée, les rangs des Occidentaux face à Moscou. Il doit participer dimanche à un sommet du G7 dans le sud de l’Allemagne, où l’aide à l’Ukraine sera évoquée, puis, à compter de mardi à Madrid, à un autre de l’OTAN.Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appelé samedi les dirigeants du G7 à ne pas « abandonner l’Ukraine », mettant en garde contre toute « fatigue » dans le soutien à Kiev et annonçant une aide économique supplémentaire pouvant atteindre 525 millions de dollars, pour porter le total à 1,8 milliard.                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-26T13:09:10+00:00","coverageEndTime":"2022-06-27T01:09:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Boris Johnson met en garde Emmanuel Macron contre \u00ab\u00a0toute tentative\u00a0\u00bb d...","description":"Lors d\u2019une rencontre en marge d\u2019un sommet du G7 en Allemagne, le premier ministre britannique a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0toute tentative de r\u00e9gler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilit\u00e9 durable et donner \u00e0 Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les march\u00e9s internationaux \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Boris Johnson met en garde Emmanuel Macron contre « toute tentative » d’une solution négociée « maintenant »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors d\u2019une rencontre en marge d\u2019un sommet du G7 en Allemagne, le premier ministre britannique a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0toute tentative de r\u00e9gler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilit\u00e9 durable et donner \u00e0 Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les march\u00e9s internationaux \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/0/0/4129/2753/1342/894/3/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard"
,"startDate":"2022-06-26T13:09:10+00:00"
,"endDate":"2022-06-27T01:09:10+00:00"
  En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9, en juin, une sixi\u00e8me s\u00e9rie de sanctions contre la Russie. Pourtant, aucune ne concerne les importations de gaz russe par les Vingt-Sept. La raison\u00a0: pr\u00e8s de 40 % du gaz utilis\u00e9 en Europe vient de Russie. A court terme, existe-t-il des solutions pour sortir de cette d\u00e9pendance\u00a0? L\u2019Europe peut-elle remplacer ce gaz russe dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? Et cela aura-t-il des cons\u00e9quences sur le climat\u00a0? Explications en vid\u00e9o.                    Voir aussi :  L\u2019Europe peut-elle se passer du gaz russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o\u00a0:\u00a0L\u2019Europe peut-elle se passer du gaz russe\u00a0?","dateModified":"2022-06-26T15:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:58:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00e9pisode 10. Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Moscou, Kiev ou Kharkiv et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Bures-sur-Yvette, Strasbourg ou Nice. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes\u00a0en France\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-26T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:28:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se rendra, cette semaine, au Tadjikistan et au Turkm\u00e9nistan, deux Etats ayant fait partie de l\u2019Union sovi\u00e9tique, a fait savoir Pavel Zaroubine, correspondant au Kremlin de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique Rossia\u00a01. A Douchanb\u00e9, la capitale du Tadjikistan, Vladimir Poutine rencontrera son homologue, Emomali Rahmon, un proche alli\u00e9 de la Russie et le plus ancien dirigeant d\u2019une ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique.          Vladimir Poutine assistera ensuite, \u00e0 Achgabat, capitale du Turkm\u00e9nistan, au sommet des nations de la Caspienne, auquel participeront les dirigeants de l\u2019Azerba\u00efdjan, du Kazakhstan, de l\u2019Iran et du Turkm\u00e9nistan, a fait savoir Pavel Zaroubine. Le dernier d\u00e9placement connu de Vladimir Poutine hors de Russie s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, au d\u00e9but de f\u00e9vrier, o\u00f9 il a d\u00e9voil\u00e9 avec le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, un trait\u00e9 d\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb quelques heures avant que tous deux assistent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture des Jeux olympiques d\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine en d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger cette semaine pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de...","dateModified":"2022-06-26T14:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:15:46+00:00","articleBody":"     Le conflit d\u00e9clench\u00e9 par la Russie de Vladimir Poutine teste, au fil des jours, la coh\u00e9sion des sept pays occidentaux les plus industrialis\u00e9s, et confirme la limite de leur influence dans le monde. Si le G7 joue un r\u00f4le central dans la coordination des sanctions engag\u00e9es contre la Russie et dans l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 Kiev, parfois au prix de d\u00e9bats feutr\u00e9s, il est tenu de composer avec les nombreux pays asiatiques, africains et latino-am\u00e9ricains qui refusent de choisir leur camp et s\u2019inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences du retour de la guerre sur le continent europ\u00e9en. Un conflit souvent consid\u00e9r\u00e9 par ces Etats comme \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb, au risque de creuser le foss\u00e9 entre \u00ab\u00a0l\u2019Ouest et le reste\u00a0\u00bb de la plan\u00e8te.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le G7 en qu\u00eate de coh\u00e9sion et d\u2019alli\u00e9s face \u00e0 la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 en qu\u00eate de coh\u00e9sion et d\u2019alli\u00e9s face \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-06-26T14:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:03:04+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir frapp\u00e9 dimanche une usine de production de missiles \u00e0 Kiev, qualifiant de \u00ab\u00a0fake\u00a0\u00bb les affirmations selon lesquelles elle avait touch\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle de la capitale ukrainienne. C\u2019est l\u2019usine d\u2019armement Artem qui, \u00ab\u00a0en tant qu\u2019infrastructure militaire, \u00e9tait la cible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, affirmant que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 un immeuble r\u00e9sidentiel voisin \u00e9taient dus \u00e0 un missile ukrainien de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Selon le maire de Kiev, ces bombardements ont fait un mort. \u00ab\u00a0Six habitants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Quatre d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, parmi lesquels une fillette de 7\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir bombard\u00e9 une usine de production de missiles \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-26T14:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T13:53:01+00:00","articleBody":"     L\u2019une des principales inconnues de la guerre en Ukraine, alors que le conflit entre dans son cinqui\u00e8me mois de combats, repose sur la capacit\u00e9 d\u2019endurance de la Russie. Une r\u00e9silience sur laquelle les sources manquent et qui est d\u2019autant plus difficile \u00e0 \u00e9valuer que l\u2019opacit\u00e9 demeure, aussi, autour des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes et des livraisons d\u2019armes occidentales.          Officiellement, l\u2019ex-Arm\u00e9e rouge a perdu tr\u00e8s peu d\u2019hommes depuis le d\u00e9but du conflit. Son dernier bilan, publi\u00e9 le 25 mars, faisait \u00e9tat de 1 351\u00a0soldats tu\u00e9s et 3 825\u00a0bless\u00e9s. Depuis, aucune indication n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par Moscou. Selon les analystes, ces pertes seraient en r\u00e9alit\u00e9 dix fois plus importantes, au minimum. \u00ab\u00a0En quatre mois, l\u2019arm\u00e9e russe a probablement perdu plus de 10 000\u00a0hommes, estime Dimitri Minic, chercheur \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). C\u2019est consid\u00e9rable, surtout dans une arm\u00e9e qui manque d\u2019infanterie.\u00a0\u00bb Certains bataillons russes ne compteraient plus qu\u2019une trentaine d\u2019hommes, contre six cents \u00e0 huit cents en temps normal, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e r...","dateModified":"2022-06-26T14:02:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T13:39:21+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes \u00e0 Kiev ont fait un mort et quatre bless\u00e9s, annonce le maire, Vitali Klitschko","dateModified":"2022-06-26T13:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:54:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a jug\u00e9 ce matin que les nouveaux bombardements sur un quartier de Kiev, proche d\u2019une usine d\u2019armement d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, constituaient un acte de \u00ab\u00a0barbarie\u00a0\u00bb, faisant implicitement r\u00e9f\u00e9rence aux Russes. Joe Biden participe jusqu\u2019\u00e0 mardi au sommet du G7 \u00e0 Elmau, en Allemagne.          Quatre explosions avaient \u00e9t\u00e9 entendues aux premi\u00e8res heures du jour \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Il y a des gens sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, ajoutant que plusieurs victimes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es. Selon Ihor Klymenko, commandant en chef de la police ukrainienne, cinq personne au moins ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sur Kiev rel\u00e8vent de la \u00ab\u00a0barbarie\u00a0\u00bb, juge Biden","dateModified":"2022-06-26T11:01:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:44:07+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une rencontre en marge d\u2019un sommet du G7 en Allemagne, les deux dirigeants \u00ab\u00a0sont convenus qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un moment critique pour l\u2019\u00e9volution du conflit et qu\u2019il \u00e9tait possible de renverser le cours de la guerre\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 dimanche un porte-parole du gouvernement britannique, pr\u00e9cisant qu\u2019ils s\u2019\u00e9taient accord\u00e9s pour \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb le soutien militaire \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Le premier ministre [britannique] a soulign\u00e9 que toute tentative de r\u00e9gler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilit\u00e9 durable et donner \u00e0 Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les march\u00e9s internationaux \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Contrairement \u00e0 Emmanuel Macron, Boris Johnson refuse tout dialogue avec Vladimir Poutine, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0dictateur\u00a0\u00bb, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans une interview aux m\u00e9dias britanniques, Boris Johnson a estim\u00e9 que les Occidentaux devaient avoir, lors du sommet du G7, suivi d\u2019un sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, \u00ab\u00a0des discussions vraiment, vraiment franches\u00a0\u00bb au sujet des implications de la guerre et des sanctions en termes d\u2019inflation notamment, afin de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb affich\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. \u00ab\u00a0Il va y avoir, de mani\u00e8re r\u00e9aliste, une certaine fatigue au sein des populations et des classes politiques\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, reconnaissant une \u00ab\u00a0certaine anxi\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson met Emmanuel Macron en garde contre \u00ab\u00a0toute tentative\u00a0\u00bb d\u2019une solution n\u00e9goci\u00e9e \u00ab\u00a0ma...","dateModified":"2022-06-26T13:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:32:25+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9clar\u00e9 dimanche avoir frapp\u00e9 trois centres d\u2019entra\u00eenement militaires dans le nord et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, dont un situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re polonaise, quelques jours avant un sommet de l\u2019OTAN, dont Varsovie est membre.          Ces bombardements ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision des forces a\u00e9rospatiales russes et des missiles [de croisi\u00e8re] Kalibr\u00a0\u00bb, a fait savoir, dans un communiqu\u00e9, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. Parmi les cibles vis\u00e9es figure un centre d\u2019entra\u00eenement militaire des forces ukrainiennes \u00e0 Starytchi, dans l\u2019oblast de Lviv, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re polonaise. Les deux autres centres d\u2019entra\u00eenement ukrainiens vis\u00e9s se trouvent dans la r\u00e9gion de Jytomyr (Centre-Ouest) et dans la r\u00e9gion de Tchernihiv (Nord).          M. Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 d\u2019o\u00f9 ni quand ces missiles avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s, mais l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 samedi que la Russie avait men\u00e9, ce jour-l\u00e0, des bombardements depuis la Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine. Moscou ne s\u2019est pas exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet. Apr\u00e8s ces frappes, plusieurs brigades ukrainiennes \u00ab\u00a0ont enti\u00e8rement perdu leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0plans visant \u00e0 les d\u00e9ployer dans des zones de combat ont \u00e9t\u00e9 contrecarr\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Konachenkov.          Avec ces bombardements, la Russie rappelle une nouvelle fois qu\u2019elle est capable d\u2019atteindre n\u2019importe quel point du territoire ukrainien, m\u00eame si l\u2019essentiel des op\u00e9rations se d\u00e9roulent d\u00e9sormais dans l\u2019est et le sud de ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir frapp\u00e9 un centre d\u2019entra\u00eenement militaire pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise","dateModified":"2022-06-26T13:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:30:22+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci \u00e0 vous pour votre direct , est il vrai que la Bi\u00e9lorussie lance des missiles actuellement en direction de l'Ukraine ?    Ludo         Bonjour Ludo,          Des missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de Moscou, en direction de la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Tchernihiv en Ukraine, au nord-est de Kiev, a affirm\u00e9 samedi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0Vers 5\u00a0heures, heure locale [4\u00a0heures, heure fran\u00e7aise], la r\u00e9gion de Tchernihiv a subi un bombardement massif de missiles. Vingt roquettes ont vis\u00e9 le village de Desna, tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie [et aussi] depuis les airs\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Facebook le commandement Nord des troupes ukrainiennes, ajoutant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y avait pas de victimes\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Une infrastructure a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sans pr\u00e9ciser si elle \u00e9tait militaire. Selon le renseignement ukrainien, \u00ab\u00a0six avions Tu-22M3 ont tir\u00e9 douze missiles de croisi\u00e8re depuis la ville de Petrykaw\u00a0\u00bb, dans le sud de la Bi\u00e9lorussie. Desna, petite ville ukrainienne de 7\u00a0500 habitants avant la guerre, se situe \u00e0 70 kilom\u00e8tres au nord de Kiev et \u00e0 la m\u00eame distance de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie.          Cette attaque est intervenue alors que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontr\u00e9s samedi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0Dans les prochains mois, nous allons transf\u00e9rer \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des syst\u00e8mes de missiles tactiques Iskander-M qui peuvent utiliser des missiles balistiques ou de croisi\u00e8re, dans leurs versions conventionnelle et nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine au d\u00e9but de cet entretien retransmis par la t\u00e9l\u00e9vision russe. Dans des d\u00e9clarations qui risquent de tendre encore les rapports entre Moscou et les pays occidentaux, les deux dirigeants ont aussi annonc\u00e9 vouloir moderniser l\u2019aviation bi\u00e9lorusse pour la mettre en capacit\u00e9 de transporter des armes nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Boris Johnson met en garde Emmanuel Macron contre \u00ab\u00a0toute tentative\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-26T10:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:05:41+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion de l\u2019Ukraine, en rouvrant les blessures li\u00e9es \u00e0 une relation avec son voisin russe marqu\u00e9e par les conflits, a pouss\u00e9 Helsinki \u00e0 demander son entr\u00e9e dans l\u2019OTAN, mettant un terme \u00e0 des d\u00e9cennies de neutralit\u00e9 militaire.                    Lire aussi :  En Finlande, une longue histoire traumatique avec la\u00a0Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, une longue histoire traumatique avec la Russie","dateModified":"2022-06-26T10:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T09:20:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 dimanche plus d\u2019armes et de sanctions contre Moscou aux pays du G7, r\u00e9unis en sommet en Bavi\u00e8re (Allemagne), \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe, plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, sur un complexe r\u00e9sidentiel proche du centre de Kiev. \u00ab\u00a0Le sommet du G7 doit r\u00e9pondre par plus de sanctions contre la Russie et plus d\u2019armes lourdes pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 sur Twitter Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0vaincre l\u2019imp\u00e9rialisme malade\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande plus d\u2019armes et de sanctions contre Moscou apr\u00e8s des frappes sur Kiev","dateModified":"2022-06-26T09:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T09:20:05+00:00","articleBody":"     Le G7, r\u00e9uni en sommet dimanche en Bavi\u00e8re, et l\u2019OTAN doivent \u00ab\u00a0rester ensemble\u00a0\u00bb contre l\u2019agression russe de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden avant un entretien avec le chancelier allemand, Olaf Scholz. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, esp\u00e9rait \u00ab\u00a0que, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, l\u2019OTAN et le G7 se divisent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Biden. \u00ab\u00a0Mais nous ne l\u2019avons pas fait et nous ne le ferons pas.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G7 et OTAN doivent \u00ab\u00a0rester ensemble\u00a0\u00bb contre l\u2019agression russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-26T09:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T07:41:14+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est rendu en Ukraine pour inspecter les troupes russes, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0Aux commandes des unit\u00e9s russes, le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e Sergue\u00ef Cho\u00efgou a entendu les rapports des commandants sur la situation actuelle et \u00e9t\u00e9 tenu inform\u00e9 des op\u00e9rations des forces arm\u00e9es russes dans les principales zones\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 qui ne donne aucune pr\u00e9cision sur le lieu de ce d\u00e9placement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou en Ukraine pour inspecter les troupes russes","dateModified":"2022-06-26T09:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T07:40:21+00:00","articleBody":"     Le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique \u00e9trang\u00e8re de Vladimir Poutine ne se limite pas \u00e0 des consid\u00e9rations d\u2019ordre rationnel sur ses int\u00e9r\u00eats nationaux. Son attitude rel\u00e8ve aussi d\u2019un dysfonctionnement psychologique destructeur, mena\u00e7ant l\u2019Ukraine et l\u2019Europe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-26T07:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T07:02:48+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni, les Etats-Unis, le Canada et le Japon vont interdire les importations d\u2019or russe pour de nouvelles sanctions impos\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche Downing Street au premier jour du sommet du G7. \u00ab\u00a0Ces mesures frapperont directement les oligarques russes et s\u2019attaqueront au c\u0153ur de la machine de guerre de Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui retrouve pour trois jours les dirigeants des grandes puissances industrialis\u00e9es en Allemagne. Il a ajout\u00e9, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Poutine dilapide ses ressources en baisse dans cette guerre inutile et barbare. Il nourrit son ego aux d\u00e9pens des peuples ukrainien et russe. Nous devons ass\u00e9cher les financements du r\u00e9gime de Poutine. C\u2019est ce que nous faisons avec nos alli\u00e9s.           La Russie est un important pays producteur d\u2019or, dont les exportations ont repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 15\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021, selon Downing Street. Bannir l\u2019or russe des march\u00e9s londoniens, un important centre financier pour les \u00e9changes de mati\u00e8res premi\u00e8res, va donc avoir \u00ab\u00a0un impact \u00e9norme sur la capacit\u00e9 de Poutine \u00e0 lever des fonds\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le gouvernement britannique. Cela va en particulier frapper les \u00e9lites russes qui ont pu acheter de l\u2019or \u00ab\u00a0pour tenter de contourner les sanctions occidentales\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Ces mesures ne concernent cependant que l\u2019or nouvellement extrait en Russie et non celui acquis avant la mise en place de cet embargo.          Les sanctions que le Royaume-Uni a impos\u00e9es \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine sont parmi les plus dures au sein du camp occidental. Elles visent le secteur financier, le p\u00e9trole, des dizaines d\u2019oligarques, et touchent plus de 100 entit\u00e9s et 1\u00a0000 personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres, Washington, Ottawa et Tokyo interdisent les importations d\u2019or russe","dateModified":"2022-06-26T08:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T06:22:26+00:00","articleBody":"     Une frappe russe t\u00f4t dimanche matin sur Kiev avait pour objectif d\u2019\u00ab\u00a0intimider les Ukrainiens\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche du sommet de l\u2019OTAN du 28 au 30\u00a0juin \u00e0 Madrid, a estim\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, qui s\u2019est rendu sur le lieu de l\u2019explosion, quelques jours avant le sommet de l\u2019Alliance atlantique honnie par la Russie. Au moins deux bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, a indiqu\u00e9 sur la messagerie Telegram le maire de la capitale, pr\u00e9cisant que des gens restaient \u00ab\u00a0sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, le bilan pouvant s\u2019alourdir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Intimider les Ukrainiens\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche du sommet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-26T11:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T05:21:32+00:00","articleBody":"     Le Kremlin est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 compenser, au Moyen-Orient ou en Afrique, l\u2019enlisement de son invasion de l\u2019Ukraine. Retrouvez la chronique de Jean-Pierre Filiu, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po.                    Lire aussi :  Les trois continents de la strat\u00e9gie russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trois continents de la strat\u00e9gie russe ","dateModified":"2022-06-26T05:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:17:01+00:00","articleBody":"     Plusieurs explosions ont retenti \u00e0 Kiev dimanche \u00e0 l\u2019aube, quelques heures avant l\u2019ouverture d\u2019un sommet du G7 en Allemagne o\u00f9 il sera question de l\u2019Ukraine, et tandis que la Russie progresse dans sa conqu\u00eate du Donbass. Quatre explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 Kiev t\u00f4t dimanche matin. Un complexe r\u00e9sidentiel proche du centre-ville a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, ce qui a provoqu\u00e9 un incendie et le d\u00e9gagement d\u2019un important nuage de fum\u00e9e grise, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Les d\u00e9flagrations se sont produites vers 6\u00a0h\u00a030 locales et aucune information sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes n\u2019\u00e9tait disponible dans l\u2019imm\u00e9diat. \u00ab\u00a0Plusieurs explosions dans le quartier Chevtchekivsky\u00a0\u00bb, qui s\u2019\u00e9tend du centre au nord-ouest de la capitale, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Des ambulances et secouristes sont sur place. Dans deux immeubles, le sauvetage et l\u2019\u00e9vacuation des r\u00e9sidents sont en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Sur place, une \u00e9quipe de l\u2019AFP a constat\u00e9 qu\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e se d\u00e9gageait du quartier r\u00e9sidentiel touch\u00e9, boucl\u00e9 par la police.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs explosions retentissent \u00e0 Kiev avant le sommet du G7 en Allemagne","dateModified":"2022-06-26T09:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:13:45+00:00","articleBody":"           Joe Biden accueilli \u00e0 sa descente de l\u2019avion pr\u00e9sidentiel des Etats-Unis. MARKUS SCHREIBER \/ AP                 Emmanuel Macron et son \u00e9pouse, Brigitte Macron, descendent de leur avion \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Franz-Josef-Strauss, \u00e0 Munich. CHRISTOF STACHE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/4d83ca5_cf53569a2aaf41d2982d0a66a60f1141-cf53569a2aaf41d2982d0a66a60f1141-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images des chefs d\u2019Etat arriv\u00e9s samedi en Allemagne","dateModified":"2022-06-26T12:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:10:17+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des pays du G7 se r\u00e9unissent dans les montagnes du sud de l\u2019Allemagne \u00e0 partir de dimanche, au chevet d\u2019un monde en crise, de la guerre en Ukraine \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en passant par le climat.          Les leaders des grandes puissances, dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, ont rendez-vous ce dimanche matin dans les Alpes bavaroises, pour le sommet annuel du club des sept pays industrialis\u00e9s (Allemagne, Canada, France, Italie, Japon, Royaume-Uni et Etats-Unis).          Des milliers de policiers sont mobilis\u00e9s pour s\u00e9curiser la rencontre, pr\u00e9vue jusqu\u2019\u00e0 mardi dans un complexe de luxe au pied des cimes. Samedi, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, des milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9, sans incident notable, dans les rues de Munich pour exiger une action plus ferme en faveur du climat. Le cadre enchanteur du ch\u00e2teau d\u2019Elmau, non loin de la fronti\u00e8re autrichienne, promet de belles images des sept dirigeants mais ne fera pas oublier les multiples crises actuelles.          La poursuite du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019offensive russe entre dans son cinqui\u00e8me mois, sera au c\u0153ur de cette r\u00e9union puis du sommet de l\u2019OTAN, qui se tiendra sur deux jours, \u00e0 Madrid, \u00e0 partir du 28\u00a0juin.          Le chancelier Olaf Scholz, h\u00f4te du G7, l\u2019a rappel\u00e9 cette semaine\u00a0: le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine va demander \u00ab\u00a0de la pers\u00e9v\u00e9rance\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0nous sommes encore loin\u00a0\u00bb de n\u00e9gociations de paix entre Kiev et Moscou. La guerre en Ukraine pourrait en effet durer \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a mis en garde le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui interviendra lundi en visioconf\u00e9rence, devrait de nouveau demander l\u2019envoi d\u2019armes lourdes, apr\u00e8s que les Russes viennent de prendre le contr\u00f4le de Sievierodonetsk (Est).          Joe Biden veut d\u00e9montrer \u00e0 ses alli\u00e9s que tenir t\u00eate \u00e0 la Russie et faire face \u00e0 la Chine sont des objectifs compl\u00e9mentaires, et non oppos\u00e9s, selon John Kirby, coordinateur de la communication de la Maison Blanche sur les questions strat\u00e9giques.          Le sommet du G7 devrait d\u00e9boucher sur \u00ab\u00a0un ensemble de propositions concr\u00e8tes pour augmenter la pression sur la Russie et montrer notre soutien collectif \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ainsi assur\u00e9 un haut responsable de la Maison Blanche. Il n\u2019a pas d\u00e9taill\u00e9 ces mesures \u00e9ventuelles alors que plusieurs volets de sanctions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s par les Occidentaux contre le r\u00e9gime de Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants du G7 au chevet de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-26T06:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:03:00+00:00","articleBody":"      Les forces russes ont obtenu samedi d\u2019importants succ\u00e8s militaires dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019emparant totalement, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une bataille acharn\u00e9e, de la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk et p\u00e9n\u00e9trant dans celle voisine de Lyssytchansk, \u00e0 l\u2019entame du cinqui\u00e8me mois de conflit.          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a annonc\u00e9 que son pays allait \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb livrer \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, d\u2019o\u00f9 des frappes ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es contre le territoire ukrainien, des missiles capables de transporter des charges nucl\u00e9aires.          Kiev avait peu avant accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0attirer\u00a0\u00bb Minsk \u00ab\u00a0dans la guerre\u00a0\u00bb apr\u00e8s le tir, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, de vingt missiles depuis le sol bi\u00e9lorusse ainsi que d\u2019avions, sur un important centre militaire ukrainien \u00e0 Desna (nord) samedi \u00e0 l\u2019aube.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden est arriv\u00e9 samedi soir en Europe, o\u00f9 il entend encore consolider, et sur la dur\u00e9e, les rangs des Occidentaux face \u00e0 Moscou. Il doit participer dimanche \u00e0 un sommet du G7 dans le sud de l\u2019Allemagne, o\u00f9 l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine sera \u00e9voqu\u00e9e, puis, \u00e0 compter de mardi \u00e0 Madrid, \u00e0 un autre de l\u2019OTAN.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9 samedi les dirigeants du G7 \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0abandonner l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, mettant en garde contre toute \u00ab\u00a0fatigue\u00a0\u00bb dans le soutien \u00e0 Kiev et annon\u00e7ant une aide \u00e9conomique suppl\u00e9mentaire pouvant atteindre 525 millions de dollars, pour porter le total \u00e0 1,8 milliard.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-06-26T05:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:02:09+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-26T04:02:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/0/0/4129/2753/1342/894/3/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/26/19-6">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Malgré l’attentat terroriste de la nuit précédente qui a coûté la vie à deux hommes et l’annulation de la parade LGBT+, la capitale norvégienne tente de retrouver le goût de la nuit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Droits LGBT             A Oslo, 24 heures après la tuerie, le quartier gay refuse de s’éteindre : « On fait la fête, car c’est la meilleure chose qu’on puisse faire »      Malgré l’attentat terroriste de la nuit précédente qui a coûté la vie à deux hommes et l’annulation de la parade LGBT+, la capitale norvégienne tente de retrouver le goût de la nuit.          Par William Audureau(à Oslo)         Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 10h41    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Au César, les habitants et la communauté LGBT sont venus apporter leur soutien et tenter de faire la fête, vingt-quatre heures après l’attaque mortelle dans le quartier gay d’Oslo.               En ce début de soirée, les enceintes aux fenêtres chantent à tue-tête Gimme ! Gimme ! Gimme ! (A Man After Midnight), d’Abba. Vingt-quatre heures après la tuerie, pour sa première soirée d’après, Oslo refusait de se drapper de noir, autant que la musique de s’y taire.          Malgré l’attentat de la nuit précédente, l’annulation de la parade LGBT+, le passage de la menace terroriste à son niveau maximum, ce soir, ils sont pourtant des dizaines et des dizaines entassés à la longue terrasse du César, le bar gay le plus proche de la fusillade, du moins l’un de ceux en mesure d’ouvrir ce soir.                           Lire aussi :  Tuerie d’Oslo : la police enquête sur « un acte terroriste »                 La veille, c’est la nuit norvégienne qui a été touchée en plein cœur. Vendredi 24 juin, vers 1 h 10, le tireur présumé a ouvert le feu aux abords du London Pub, une institution LGBT+ ouverte à tous, en pleines festivités de l’Oslo Pride, principale fête des fiertés des minorités sexuelles en Norvège.          Dans la queue qui s’allonge pour pouvoir accéder au César, Allan, Iranien bodybuildé aux grands yeux farceurs, plaisante en farsi avec son ami afghan Jack, lui aussi né en Norvège et de double culture. S’il vient au César, c’est avant tout parce que sa petite amie l’a invité. « Mais c’est aussi pour montrer notre soutien. Ce qui est arrivé hier, cette merde, c’était atroce, inutile. » Quelques minutes avant, il pérorait – sur le ton de l’humour, précise-t-il – sur l’hypothèse d’un nouveau tueur ce soir. « Mais on ne va pas se barricader pour eux, il ne manquerait plus que ça », lâche-t-il dans un grand sourire assuré.          Chez d’autres, c’est surtout la fébrilité qui prédomine. « La journée a été dure pour tous, c’était terrible, mais nous avons décidé au dernier moment de sortir. On veut s’amuser, parler à d’autres gays, oublier », explique Sandra Sagmyr, petite brindille de 21 ans aux profonds yeux bleus cerclés de symboles LGBT+. Elle était venue exprès de Trondheim pour sa première Oslo Pride. Avec sa petite amie, elles repartiront avant même d’être entrées.                         En signe de solidarité, de nombreuses personnes, souvent en larmes et silencieuses, ont déposé des drapeaux arc-en-ciel et des fleurs près des lieux de l’attaque bouclés par la police.                   Cris de fête et flashs traumatiques          A l’intérieur du César, la fête renaissante le dispute à l’émotion. De vieux amis se tombent dans les bras pendant de longues minutes, immobiles. L’un des serveurs circule dans les allées, le visage fermé comme une pierre. L’une des deux victimes était son ami.          Halvor Sebastian, 55 ans, chapeau de cow-boy arc-en-ciel, en kilt vert sur une chemise noire, était au London Pub la veille. Il raconte, d’une voix douce un peu perdue :          « J’étais en train de commander une bière. J’en avais déjà bu quatre ou cinq, donc mon esprit était déjà bien embrumé. La fenêtre du bar a volé en éclat, et l’alarme incendie s’est déclenchée. Les gens se précipitaient à l’intérieur. Je ne comprenais pas, je me disais, ils sont stupides, s’il y a un incendie, pourquoi rentrent-ils au lieu de sortir ? J’étais ivre. J’ai essayé de me frayer un chemin jusqu’à une des portes incendie. Je suis arrivé dans la rue. Il y avait des corps et du sang partout. Un homme était tombé à la renverse, les habits retroussés. Il était mort. La police était déjà là. J’ai une formation militaire, alors instinctivement, je me suis mis à nettoyer la chaussée et déplacer les meubles du bar, pour faciliter les passages des secours, vous voyez ? Je n’avais plus aucune notion de l’heure, tout était flou. A un moment, la police m’a dit que c’était bon, qu’il fallait partir. Je suis retourné voir le barman, je lui ai demandé une dernière bière. (Mimant un visage livide) Il m’a dit : non, Sebastian. Alors je suis sorti, j’ai fait quelques mètres dans la rue. Et j’ai fondu en larmes. »        Il vous reste 45.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/26/a-oslo-24-heures-apres-la-tuerie-le-quartier-gay-refuse-de-s-eteindre-on-fait-la-fete-car-c-est-la-meilleure-chose-qu-on-puisse-faire_6132084_3210.html"},"headline":"A Oslo, 24\u00a0heures apr\u00e8s la tuerie, le quartier gay refuse de s\u2019\u00e9teindre\u00a0: \u00ab\u00a0On fait la f\u00eate, car c\u2019est la meilleure chose qu\u2019on puisse faire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-26T10:31:01+02:00","datePublished":"2022-06-26T10:31:01+02:00","dateModified":"2022-06-26T10:41:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019attentat terroriste de la nuit pr\u00e9c\u00e9dente qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 deux hommes et l\u2019annulation de la parade LGBT+, la capitale norv\u00e9gienne tente de retrouver le go\u00fbt de la nuit.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau","description":"\u00e0 Oslo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/252/0/2016/1008/1342/671/60/0/d791f1d_1656226861465-img-1912.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-7">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Sous-effectifs, dossiers lacunaires, pressions des marchands et maisons de ventes expliquent la difficulté de faire appliquer les réglementations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             Le Service des musées de France « pas armé » pour détecter les trafics      Sous-effectifs, dossiers lacunaires, pressions des marchands et maisons de ventes expliquent la difficulté de faire appliquer les réglementations.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le Louvre Abu Dhabi aux Émirats arabes unis, en 2018.  GIUSEPPE CACACE / AFP               L’enquête menée par l’Office central de lutte contre le trafic des biens culturels (OCBC) sur les objets de provenance douteuse validés par l’agence France Muséums et achetés par le Louvre Abu Dhabi est implacable : toute la chaîne de sélection, de contrôle et d’acquisition s’est révélée défaillante. Concernant le ministère de la culture, qui octroie les licences d’exportation pour les biens culturels de valeur, le constat des policiers est aussi sans appel. « Le service des musées de France n’est absolument pas armé pour permettre la détection d’éventuelles antiquités de provenance illégale », indique une synthèse dont Le Monde a pu prendre connaissance. Pas de leviers suffisants pour faire appliquer la réglementation en vigueur, ni traiter correctement des demandes d’exportation, aucun audit effectué pour détecter les failles du dispositif français relatif aux autorisations d’exportation. La délivrance de ces précieux sésames n’est en effet pas soumise à la confirmation que les biens ne sont ni faux ni ne proviennent de fouilles illicites.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre                 Dossiers lacunaires          En sous-effectif et sous pression, le service qui délivre les passeports de sortie du territoire doit traiter les demandes envoyées par les marchands et maisons de ventes dans un délai de quatre mois au maximum. Or, bien souvent, les dossiers sont lacunaires. La police a fait le décompte : entre mai 2008 et février 2019, l’expert Christophe Kunicki, mis examen en 2020 pour « escroquerie, association de malfaiteurs et usage de faux », a transmis 368 demandes, « presque systématiquement lacunaires ». Un marchand parisien, David Ghezelbash, lui aussi mis en examen en mars 2022 pour « recel, escroquerie et blanchiment en bande organisée », a adressé au service 199 demandes incomplètes. Les dossiers ont beau être incomplets, les professionnels du marché mettent souvent la pression pour qu’ils soient traités dans l’urgence. Demandée le 17 août 2017, la licence pour l’exportation de la stèle de Toutankhamon vendue par Kunicki au Louvre Abu Dhabi a été accordée le 21 octobre 2017. Celle pour la tête de Cléopâtre, d’une valeur de 35 millions d’euros, demandée le 11 octobre, a été donnée cinq jours plus tard. Des délais qui excluent toute enquête approfondie.          Pour accélérer l’obtention des certificats, les professionnels du marché se font parfois caressants : fleurs, chocolats, livres sont envoyés aux agents chargés de traiter leurs dossiers. « C’est très dérangeant, reconnaît une employée du service, auditionnée en octobre 2021. C’est une pratique qui tend à diminuer, mais qui perdure. Je pense que c’était beaucoup plus important avant, par rapport à ce que je connais actuellement. » Pourquoi ne refuse-t-elle pas ces présents ? « Ils en offrent à la hiérarchie. Voilà. » Lorsque les agents réclament aux demandeurs un complément d’information, certains expriment leur mécontentement, voire s’adressent directement au ministre de la culture pour débloquer la situation. Interrogée début 2022 par l’OCBC sur le fait que les autorisations d’exportation d’objets pillés participent, dans une certaine mesure, à leur blanchiment, Anne-Solène Rolland, alors cheffe du service des musées de France, était restée sans voix. « Je prends acte, avait-elle répondu aux enquêteurs, mais je n’avais pas conscience que cela pouvait être instrumentalisé à ce point-là. »                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/26/le-service-des-musees-de-france-pas-arme-pour-detecter-les-trafics_6132083_3246.html"},"headline":"Le Service des mus\u00e9es de France \u00ab\u00a0pas arm\u00e9\u00a0\u00bb pour d\u00e9tecter les trafics","dateCreated":"2022-06-26T10:00:14+02:00","datePublished":"2022-06-26T10:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Proche-Orient","Emirats arabes unis","Arts","Culture"],"description":"Sous-effectifs, dossiers lacunaires, pressions\u00a0des marchands et maisons de ventes expliquent la difficult\u00e9 de faire appliquer les r\u00e9glementations.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/562/0/5568/2784/1342/671/60/0/4eb1b32_1656087648357-000-1am44k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-8">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Geneviève Garrigos, présidente de la 7e commission du Conseil de Paris, et huit autres élus du Conseil de Paris appellent, dans une tribune au « Monde », à la libération d’Alaa Abdel Fatah, militant des droits humains, emprisonné en Égypte et en grève de la faim depuis le 2 avril 2022.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Tribune        Collectif        Geneviève Garrigos, présidente de la 7e commission du Conseil de Paris, et huit autres élus du Conseil de Paris appellent, dans une tribune au « Monde », à la libération d’Alaa Abdel Fatah, militant des droits humains, emprisonné en Égypte et en grève de la faim depuis le 2 avril 2022.   Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Tribune. Nous, élus du Conseil de Paris, tenons à exprimer notre vive préoccupation concernant le maintien en détention d’Alaa Abdel Fatah, militant politique et défenseur des droits humains, emprisonné en Égypte et en grève de la faim depuis le 2 avril 2022. Alors que le président Al-Sissi mène une politique particulièrement répressive contre ses opposants et les défenseurs des droits humains en Égypte, les ONG internationales estiment qu’environ soixante mille personnes sont aujourd’hui incarcérées dans le pays pour avoir exprimé leurs opinions.          En 2020, dans un contexte déjà particulièrement difficile, et au moment où le président Al-Sissi était accueilli pour une visite d’Etat en France, la Ville de Paris a souhaité apporter son soutien aux prisonniers politiques égyptiens en accordant la citoyenneté d’honneur, sa plus haute distinction, à Alaa Abdel Fatah, ainsi qu’à Solafa Magdy, Patrick George Zaki et Esraa Abdel Fatah, tous les quatre journalistes, opposants politiques et défenseurs des droits humains.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Egypte, la grève de la faim d’Alaa Abdel Fattah, défi lancé au président Sissi                 À travers ce titre, les membres de notre Conseil ont souhaité exprimer leur solidarité envers tous les prisonniers politiques et appeler à leur libération immédiate. Depuis, grâce à la mobilisation internationale, Solafa Magdy, Esraa Abdel Fatah et Patrick George Zaki ont été libérés. Alaa Abdel Fatah est, quant à lui, toujours incarcéré, faisant l’objet d’un acharnement des pouvoirs égyptiens depuis dix ans.          Une grève de la faim comme Gandhi          Récemment, il a même été à nouveau condamné à cinq ans de prison supplémentaires pour un message partagé sur un réseau social en 2019 concernant les violations des droits humains dans les prisons égyptiennes. Le procès s’est déroulé devant la Cour d’urgence de sûreté de l’Etat, une juridiction d’exception, qui a bafoué tous les principes d’un procès équitable, ses avocats n’ayant ni accès à son dossier ni le droit de plaider.          Afin de nous alerter sur sa situation et de demander sa libération, Alaa Abdel Fatah a entamé une grève de la faim le 2 avril. Après cinquante-six jours de grève de la faim stricte, compte tenu de son état de santé préoccupant et face à la mobilisation internationale, le gouvernement égyptien a permis son transfert dans un autre centre pénitentiaire.                           Lire aussi :  Alaa Abdel Fattah, figure de la révolution égyptienne, condamné à cinq ans de prison                 Il a quitté la cellule, éclairée de jour comme de nuit, où il était isolé et dormait à même le sol, privé de visites, de lecture et d’exercice en plein air. Il a dorénavant accès à quelques livres et a décidé d’alléger sa grève de la faim, reprenant celle que Gandhi pratiquait, en absorbant jusqu’à cent calories par jour sous forme liquide.        Il vous reste 43.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/26/egypte-la-vie-d-alaa-abdel-fatah-est-en-grave-danger-apres-plus-de-quatre-vingts-jours-de-greve-de-la-faim_6132082_3232.html"},"headline":"Egypte\u00a0: \u00ab\u00a0La vie d\u2019Alaa Abdel Fatah est en grave danger apr\u00e8s plus de quatre-vingts jours de gr\u00e8ve de la faim\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-26T10:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-26T10:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Droits humains","Le Monde Afrique","Egypte","Politique","Paris","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Genevi\u00e8ve Garrigos, pr\u00e9sidente de la 7e commission du Conseil de Paris, et huit autres \u00e9lus du Conseil de Paris appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 la lib\u00e9ration d\u2019Alaa Abdel Fatah, militant des droits humains, emprisonn\u00e9 en \u00c9gypte et en gr\u00e8ve de la faim depuis le 2\u00a0avril\u00a02022.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/20/156/0/5568/2784/1342/671/60/0/b8091e5_5228554-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-9">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le Kremlin est d’ores et déjà prêt à compenser, au Moyen-Orient ou en Afrique, l’enlisement de son invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Un si Proche Orient         Les trois continents de la stratégie russe   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Le Kremlin est d’ores et déjà prêt à compenser, au Moyen-Orient ou en Afrique, l’enlisement de son invasion de l’Ukraine.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Un des atouts méconnus de Vladimir Poutine réside dans sa capacité à déployer la même stratégie offensive sur des théâtres que les décideurs occidentaux continuent à traiter de manière trop différenciée. La réticence est encore forte à admettre que la reculade américaine de 2013, après les bombardements chimiques de Damas, a convaincu le président russe que l’annexion de la Crimée, quelques mois plus tard, susciterait au fond peu de réactions.          Aujourd’hui, alors même que le parallèle est frappant entre le siège victorieux de Marioupol et celui d’Alep en 2016, peu de leçons opérationnelles ont été tirées de la banalisation en Ukraine d’armes et de techniques testées lors de la guerre de Syrie. C’est pourtant au Moyen-Orient ou sur le continent africain que le Kremlin pourrait reprendre l’initiative s’il n’arrive pas à briser la résistance ukrainienne.          Les risques au Moyen-Orient          Le soutien inconditionnel de Moscou au régime de Bachar Al-Assad, avec intervention directe de l’armée russe à partir de 2015, a permis au Kremlin de consolider son emprise dans la base maritime de Tartous et d’obtenir des privilèges d’extraterritorialité pour sa nouvelle base aérienne de Lattaquié.          Un raisonnement classique conduirait donc à anticiper d’éventuelles attaques russes à partir de telles implantations militaires, toutes deux situées sur la côte méditerranéenne. C’est néanmoins de manière bien moins conventionnelle que la Russie peut exercer à partir de la Syrie un chantage d’une redoutable efficacité sur Israël aussi bien que sur la Turquie.          Le pilier sud de l’OTAN que constitue ce dernier pays est en effet à la merci d’une reprise des hostilités à sa frontière la plus exposée avec la Syrie, autour de la poche d’Idlib, dernier réduit de l’opposition à Al-Assad. Trois millions de personnes, majoritairement déplacées, y vivent sous la férule d’un groupe salafiste, issu de la branche syrienne d’Al-Qaida, qui a éliminé les factions plus modérées et contrôle sévèrement la société civile. La propagande russe n’aurait ainsi aucun mal à justifier une éventuelle offensive par la « lutte contre le terrorisme », tandis que l’assaut sur cette enclave entraînerait inévitablement des vagues massives de réfugiés vers le territoire turc. A l’heure où le président Erdogan prône au contraire le rapatriement d’une partie au moins des plus de trois millions de Syriens réfugiés sur son sol, la menace d’un flux inverse est prise très au sérieux à Ankara.          La position dominante de la Russie en Syrie est également une des explications du profil bas d’Israël face à Moscou depuis l’invasion de l’Ukraine. Le Kremlin, à défaut de brider l’interventionnisme iranien en Syrie, tolère en effet les raids régulièrement effectués par Israël contre les positions des milices liées à Téhéran dans ce pays. L’Etat hébreu s’emploie ainsi à éviter que s’enracine au pied du Golan syrien, annexé par Israël, une implantation hostile qui compléterait dangereusement le dispositif du Hezbollah au Liban. Il suffirait que Moscou change de posture pour que la frontière nord d’Israël redevienne vulnérable. Les leviers de la puissance russe en Syrie lui offrent dès lors une prise non négligeable sur Israël comme sur la Turquie.        Il vous reste 42.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/06/26/les-trois-continents-de-la-strategie-russe_6132070_6116995.html"},"headline":"Les trois continents de la strat\u00e9gie russe","dateCreated":"2022-06-26T06:30:15+02:00","datePublished":"2022-06-26T06:30:15+02:00","dateModified":"2022-06-26T09:22:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le Kremlin est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 compenser, au Moyen-Orient ou en Afrique, l\u2019enlisement de son invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/c0e2be9_880eece7a0e84b489cb73b7597d2a328-880eece7a0e84b489cb73b7597d2a328-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-10">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Règlements de comptes et trafic de drogue rythment la vie de ce pilier de l’économie mexicaine, au bord de la mer des Caraïbes, dont la croissance attise la convoitise des cartels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Mexique             Au Mexique, les cartels de la drogue menacent les joyaux du tourisme de la Riviera maya      Règlements de comptes et trafic de drogue rythment la vie de ce pilier de l’économie mexicaine, au bord de la mer des Caraïbes, dont la croissance attise la convoitise des cartels.          Par Frédéric Saliba(Cancun, Tulum (Mexique), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La garde nationale patrouille sur la Playa Pescadores, à Tulum (Mexique), le 8 novembre 2021.  ARTUR WIDAK / NURPHOTO VIA AFP               Leurs fusils-mitrailleurs et leurs gilets pare-balles détonnent sur la plage de sable fin de Playa del Carmen, dans le sud-est du Mexique. Les policiers et les militaires, qui zigzaguent entre les serviettes de bain, ne semblent pourtant pas perturber les milliers de vacanciers se dorant au soleil. A quelques mètres de là, un couple de Canadiens a été assassiné, mardi 21 juin, dans une des résidences de cet ancien village de pêcheurs devenu une ville de plus de 330 000 habitants. Un mois plus tôt, une attaque mafieuse faisait trois blessés dans un bar branché. Les derniers épisodes sanguinaires d’une série de violences qui menace un pilier de l’économie mexicaine, attisant les convoitises des cartels de la drogue.          L’ambiance s’électrise dans la touffeur de la nuit, au bord de la mer des Caraïbes. Des milliers de jeunes déambulent sur la Quinta Avenida (Ve Avenue), principale artère piétonne de la ville, joyau économique de l’Etat de Quintana Roo au côté des célèbres stations balnéaires de Cancun, dans le Nord, et de Tulum, dans le Sud. La zone touristique de 130 kilomètres de long a accueilli 13 millions de vacanciers en 2021. Avec ses 120 000 chambres d’hôtel, la région concentre près de la moitié des revenus d’un secteur qui représente plus de 7 % du produit intérieur brut mexicain.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre entre cartels de narcotrafiquants met à mal la stratégie pacifiste du président mexicain                 Sur la terrasse de la brasserie Cerveceria Chapultepec, des dizaines de fêtards engloutissent des bières artisanales. Ils semblent loin de se douter que, dimanche 22 mai, des hommes armés y ont ouvert le feu, blessant trois Mexicains, dont une fillette de 7 ans éraflée à la tête. La brasserie a vite rouvert ses portes, business oblige. Violence gratuite ? Règlement de comptes ? « Ici, on préfère ne pas trop répondre aux journalistes », confie le gérant d’un bar voisin, qui rappelle que, cette fois, « il n’y a eu que des blessés légers ». D’autres n’ont pas eu cette chance. Des tirs en rafales ont fait un mort et six blessés, le 6 mai, à 55 kilomètres de là, dans un bar de Cancun.          Mi-mars, des touristes ont découvert des restes humains sur une plage de cette ville de près de 1 million d’habitants, qui accueille un aéroport international. Deux jours plus tôt, à Playa del Carmen, un entrepreneur britannique était abattu, au volant de sa voiture, par deux assaillants à moto. L’omerta règne aussi chez les employés du club de plage Mamita’s Beach Club, planté à 400 mètres de la Quinta Avenida. En janvier, son gérant argentin a été criblé de balles dans les toilettes de l’établissement à l’architecture épurée. Aujourd’hui, ses clients huppés y dégustent des cocktails colorés, comme si de rien n’était, sous de larges parasols blancs.        Il vous reste 75.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/26/au-mexique-les-cartels-de-la-drogue-menacent-les-joyaux-du-tourisme-de-la-riviera-maya_6132065_3234.html"},"headline":"Au Mexique, les cartels de la drogue menacent les joyaux du tourisme de la Riviera maya","dateCreated":"2022-06-26T05:30:12+02:00","datePublished":"2022-06-26T05:30:12+02:00","dateModified":"2022-06-26T16:07:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mexique"],"keywords":["\u00c9conomie","Tourisme","International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"R\u00e8glements de comptes et trafic de drogue rythment la vie de ce pilier de l\u2019\u00e9conomie mexicaine, au bord de la mer des Cara\u00efbes, dont la croissance attise la convoitise des cartels.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Cancun, Tulum (Mexique), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/319/0/2982/1491/1342/671/60/0/0d76354_1656077283723-075-widak-security211208-nplty.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-11">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Depuis deux semaines, la population indigène manifeste sans relâche contre le gouvernement et la hausse du coût de la vie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Equateur             Equateur : fin de l’état d’urgence, le Parlement débat d’une procédure de destitution du président      Depuis deux semaines, la population indigène manifeste sans relâche contre le gouvernement et la hausse du coût de la vie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h03, mis à jour à 07h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/26/19-12">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Des milliers de personnes se sont rassemblées, samedi, pour l’égalité des droits des personnes LGBTQ+ et pour la paix en Ukraine, pour une parade de l’égalité varsovienne et de la marche des fiertés de Kiev, « délocalisée » en raison de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Pologne             A Varsovie, Polonais et Ukrainiens ont défilé ensemble à la marche des fiertés      Des milliers de personnes se sont rassemblées, samedi, pour l’égalité des droits des personnes LGBTQ+ et pour la paix en Ukraine, pour une parade de l’égalité varsovienne et de la marche des fiertés de Kiev, « délocalisée » en raison de la guerre.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 00h58, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le maire de Varsovie, Rafal Trzaskowski (deuxième à droite), et la commissaire européenne à l’égalité, Helena Dalli (à droite), lors de la marche des fiertés, à Varsovie, le 25 juin 2022.  MICHAL DYJUK / AP               Au beau milieu du cortège à Varsovie, samedi 25 juin, Oksana avance d’un bon pas, drapeau ukrainien sur le dos. Derrière elle, le camion de la « grève des femmes » – une organisation polonaise défendant le droit à l’avortement – affiche une banderole aux couleurs de l’Ukraine invitant la foule à être « brave comme l’Ukraine ». Pour la première fois de leur histoire, Kiev et Varsovie marchent ensemble pour l’égalité des droits des personnes LGBTQ+ et en solidarité avec l’Ukraine, victime de l’agression russe.          « J’habite en Pologne depuis six ans et je n’ai jamais eu l’occasion de participer à la Pride de Kiev, je suis donc ravie qu’elle soit venue à moi, même si j’aurais préféré qu’elle puisse se tenir dans la capitale ukrainienne », explique Oksana, 24 ans, une étudiante ukrainienne vivant à Varsovie. « C’est la première marche des fiertés de ma vie », s’exclame à ses côtés Anna, une Ukrainienne venue se réfugier en Pologne au premier jour de la guerre.                           Lire aussi :  A Paris, la marche des fiertés reprend des couleurs après deux ans de pandémie                 « Nous avons mis nos propres revendications de côté pour que cette édition soit aussi une marche de solidarité avec l’Ukraine », rapporte Julia Maciocha, directrice de la fondation en charge de cette 23e parade de l’égalité varsovienne. La loi martiale en vigueur en Ukraine ainsi que l’état de siège rendent toute marche impossible dans la capitale ukrainienne, sans parler de la sécurité qui n’y est que relative. De quoi justifier que la KyivPride, la marche des fiertés kiévienne, ait opté pour défiler à Varsovie.          « Notre but, c’est d’être visible : nous marchons contre l’agression russe. Si l’Ukraine n’est pas soutenue, la communauté LGBTQ+ y sera éradiquée, nous serons les premiers à être pourchassés, explique Lenny Emson, à la tête de KyivPride, qui n’a pas quitté la capitale ukrainienne quand les combats faisaient rage dans sa banlieue. C’est aussi un moyen pour nous d’être reconnaissants envers la marche de l’égalité varsovienne, qui nous a soutenus dès le début de la guerre, en envoyant de l’aide humanitaire. »          « Le pouvoir a fait de nous l’ennemi public numéro un »          Une dizaine d’organisations LGBTQ+ ukrainiennes ont ainsi pu défiler en tête de cortège, brandissant d’une main le drapeau arc-en-ciel et, de l’autre, une pancarte demandant la libération des combattants d’Azovstal – en référence aux forces ukrainiennes de l’aciérie de Marioupol, passée aux mains des Russes.                         Deux femmes, dont l’une est enveloppée dans un drapeau ukrainien, s’embrassent lors de la marche des fiertés, à Varsovie, le 25 juin 2022.  WOJTEK RADWANSKI / AFP               Au-delà de la cause ukrainienne, que la Pologne défend ardemment depuis le début du conflit, les communautés LGBTQ+ de ces deux pays voisins partagent un certain nombre de combats. « La Pologne nous comprend, les LGBTQ+ y ont presque les mêmes problèmes que nous en matière d’homophobie ou de transphobie », affirme Lenny Emson. Les deux pays n’ont ainsi pas d’outil juridique approprié pour poursuivre les incitations à la haine basées sur le genre ou l’orientation sexuelle.        Il vous reste 50% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/26/a-varsovie-polonais-et-ukrainiens-ont-defile-ensemble-a-la-marche-des-fiertes_6132056_3210.html"},"headline":"A Varsovie, Polonais et Ukrainiens ont d\u00e9fil\u00e9 ensemble \u00e0\u00a0la marche des fiert\u00e9s","dateCreated":"2022-06-26T00:58:22+02:00","datePublished":"2022-06-26T00:58:22+02:00","dateModified":"2022-06-26T08:49:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Pologne"],"description":"Des milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es, samedi, pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits des personnes LGBTQ+ et pour la paix en Ukraine, pour une\u00a0parade de l\u2019\u00e9galit\u00e9 varsovienne et de la marche des fiert\u00e9s de Kiev, \u00ab\u00a0d\u00e9localis\u00e9e\u00a0\u00bb en raison de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/96/0/5103/2551/1342/671/60/0/7ba96a9_2db99d68de8b4283ac5a73ed71b36b9f-2db99d68de8b4283ac5a73ed71b36b9f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-13">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’Ukraine ne cesse de réclamer davantage d’armes lourdes à ses alliés pour contrer la puissance de frappe russe, particulièrement dans le Donbass, après le retrait de ses troupes à Sievierodonetsk.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                    Le point sur la situation à 20 heures         Les forces russes contrôlent la ville de Sievierodonetsk ainsi que l’usine Azot         A retenir de la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Cécile Bouanchaud      Image de couverture :  Photo d’archive fournie par le ministère de la défense russe présentant un tir de missile intercontinental à charge nucléaire.   AP          Les dirigeants des Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidates à l’Union européenne, a annoncé le président du Conseil européen, Charles Michel, évoquant un « moment historique », en pleine offensive russe. Cette décision très attendue par Kiev, prise lors d’un sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des pays de l’UE à Bruxelles, marque le début d’un processus long et complexe en vue d’une adhésion. Volodymyr Zelensky a salué « un moment unique et historique ».A Sievierodonetsk, « les forces armées ukrainiennes vont devoir se retirer […]. Elles en ont reçu l’ordre », a annoncé Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, vendredi 24 juin. « Cela n’a plus aucun sens de rester sur des positions qui ont été constamment bombardées depuis des mois », alors que la ville a été « presque réduite à l’état de ruines », a-t-il expliqué.Le gouverneur de la région de Donetsk, a affirmé, jeudi, que plus « aucune ville » de la zone placée sous son administration n’était « sûre » pour ses habitants, les combats y étant trop violents. Des alertes antiaériennes ont résonné dans la nuit de jeudi à vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk à Odessa. L’armée russe continue, par ailleurs, de bombarder la région de Mykolaïv, où elle a annoncé, jeudi, avoir notamment détruit 49 réserves de carburant et trois centres de réparation de blindés.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation installée par la Russie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a été tué vendredi, ont fait savoir les autorités, qui dénoncent un « attentat ». C’est la première fois que les autorités prorusses annoncent la mort d’un de leurs représentants dans ce type d’attaques, qui se multiplient.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annoncé jeudi, photo à l’appui, l’arrivée des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples américains Himars, d’une portée de 80 kilomètres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d’aide militaire à Kiev, d’un montant de 450 millions de dollars.L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l’Allemagne a activé, jeudi, le « niveau d’alerte » de son plan d’urgence visant à garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d’une situation de rationnement. Le gouvernement pourra, dans ce cadre, « soutenir » les acteurs du marché pour faire face aux prix élevés. La troisième et dernière étape du plan, le « niveau d’urgence », permettrait à l’Etat d’organiser un rationnement.                          Le point sur la situation à 20 heures         Les forces russes contrôlent la ville de Sievierodonetsk ainsi que l’usine Azot         A retenir de la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-26T04:05:51+00:00","coverageEndTime":"2022-06-26T04:05:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","description":"L\u2019Ukraine ne cesse de r\u00e9clamer davantage d\u2019armes lourdes \u00e0 ses alli\u00e9s pour contrer la puissance de frappe russe, particuli\u00e8rement dans le Donbass, apr\u00e8s le retrait de ses troupes \u00e0 Sievierodonetsk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la Russie va livrer « dans les prochains mois » à la Biélorussie des missiles capables de transporter des charges nucléaires","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Ukraine ne cesse de r\u00e9clamer davantage d\u2019armes lourdes \u00e0 ses alli\u00e9s pour contrer la puissance de frappe russe, particuli\u00e8rement dans le Donbass, apr\u00e8s le retrait de ses troupes \u00e0 Sievierodonetsk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/4178/2352/1342/755/3/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-06-26T04:05:51+00:00"
,"endDate":"2022-06-26T04:05:51+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9.","dateModified":"2022-06-26T04:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T22:45:35+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des pays du G7 tiennent des discussions \u00ab\u00a0tr\u00e8s constructives\u00a0\u00bb sur un \u00e9ventuel plafonnement des prix du p\u00e9trole russe, a d\u00e9clar\u00e9 samedi un responsable allemand \u00e0 la veille de l\u2019ouverture du sommet.          Les dirigeants des Etats-Unis, de l\u2019Allemagne, de la France, de la Grande-Bretagne, de l\u2019Italie, du Canada et du Japon se r\u00e9uniront dimanche lors d\u2019un sommet de trois jours \u00e0 Schloss Elmau, un h\u00f4tel de luxe situ\u00e9 dans les montagnes bavaroises, pour tenter d\u2019accro\u00eetre la pression sur la Russie, dont l\u2019invasion de l\u2019Ukraine a d\u00e9clench\u00e9 des p\u00e9nuries alimentaires et \u00e9nerg\u00e9tiques.          La guerre en Ukraine et les perspectives \u00e9conomiques mondiales devraient \u00e9galement figurer \u00e0 l\u2019ordre de jour de ce sommet. Washington, Ottawa et Londres ont d\u00e9j\u00e0 interdit les importations de p\u00e9trole russe, et Bruxelles a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo qui sera totalement appliqu\u00e9 \u00e0 la fin de 2022.          Ces embargos pourraient toutefois \u00eatre moins efficaces que pr\u00e9vu, Moscou continuant \u00e0 profiter des revenus issus de la vente de ses produits p\u00e9troliers, la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie compensant la baisse de ses volumes d\u2019exportations. Un plafonnement des prix pourrait r\u00e9soudre ce dilemme tout en \u00e9vitant de restreindre davantage l\u2019offre p\u00e9troli\u00e8re et d\u2019alimenter l\u2019inflation, selon les responsables, mais pour qu\u2019il fonctionne, il faut que les gros importateurs comme l\u2019Inde et la Chine y adh\u00e8rent. \u00ab\u00a0Nous sommes sur la bonne voie pour parvenir \u00e0 un accord\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le responsable allemand.          Les dirigeants du G7 discuteront \u00e9galement de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019associer les objectifs climatiques au besoin de certains pays de recourir \u00e0 l\u2019exploration de nouveaux gisements de gaz, l\u2019Europe s\u2019effor\u00e7ant de sortir de sa d\u00e9pendance vis \u00e0 vis du gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 r\u00e9fl\u00e9chit aux moyens de plafonner le prix du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-06-25T22:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T21:03:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden est arriv\u00e9 en Allemagne samedi soir pour un sommet du G7 o\u00f9 il doit discuter avec ses alli\u00e9s d\u2019un front uni face \u00e0 la Russie et du nouvel acc\u00e8s de faiblesse de l\u2019\u00e9conomie mondiale.          M. Biden a atterri \u00e0 Munich, au sud de l\u2019Allemagne, en provenance de Washington et devait gagner en h\u00e9licopt\u00e8re militaire le lieu du sommet. Son premier entretien au cours de ce d\u00e9placement de trois jours aura lieu avec le chancelier allemand Olaf Scholz, dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden en Allemagne pour un sommet du G7","dateModified":"2022-06-25T21:03:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T19:55:05+00:00","articleBody":"    Je lis qu'\u00e0 Varsovie les LGBT de Pologne et Ukraine d\u00e9filent ensemble. Et en Ukraine ?    Curieux         L\u2019Ukraine \u00e9tant en guerre, le pays n\u2019a pas pu c\u00e9l\u00e9brer sa marche des fiert\u00e9s, qui a donc \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9localis\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 Varsovie. C\u2019est la premi\u00e8re fois au monde qu\u2019une pride d\u2019un pays en guerre se d\u00e9roule dans un autre pays.          A Kiev, \u00e0 d\u00e9faut de d\u00e9fil\u00e9, une petite soixantaine de personnes se sont retrouv\u00e9es samedi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi dans une petite bo\u00eete de nuit du centre ville, le G-Club Versace, dans une ambiance festive mais aussi patriotique. Alors qu\u2019un spectacle de danse se d\u00e9roulait sur la sc\u00e8ne, au son du tube YMCA des Village People, un couple s\u2019enla\u00e7ait, envelopp\u00e9 dans un drapeau ukrainien.          En 2019, la derni\u00e8re marche des fiert\u00e9s de Kiev s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e sous forte pr\u00e9sence polici\u00e8re, en raison de contre-manifestations de militants d\u2019extr\u00eame-droite et orthodoxes. Bien que discr\u00e8te, la soir\u00e9e de samedi a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par un petit groupe de jeunes hommes en treillis, qui ont provoqu\u00e9 une br\u00e8ve bagarre devant le club. Une descente de police a suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","dateModified":"2022-06-25T19:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T19:25:52+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, les visas de la famille d\u2019Ivan pour partir vivre aux Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s.          Alina, \u00e0 Nice, se bat pour trouver un logement, car elle doit quitter celui qu\u2019on lui pr\u00eatait. Maria passe le bac de fran\u00e7ais, \u00e0 Strasbourg, et se demande comment elle va occuper ses vacances. Lessya, \u00e0 Dijon, se dit qu\u2019elle ne pourra pas rester \u00e9ternellement dans sa famille d\u2019accueil, o\u00f9 elle se sent si bien.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes\u00a0en France\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-25T19:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T18:00:01+00:00","articleBody":"      Sievierodonetsk \u00ab\u00a0enti\u00e8rement occup\u00e9e\u00a0\u00bb par les Russes. Th\u00e9\u00e2tre ces derni\u00e8res semaines d\u2019une f\u00e9roce bataille, la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est \u00ab\u00a0enti\u00e8rement\u00a0\u00bb tomb\u00e9e samedi aux mains des forces russes et prorusses. Dans le m\u00eame temps, les forces russes et leurs alli\u00e9es prorusses \u00ab\u00a0ont pris le contr\u00f4le total de la zone industrielle de l\u2019usine Azot\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes, Andre\u00ef Marotchko.          A l\u2019entame du cinqui\u00e8me mois de conflit, les forces russes et prorusses sont entr\u00e9es dans la ville voisine de Lyssytchansk, o\u00f9 des \u00ab\u00a0combats de rue\u00a0\u00bb avaient lieu. Cette ville-jumelle de Sievierodonetsk constitue \u00e9galement un verrou strat\u00e9gique.          La Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles capables de transporter des charges nucl\u00e9aires, a annonc\u00e9 samedi Vladimir Poutine, en recevant le dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, en pleines tensions entre leurs pays et l\u2019Occident autour de l\u2019Ukraine.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 samedi avoir tu\u00e9 \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0\u00bb combattants polonais dans un bombardement dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais a affirm\u00e9 n\u2019avoir aucune information sur le sujet.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 samedi qu\u2019aucun progr\u00e8s n\u2019avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 propos de la volont\u00e9 de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. La Su\u00e8de et la Finlande ont demand\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, mais se sont heurt\u00e9es au blocage de la Turquie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 20 heures","dateModified":"2022-06-25T18:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T17:13:02+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la Bi\u00e9lorussie ait la capacit\u00e9 de s'engager militairement dans le conflit et que cet engagement constitue une menace s\u00e9rieuse pour le Nord de l'Ukraine ?     Bim15         Bonsoir Bim15,          Les annonces concernant les livraisons d\u2019armes de la Russie \u00e0 la Bi\u00e9lorussie marquent un pas de plus vers un engagement militaire de ce pays en Ukraine. Minsk a d\u2019ailleurs apport\u00e9 un appui diplomatique et logistique au d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine.          Cette fois, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et le dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, ont annonc\u00e9 vouloir moderniser l\u2019aviation de la Bi\u00e9lorussie pour la rendre capable de transporter des armes nucl\u00e9aires. La Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine et de plusieurs pays membres de l\u2019OTAN, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le mois dernier avoir achet\u00e9 des syst\u00e8mes Iskander, capables de transporter des charges nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","dateModified":"2022-06-25T17:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T16:44:39+00:00","articleBody":"     Des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 LGBT+ ukrainienne ont rejoint samedi plusieurs dizaines de milliers de participants au d\u00e9fil\u00e9 des fiert\u00e9s \u00e0 Varsovie, dans une marche commune marquant leur solidarit\u00e9 mutuelle et leur opposition \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          La marche a commenc\u00e9 par une minute de silence pour les victimes de la fusillade, dans la nuit, pr\u00e8s d\u2019un bar gay d\u2019Oslo, qui a entra\u00een\u00e9 l\u2019annulation de la Marche des fiert\u00e9s LGBT+ dans la capitale norv\u00e9gienne.          \u00ab\u00a0L\u2019amour pr\u00e9vaudra, la justice pr\u00e9vaudra et notre combat pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits pour tous, et notre soutien \u00e0 la communaut\u00e9 LGBTQ+ est sans \u00e9quivoque et le restera\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur de Norv\u00e8ge \u00e0 Varsovie, Anders H. Eide, au coup d\u2019envoi de la Marche.          Une mar\u00e9e de drapeaux arc-en-ciel des communaut\u00e9s LGBT+ a inond\u00e9 les grandes avenues de Varsovie, parsem\u00e9e cette ann\u00e9e des couleurs bleu et jaune de l\u2019Ukraine voisine.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui nous marchons avec la Warsaw Pride... Nous lui en sommes tr\u00e8s reconnaissants, tout comme \u00e0 la communaut\u00e9 polonaise d\u2019avoir accueilli la Pride\u00a0\u00bb de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes Lenny Emson, \u00e0 la t\u00eate de la Kyiv Pride ukrainienne, qui ne peut pas avoir lieu pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.           La guerre ne fait pas de discrimination [entre les gens de diff\u00e9rentes orientations sexuelles]. Nous mourons tous de la m\u00eame fa\u00e7on.           Ces images tranchent avec le contexte politique et l\u00e9gal en Pologne qui, selon un rapport r\u00e9cent de l\u2019ONG internationale ILGA-Europe r\u00e9unissant plus de 600 associations LGBT+ de 54 pays d\u2019Europe et d\u2019Asie, est consid\u00e9r\u00e9e comme le pays le plus ferm\u00e9 aux minorit\u00e9s sexuelles au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.                          Des participants \u00e0 la marche des fiert\u00e9s de Varsovie, \u00e0 laquelle des militants ukrianiens ont particip\u00e9, le 25 juin 2022. (Photo Wojtek Radwanski \/ AFP) WOJTEK RADWANSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/5903983_5555827-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Varsovie, les personnes LGBT+ de Pologne et d\u2019Ukraine d\u00e9filent ensemble","dateModified":"2022-06-25T18:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T16:27:02+00:00","articleBody":"     La Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles capables de transporter des charges nucl\u00e9aires, a annonc\u00e9 samedi Vladimir Poutine en recevant le dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, en pleines tensions entre leurs pays et l\u2019Occident autour de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Dans les prochains mois, nous allons transf\u00e9rer en Bi\u00e9lorussie des syst\u00e8mes de missile tactique Iskander-M, qui peuvent utiliser des missiles balistiques ou de croisi\u00e8re, dans leurs versions conventionnelle et nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine au d\u00e9but de son entretien avec M. Loukachenko, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, retransmis par la t\u00e9l\u00e9vision russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles capables de transporte...","dateModified":"2022-06-25T16:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T16:15:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, est parti samedi pour l\u2019Europe, o\u00f9 il entend consolider encore, et sur la dur\u00e9e, les rangs des Occidentaux vis-\u00e0-vis de la Russie. Il doit d\u2019abord participer \u00e0 un sommet du G7 dans le sud de l\u2019Allemagne, puis la semaine prochaine \u00e0 un sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid.          Ce d\u00e9placement survient \u00e0 \u00ab\u00a0un moment charni\u00e8re pour la solidarit\u00e9 transatlantique\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 jeudi John Kirby, qui coordonne la communication de la Maison Blanche sur les questions strat\u00e9giques.          Au G7 comme \u00e0 l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0vous allez voir clairement comment l\u2019intention du pr\u00e9sident, d\u00e8s le d\u00e9part, de revitaliser nos alliances et nos partenariats, nous a permis d\u2019\u00eatre au rendez-vous\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0que la Russie rende des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il promis.          Joe Biden a aussi l\u2019intention, selon lui, de d\u00e9montrer \u00e0 ses alli\u00e9s que tenir t\u00eate \u00e0 la Russie et r\u00e9sister \u00e0 la Chine sont des objectifs compl\u00e9mentaires, et non oppos\u00e9s.          Washington s\u2019est fix\u00e9 trois grands objectifs pour le G7\u00a0: augmenter encore la pression sur Moscou\u00a0; faire des propositions concr\u00e8tes pour r\u00e9pondre \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation\u00a0; et lancer un partenariat sur les infrastructures avec des pays en d\u00e9veloppement. Ce dernier point se veut une r\u00e9ponse aux gigantesques investissements de la Chine \u00e0 travers le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden arrive en Europe pour serrer, sur la dur\u00e9e, les rangs occidentaux face \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-06-25T16:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T15:52:05+00:00","articleBody":"    Oserais-je reposer une question une \u00e9ni\u00e8me fois ? Toujours sans r\u00e9ponse. Qu'en est-il du barrage de la Turquie concernant l'ent\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l'OTAN ?    Caro         Bonjour Caro,          Dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, la Su\u00e8de et la Finlande ont effectivement demand\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), mais elles se sont heurt\u00e9es au blocage de la Turquie.          A l\u2019issue d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a estim\u00e9 samedi qu\u2019aucun progr\u00e8s n\u2019avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 propos de la volont\u00e9 de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0La Su\u00e8de doit prendre des mesures concernant des sujets aussi importants que la lutte contre le terrorisme\u00a0\u00bb, a-t-il dit, appelant \u00e0 des \u00ab\u00a0actions concr\u00e8tes\u00a0\u00bb r\u00e9pondant aux demandes turques, selon des propos rapport\u00e9s par la pr\u00e9sidence turque.          Cette derni\u00e8re accuse notamment la Su\u00e8de d\u2019abriter des militants du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), qu\u2019Ankara consid\u00e8re comme \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb. La Turquie d\u00e9nonce aussi la pr\u00e9sence de partisans du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, qu\u2019elle soup\u00e7onne d\u2019avoir orchestr\u00e9 la tentative de coup d\u2019Etat de juillet 2016.          Elle exige aussi la lev\u00e9e des blocages d\u2019exportations d\u2019armes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 son encontre par Stockholm apr\u00e8s l\u2019intervention militaire turque dans le nord de la Syrie en octobre 2019, le durcissement de la l\u00e9gislation antiterroriste su\u00e9doise et l\u2019extradition de plusieurs personnes qu\u2019elle qualifie de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb.          La Su\u00e8de a \u00e9t\u00e9 un des premiers pays \u00e0 classer le PKK en tant qu\u2019\u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb d\u00e8s les ann\u00e9es 1980. Mais \u00e0 l\u2019instar de nombreux autres pays occidentaux, elle a exprim\u00e9 son soutien aux YPG, alli\u00e9s du PKK en Syrie, qui ont combattu les jihadistes de l\u2019organisation Etat islamique aux c\u00f4t\u00e9s notamment des Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","dateModified":"2022-06-25T16:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T15:18:37+00:00","articleBody":"     La ville du Donbass, th\u00e9\u00e2tre de combats f\u00e9roces entre les arm\u00e9es ukrainienne et russe depuis plusieurs semaines, est \u00ab\u00a0enti\u00e8rement occup\u00e9e\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 samedi son maire, Oleksandr Striouk.          Dans le m\u00eame temps, les forces russes et leurs alli\u00e9es prorusses \u00ab\u00a0ont pris le contr\u00f4le total de la zone industrielle de l\u2019usine Azot\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes, Andre\u00ef Marotchko. Un autre porte-parole s\u00e9paratiste, Ivan Filiponenko, a affirm\u00e9 que 800 civils ayant trouv\u00e9 refuge dans cette usine pendant les semaines d\u2019affrontements avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9vacu\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes contr\u00f4lent la ville de Sievierodonetsk ainsi que l\u2019usine Azot","dateModified":"2022-06-25T15:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T15:05:15+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nEst-ce qu\u2019on peut avoir la carte mise \u00e0 jour de la situation sur le terrain?     All\u00f4 Bonjour         Bonjour, All\u00f4 Bonjour,          Notre derni\u00e8re carte date d\u2019hier\u00a0; la situation ayant peu \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res 24 heures, elle reste d\u2019actualit\u00e9.                 INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb           Les forces russes et prorusses ont toutefois annonc\u00e9 samedi \u00eatre entr\u00e9es dans Lyssytchansk. Selon les s\u00e9paratistes, des \u00ab\u00a0combats de rue\u00a0\u00bb se d\u00e9roulent dans cette ville-jumelle de Sievierodonetsk, verrou strat\u00e9gique dans l\u2019Est o\u00f9 les forces ukrainiennes ont re\u00e7u la veille l\u2019ordre de se retirer.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/4dafd55_1656064919571-web-inter-2522-avancee-russe-ukraine-2406.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","dateModified":"2022-06-25T15:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T14:37:00+00:00","articleBody":"     Chronique. L\u2019invasion arm\u00e9e de l\u2019Ukraine par les forces russes command\u00e9es par Vladimir Poutine a fait flamber les cours des mati\u00e8res premi\u00e8res. Bl\u00e9, ma\u00efs, colza, tournesol, mais aussi m\u00e9taux et \u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s dans une spirale haussi\u00e8re in\u00e9dite. Le m\u00e9tal blanc n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce maelstr\u00f6m. Commen\u00e7ant son parcours ascensionnel aux premiers bruits de bottes russes, l\u2019aluminium a atteint un niveau paroxystique lorsque les deux arm\u00e9es ont crois\u00e9 le fer.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le cours de l\u2019aluminium reste certes \u00e9lev\u00e9, mais nettement en retrait par rapport \u00e0 son sommet du 7\u00a0mars\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le cours de l\u2019aluminium reste certes \u00e9lev\u00e9, mais nettement en retrait par rapport \u00e0 son sommet du...","dateModified":"2022-06-25T15:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T13:25:09+00:00","articleBody":"    Bonjour a vous et merci  ce suivi quotidien. Que devient Sergue\u00ef Lavrov, qui ne manquait pourtant pas une occasion de d\u00e9verser sa diatribe anti occidentale \u00e0 la moindre occasion ? Il semble bien bien discret ces dernier temps....    Max70         Bonjour Max,          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, n\u2019a pas disparu. Hier, r\u00e9agissant \u00e0  la d\u00e9cision des Vingt-Sept d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), il a affirm\u00e9 qu\u2019une telle adh\u00e9sion ne pr\u00e9sentait \u00ab\u00a0aucun risque\u00a0\u00bb pour la Russie, car l\u2019UE n\u2019est pas une alliance militaire. Mais il a \u00e9galement us\u00e9 d\u2019un vocabulaire martial, en accusant l\u2019UE et l\u2019Otan de vouloir faire la guerre \u00e0 la Russie, comme l\u2019avaient fait les nazis en leur temps. \u00ab\u00a0Hitler, sous son \u00e9tendard, avait rassembl\u00e9 une grande partie de l\u2019Europe pour faire la guerre contre l\u2019Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il dit, lors d\u2019un d\u00e9placement en Azerba\u00efdjan. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, l\u2019UE et l\u2019Otan rassemblent une telle coalition contemporaine pour lutter et, dans une large mesure, faire la guerre \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Vous devriez \u00e9galement avoir de ses nouvelles sur ce live en fin de semaine prochaine. Sergue\u00ef Lavrov a en effet pr\u00e9vu de se rendre en Bi\u00e9lorussie, jeudi et vendredi, pour une visite officielle chez cet alli\u00e9 de Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie va livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles c...","dateModified":"2022-06-25T14:12:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T12:55:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La milice populaire de la R\u00e9publique populaire de Lougansk et l\u2019arm\u00e9e russe sont entr\u00e9es dans la ville de Lyssytchansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes prorusses, le lieutenant-colonel Andre\u00ef Marotchko. \u00ab\u00a0Certaines entreprises de la ville ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises. Des combats de rue s\u2019y d\u00e9roulent actuellement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Cette annonce, qui ne pouvait \u00eatre confirm\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat, survient  alors que les forces russes et leurs alli\u00e9es s\u00e9paratistes ont gagn\u00e9 du terrain ces derniers jours dans cette zone qui est le th\u00e9\u00e2tre de rudes affrontements, notamment d\u2019artillerie, depuis plusieurs semaines. Les forces ukrainiennes ont ainsi re\u00e7u vendredi l\u2019ordre de se retirer de la ville de Sievierodonetsk, \u00e9tape cruciale pour dominer le bassin industriel du Donbass \u2212 d\u00e9j\u00e0 partiellement sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014 \u2212 et que Moscou s\u2019est jur\u00e9 de conqu\u00e9rir totalement. La prise de ces deux bastions parach\u00e8verait le contr\u00f4le de Moscou et des s\u00e9paratistes sur la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019un des deux territoires s\u00e9paratistes de l\u2019Est ukrainien, et leur permettrait de se projeter plus facilement ensuite vers les villes de Sloviansk et Kramatorsk, dans l\u2019ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les s\u00e9paratistes prorusses, les forces russes et leurs alli\u00e9es sont entr\u00e9es dans Lyssytchansk ","dateModified":"2022-06-25T15:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T11:00:07+00:00","articleBody":"     Les soldats ukrainiens ont re\u00e7u l\u2019ordre, vendredi, de se retirer de la localit\u00e9, strat\u00e9gique pour l\u2019arm\u00e9e russe. C\u2019est la quatri\u00e8me ville d\u2019importance conquise, apr\u00e8s Melitopol, Kherson et Marioupol. L\u2019\u00e9vacuation de Sievierodonetsk, outre la volont\u00e9 de combattre les forces russes jusqu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00eame limite, a par ailleurs \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e par le fait qu\u2019environ 500 civils \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine chimique Azot, aux c\u00f4t\u00e9s des derniers combattants. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s d\u2019un millier de civils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine\u00a0\u00bb, avant que la travers\u00e9e des ponts ne devienne impossible, pr\u00e9cise le gouverneur de la province de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, mais les derniers ont \u00ab\u00a0refus\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb que Kiev souhaitait n\u00e9gocier avec Moscou. \u00ab\u00a0Ils sont encore 568 et ont d\u00e9cid\u00e9 de rester dans l\u2019usine\u00a0\u00bb, donc de rentrer chez eux \u00e0 la fin des combats et de vivre sous occupation russe. Environ 10\u00a0000\u00a0habitants de la ville, sur 100\u00a0000, ont fait ce choix, 90\u00a0% d\u2019entre eux ayant opt\u00e9 pour vivre du c\u00f4t\u00e9 ukrainien de la ligne de front, ou de partir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, une retraite attendue et organis\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, une retraite attendue et organis\u00e9e","dateModified":"2022-06-25T11:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T10:28:35+00:00","articleBody":"     Les condamnations du Kremlin d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0accaparement g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb visant la Russie, \u00e0 la suite de l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie du statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0montrent sa faiblesse\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, samedi, Kiev.          \u00ab\u00a0Tout ce qui reste \u00e0 la Russie, c\u2019est de cracher des menaces contre d\u2019autres Etats apr\u00e8s des d\u00e9cennies de politiques rat\u00e9es bas\u00e9es sur l\u2019agression, la coercition et le manque de respect. Cela ne fait que montrer la faiblesse de la Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Twitter le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba. \u00ab\u00a0Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s du peuple et du gouvernement de la Moldavie amie face aux menaces renouvel\u00e9es venant de Moscou\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          Vendredi, la diplomatie russe avait d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision des Vingt-Sept de donner \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE, y voyant une man\u0153uvre g\u00e9opolitique contre Moscou en pleine invasion de son voisin ukrainien. Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0confirme qu\u2019un accaparement g\u00e9opolitique de l\u2019espace de la CEI [la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, qui rassemble plusieurs pays d\u2019ex-URSS] se poursuit activement afin de contenir la Russie\u00a0\u00bb, avait d\u00e9plor\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova. Selon elle, l\u2019UE a pour objectif \u00ab\u00a0de fixer avec les r\u00e9gions de son voisinage des relations reposant sur le principe ma\u00eetre-esclave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidatures de l\u2019Ukraine et de la Moldavie \u00e0 l\u2019UE\u00a0: les condamnations de la Russie \u00ab\u00a0montrent sa fa...","dateModified":"2022-06-25T11:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T10:15:58+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9, samedi, avoir tu\u00e9 \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0\u00bb combattants polonais dans un bombardement dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats font rage entre les forces de Kiev et celles de Moscou. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0mercenaires polonais, vingt v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat et huit lance-roquettes multiples Grad ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans des frappes d\u2019armes de haute pr\u00e9cision sur l\u2019usine de zinc Megatex dans la localit\u00e9 de Konstantinovka\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          Cette localit\u00e9, qui s\u2019\u00e9crit Kostiantynivka en ukrainien, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, th\u00e9\u00e2tre de violents combats depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine fin f\u00e9vrier. Le minist\u00e8re russe n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si les bombardements sur cette ville avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9s vendredi ou samedi. Il a, par ailleurs, affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de 300\u00a0militaires ukrainiens et mercenaires \u00e9trangers, ainsi que 35\u00a0armes lourdes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits en l\u2019espace d\u2019un jour \u00e0 Mykola\u00efv\u00a0\u00bb, dans le sud de l\u2019Ukraine. Aucune de ces affirmations n\u2019\u00e9tait v\u00e9rifiable de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat. La Russie qualifie p\u00e9jorativement de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb tous les volontaires \u00e9trangers qui combattent au sein des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme avoir tu\u00e9 \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0\u00bb combattants polonais","dateModified":"2022-06-25T11:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T10:14:12+00:00","articleBody":"     Kiev a accus\u00e9, samedi, Moscou de vouloir \u00ab\u00a0attirer\u00a0\u00bb Minsk, alli\u00e9 diplomatique de la Russie, \u00ab\u00a0dans la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, apr\u00e8s avoir fait \u00e9tat plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e de missiles russes tir\u00e9s depuis la Bi\u00e9lorussie voisine sur un village ukrainien. \u00ab\u00a0La frappe d\u2019aujourd\u2019hui est directement li\u00e9e aux efforts du Kremlin pour attirer la Bi\u00e9lorussie dans la guerre en Ukraine en tant que cobellig\u00e9rante\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Telegram la direction g\u00e9n\u00e9rale du renseignement ukrainien, rattach\u00e9e au minist\u00e8re de la d\u00e9fense.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accuse Moscou de vouloir \u00ab\u00a0attirer\u00a0\u00bb Minsk \u00ab\u00a0dans la guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-25T11:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T08:52:27+00:00","articleBody":"     Des missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9 diplomatique de Moscou, en direction de la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Tchernihiv en Ukraine, au nord-est de Kiev, a affirm\u00e9, samedi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Vers 5\u00a0heures [4\u00a0heures, \u00e0\u00a0Paris], la r\u00e9gion de Tchernihiv a subi un bombardement massif de missiles. Vingt roquettes ont vis\u00e9 le village de Desna, tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie [et aussi] depuis les airs\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Facebook le commandement nord des troupes ukrainiennes, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y avait pas de victimes\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Une infrastructure a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sans pr\u00e9ciser si elle \u00e9tait militaire ou non.          Selon le renseignement ukrainien, \u00ab\u00a0six avions Tu-22M3 ont tir\u00e9 douze missiles de croisi\u00e8re depuis la ville de Petrykaw\u00a0\u00bb, dans le sud de la Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u00a0Les bombardiers ont d\u00e9coll\u00e9 de l\u2019a\u00e9roport de Cha\u00efkovka dans la r\u00e9gion de Kalouga [ouest] en Russie\u00a0\u00bb, \u00e0 270\u00a0kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re ukrainienne, a-t-il rapport\u00e9. \u00ab\u00a0Ils sont ensuite entr\u00e9s dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie. Apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 les missiles, ils sont retourn\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019en plus de Desna, les Russes avaient touch\u00e9 des cibles \u00ab\u00a0dans les r\u00e9gions de Kiev et de Soumy\u00a0\u00bb (nord-est).                    Desna, bourg de 7\u00a0500 habitants avant la guerre, se situe \u00e0 70\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Kiev et \u00e0 la m\u00eame distance au sud de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie. Cette frappe intervient alors que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, doivent se rencontrer samedi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en Russie, avant une visite en Bi\u00e9lorussie, pr\u00e9vue jeudi et vendredi, du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          Quoique non bellig\u00e9rante dans le conflit avec l\u2019Ukraine, \u00e0 ce stade, la Bi\u00e9lorussie a servi de soutien logistique aux troupes de Moscou, notamment dans les premi\u00e8res semaines de l\u2019offensive russe. Le pays, dirig\u00e9 par Loukachenko depuis 1994, est, depuis, largement vis\u00e9 par les sanctions occidentales prises contre la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Bi\u00e9lorussie en direction de la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Tchernihiv...","dateModified":"2022-06-25T11:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T08:16:49+00:00","articleBody":"     Des dizaines de missiles russes se sont abattus, samedi, sur des sites militaires dans le nord et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a-t-on appris aupr\u00e8s des autorit\u00e9s alors que le conflit entre dans son cinqui\u00e8me mois. Maksym Kozytsky, gouverneur de la r\u00e9gion de Lviv, a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Internet que six missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la mer Noire et que quatre d\u2019entre eux ont touch\u00e9 la base militaire de Yavoriv, les deux autres ayant \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s et d\u00e9truits avant d\u2019atteindre leur cible.          Vitaliy Bunechko, son homologue de la r\u00e9gion de Zhytomyr, dans le nord du pays, a, quant \u00e0 lui, annonc\u00e9 que les frappes russes avaient tu\u00e9 au moins un soldat. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 30 missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en direction d\u2019un site militaire situ\u00e9 pr\u00e8s de la ville de Zhytomyr\u00a0\u00bb, a-t-il dit, pr\u00e9cisant qu\u2019une dizaine de missiles avaient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s et d\u00e9truits.          Dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, \u00e9galement dans le Nord, c\u2019est la ville de Desna qui a subi les frappes les plus violentes, a affirm\u00e9 le gouverneur Vyacheslav Chaus sans donner de pr\u00e9cision sur l\u2019importance des d\u00e9g\u00e2ts ou sur le nombre de victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pluie de missiles russes dans le nord et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-25T08:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T06:47:06+00:00","articleBody":"     Pour compenser des pertes humaines tr\u00e8s importantes, le Parlement a supprim\u00e9 la limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager. Les capacit\u00e9s du secteur militaro-industriel \u00e0 refaire les stocks d\u2019armement seraient encore assez robustes.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e r...","dateModified":"2022-06-25T06:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#538050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T06:09:04+00:00","articleBody":"           Photographie prise le 23 juin 2022 dans une ferme du village de Mala Rogan, pr\u00e8s de Kharkiv. (Photo  SERGEY BOBOK \/ AFP) SERGEY BOBOK \/ AFP           Dans une ferme du nord de l\u2019Ukraine, une g\u00e9nisse craintive, rescap\u00e9e des bombardements, boite depuis qu\u2019un \u00e9clat d\u2019obus lui a bris\u00e9 la patte arri\u00e8re, son martyre venant rappeler le lourd tribut pay\u00e9 \u00e0 la guerre par les animaux.          Dans les premi\u00e8res semaines de l\u2019invasion russe, Mala Rogan a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par les forces de Moscou, qui ont, depuis, quitt\u00e9 cette partie de l\u2019Ukraine, laissant derri\u00e8re eux un paysage d\u00e9vast\u00e9 par les combats. Mais le petit village essuie toujours des tirs d\u2019artillerie lourde et une autorisation sp\u00e9ciale des forces arm\u00e9es ukrainiennes est n\u00e9cessaire pour s\u2019y rendre, ce qui isole totalement la ferme, priv\u00e9e de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Le sort qui lui est r\u00e9serv\u00e9 n\u2019est pas rare et les m\u00e9dias font part r\u00e9guli\u00e8rement de la mort massive d\u2019animaux lors des bombardements, dans les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es par les destructions.          Selon le gouvernement ukrainien, 15\u00a0% du b\u00e9tail serait d\u00e9j\u00e0 perdu. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019association des producteurs de lait estime que le nombre de bovins dans le pays aura diminu\u00e9 de 8 \u00e0 10\u00a0% d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. \u00ab\u00a0En\u00a02021, l\u2019Ukraine comptait 3,11\u00a0millions de t\u00eates et une perte de 300\u00a0000\u00a0animaux est attendue\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONG Open Cages Ukraine, qui a rendu un premier rapport le 9\u00a0juin dernier, apr\u00e8s avoir contact\u00e9 290\u00a0fermes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/7622d6f_5551059-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15\u00a0% du b\u00e9tail ukrainien serait d\u00e9j\u00e0 perdu","dateModified":"2022-06-25T06:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#537986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T04:00:12+00:00","articleBody":"      Les dirigeants des Vingt-Sept ont accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidates \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e9voquant un \u00ab\u00a0moment historique\u00a0\u00bb, en pleine offensive russe. Cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue par Kiev, prise lors d\u2019un sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, marque le d\u00e9but d\u2019un processus long et complexe en vue d\u2019une adh\u00e9sion. Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 \u00ab\u00a0un moment unique et historique\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les forces arm\u00e9es ukrainiennes vont devoir se retirer [\u2026]. Elles en ont re\u00e7u l\u2019ordre\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, vendredi 24\u00a0juin. \u00ab\u00a0Cela n\u2019a plus aucun sens de rester sur des positions qui ont \u00e9t\u00e9 constamment bombard\u00e9es depuis des mois\u00a0\u00bb, alors que la ville a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0presque r\u00e9duite \u00e0 l\u2019\u00e9tat de ruines\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9, jeudi, que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Des alertes antia\u00e9riennes ont r\u00e9sonn\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk \u00e0 Odessa. L\u2019arm\u00e9e russe continue, par ailleurs, de bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, o\u00f9 elle a annonc\u00e9, jeudi, avoir notamment d\u00e9truit 49 r\u00e9serves de carburant et trois centres de r\u00e9paration de blind\u00e9s.          Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi, ont fait savoir les autorit\u00e9s, qui d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s prorusses annoncent la mort d\u2019un de leurs repr\u00e9sentants dans ce type d\u2019attaques, qui se multiplient.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annonc\u00e9 jeudi, photo \u00e0 l\u2019appui, l\u2019arriv\u00e9e des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, d\u2019une port\u00e9e de 80\u00a0kilom\u00e8tres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d\u2019aide militaire \u00e0 Kiev, d\u2019un montant de 450\u00a0millions de dollars.          L\u2019Allemagne active le niveau\u00a02 de son plan d\u2019urgence sur l\u2019approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60\u00a0% des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l\u2019Allemagne a activ\u00e9, jeudi, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d\u2019une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les acteurs du march\u00e9 pour faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du plan, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019urgence\u00a0\u00bb, permettrait \u00e0 l\u2019Etat d\u2019organiser un rationnement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir de la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-25T05:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#537988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T03:48:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine presse ses alli\u00e9s de lui donner, enfin, la \u00ab\u00a0parit\u00e9 de feu\u00a0\u00bb avec les forces russes pour \u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb la situation dans le Donbass apr\u00e8s le retrait de ses troupes \u00e0 Sievierodonetsk, verrou strat\u00e9gique de cette r\u00e9gion, pilonn\u00e9 depuis des semaines par l\u2019artillerie russe.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019atteindre la parit\u00e9 de feu avec l\u2019ennemi, ce qui nous permettra de stabiliser la situation dans la r\u00e9gion la plus menac\u00e9e de Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeriy Zaluzhnyi, en rendant compte sur sa page Facebook d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          L\u2019Ukraine ne cesse de r\u00e9clamer davantage d\u2019armes lourdes \u00e0 ses alli\u00e9s pour contrer la puissance de frappe russe, particuli\u00e8rement dans le Donbass, r\u00e9gion industrielle dans l\u2019est du pays, d\u00e9j\u00e0 partiellement sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, et que Moscou s\u2019est jur\u00e9 de conqu\u00e9rir totalement.          \u00ab\u00a0Cela n\u2019a plus aucun sens de rester sur des positions qui ont \u00e9t\u00e9 constamment bombard\u00e9es depuis des mois\u00a0\u00bb, alors que la ville a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0presque r\u00e9duite \u00e0 l\u2019\u00e9tat de ruines\u00a0\u00bb par des bombardements continus, a ainsi reconnu, vendredi matin, sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de Louhansk, o\u00f9 se situe Sievierodonetsk.          \u00ab\u00a0Toutes les infrastructures essentielles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. 90\u00a0% de la ville est endommag\u00e9e, 80\u00a0% des maisons devront \u00eatre d\u00e9truites\u00a0\u00bb, selon lui. Ces bombardements massifs ont fini par faire c\u00e9der les soldats ukrainiens, mais sans n\u00e9cessairement changer fondamentalement la donne sur le terrain, selon des experts.          \u00ab\u00a0Les unit\u00e9s ukrainiennes sont \u00e9puis\u00e9es, exsangues. Elles ont connu des pertes terribles avec des bataillons compl\u00e8tement neutralis\u00e9s\u00a0\u00bb, explique ainsi un haut grad\u00e9 fran\u00e7ais sous couvert de l\u2019anonymat, \u00e9voquant des unit\u00e9s de 300 ou 400\u00a0hommes dont il n\u2019est rest\u00e9 qu\u2019une vingtaine d\u2019individus valides.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine presse ses alli\u00e9s de renforcer sa puissance de feu","dateModified":"2022-06-25T05:15:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html#537983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-livrer-dans-les-prochains-mois-a-la-bielorussie-des-missiles-capables-de-transporter-des-charges-nucleaires_6131970_3210.html","datePublished":"2022-06-25T03:44:33+00:00","articleBody":"     Pour retrouver notre live d\u2019hier, c\u2019est par ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/131/0/4178/2089/1342/671/60/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live ","dateModified":"2022-06-25T03:44:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/4178/2352/1342/755/3/0/9ccef80_28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-28637fc08c3f42e1979238641e79ea28-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/26/19-14">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 10. Avec la guerre, ils ont quitté Moscou, Kiev ou Kharkiv et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Strasbourg ou Nice. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Maintenant que je n’ai plus de logement, je fais quoi ? »   Par Lucie Soullier, Anne Hazard, Mattea Battaglia et Anne Guillard   Publié hier à 18h00, mis à jour à 17h17    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 10. Avec la guerre, ils ont quitté Moscou, Kiev ou Kharkiv et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Strasbourg ou Nice. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, les visas de la famille d’Ivan pour partir vivre aux Etats-Unis ont été approuvés. Alina, à Nice, se bat pour trouver un logement, car elle doit quitter celui qu’on lui prêtait. Maria passe le bac de français, à Strasbourg, et se demande comment elle va occuper ses vacances. Lessya, à Dijon, se dit qu’elle ne pourra pas rester éternellement chez sa famille d’accueil, où elle se sent si bien.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Plus de 92 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration.                    


Ivan, à Bures-sur-Yvette
	

« Aujourd’hui, il n’y a plus d’espoir. J’espère seulement qu’on pourra revenir en Russie de temps à autre »
	


	



<article-nb="2022/06/26/19-15">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La Cour suprême a annulé, vendredi 24 juin, l’arrêt Roe vs Wade qui reconnaissait depuis 1973 le droit à l’avortement au niveau fédéral. « La décision d’aujourd’hui éloigne les Etats-Unis d’une tendance progressiste », a regretté la haut-commissaire des Nations unies aux droits de l’homme, Michelle Bachelet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤     MattPaga         Bonjour,          L’ancien président américain a accusé la Cour suprême d’avoir « attaqué les libertés fondamentales de millions d’Américaines », après la décision de l’institution de révoquer le droit à l’avortement. « Aujourd’hui, la Cour suprême a non seulement renversé près de cinquante ans de précédent historique, elle laisse également au bon vouloir des politiciens et idéologues la décision la plus personnelle qui soit », a déclaré l’ancien président démocrate sur Twitter.                    Le 25/06 à 09:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral        La Cour suprême, dominée par les juges conservateurs, a remis en cause, vendredi, l’arrêt Roe vs Wade de 1973 et renvoyé aux Etats le soin de légiférer sur cette question.                    Lire aussi :  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                                           Le 25/06 à 08:36   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quelles sont les réactions internationales svp ?    L'artésien          Bonjour,          Depuis vendredi, aux Etats-Unis, le droit constitutionnel d’interrompre une grossesse, garanti sur tout le territoire depuis des décennies, n’existe plus. « C’est un grand pas en arrière » : le commentaire est du premier ministre britannique. Boris Johnson, malgré sa proximité passée avec Donald Trump, l’artisan de l’ancrage conservateur de la Cour suprême américaine, a condamné sans équivoque une décision qui « aura des répercussions massives dans le monde ».          Le président français, Emmanuel Macron, a, lui, tweeté, en français et en anglais, pour assurer les Américaines de sa « solidarité », tandis que le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a dénoncé une décision « horrible ».          La décision de la Cour suprême ne devrait trouver grâce qu’aux yeux de dirigeants tels que le président brésilien d’extrême droite, Jair Bolsonaro, qui jeudi encore a dénoncé l’interruption volontaire de grossesse d’une enfant de 11 ans, enceinte à la suite d’un viol.                                     De premiers Etats bannissent l’avortement après la décision de la Cour suprême         Le Missouri devient le premier Etat américain à interdire l’avortement, revendique son ministre de la justice         La Cour suprême « attaque les libertés fondamentales de millions d’Américaines », accuse Barack Obama         La Cour suprême des Etats-Unis révoque l’arrêt Roe vs Wade                    Le contexte       Live  animé par Cécile Bouanchaud      Image de couverture :  Des manifestants en faveur du droit à l’avortement défilent dans les rues de Portland (Etats-Unis), vendredi 24 juin 2022.   JOHN RUDOFF / AFP          La Cour suprême des Etats-Unis a décidé, vendredi 24 juin, de revenir sur l’arrêt historique Roe vs Wade, qui reconnaissait depuis près d’un demi-siècle le droit à l’avortement aux Etats-Unis.Avec cette conclusion, les Etats-Unis vont revenir à la situation d’avant 1973, quand chaque Etat était libre d’interdire ou d’autoriser l’avortement. Le ministre de la justice du Missouri a annoncé, dès vendredi, que son Etat devenait le premier à interdire la pratique de l’interruption volontaire de grossesse sur son territoire. Une douzaine d’Etats ont déjà adopté des législations de cette nature, qui n’attendaient qu’une décision finale de la Cour suprême en ce sens.L’annonce de cette décision a provoqué de nombreuses réactions, de la part des défenseurs du droit à l’avortement comme de ses détracteurs. Joe Biden, président des Etats-Unis, doit s’exprimer à 18 h 30 (heure de Paris).Ce projet de décision avait fuité, au début de mai, sur le site d’information Politico, faisant l’effet d’une bombe à Washington.La Cour suprême a été profondément remaniée par l’ancien président républicain Donald Trump qui y a fait entrer trois magistrats, confortant sa majorité conservatrice (six juges sur neuf).L’avortement va s’installer au cœur de la campagne avant les élections de mi-mandat, en novembre. Les démocrates retrouvent là un sujet de mobilisation majeur – depuis de longs mois, ils ont tenté, sans succès, de faire passer un texte inscrivant le droit à l’IVG dans la loi. Il divise, en revanche, les républicains.         Pour approfondir         Analyse La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente         Cartes Ces Etats susceptibles d’interdire l’IVG si la Cour suprême des Etats-Unis venait à supprimer ce droit         Entretien Avortement aux Etats-Unis : un retour en arrière de la Cour suprême serait « l’aboutissement » de cinquante ans de « combat de la droite religieuse contre l’IVG »         Analyse En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté         Avortement : que se passerait-il si la Cour suprême des Etats-Unis revenait sur l’arrêt Roe vs Wade ?                          De premiers Etats bannissent l’avortement après la décision de la Cour suprême         Le Missouri devient le premier Etat américain à interdire l’avortement, revendique son ministre de la justice         La Cour suprême « attaque les libertés fondamentales de millions d’Américaines », accuse Barack Obama         La Cour suprême des Etats-Unis révoque l’arrêt Roe vs Wade                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-25T22:23:12+00:00","coverageEndTime":"2022-06-26T10:23:12+00:00","headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","description":"La Cour supr\u00eame a annul\u00e9, vendredi 24\u00a0juin, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade qui reconnaissait depuis 1973 le droit \u00e0 l\u2019avortement au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui \u00e9loigne les Etats-Unis d\u2019une tendance progressiste\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 la haut-commissaire des Nations unies aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet.","articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Droit \u00e0 l'avortement"],"author":{"@type":"Organization","name":"Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Droit à l’avortement : de Washington à Los Angeles, des milliers d’Américains manifestent contre la décision de la Cour suprême","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Cour supr\u00eame a annul\u00e9, vendredi 24\u00a0juin, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade qui reconnaissait depuis 1973 le droit \u00e0 l\u2019avortement au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui \u00e9loigne les Etats-Unis d\u2019une tendance progressiste\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 la haut-commissaire des Nations unies aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/10000/6667/1342/894/3/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-06-25T22:23:12+00:00"
,"endDate":"2022-06-26T10:23:12+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-06-26T03:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T22:21:48+00:00","articleBody":"           Des manifestants devant la mairie de Los Angeles, samedi 25 juin. DAVID MCNEW \/ AFP                 Les manifestations continuent, samedi 25 juin, devant la Cour supr\u00eame \u00e0 Washington. NATHAN HOWARD \/ AFP                 Violet Wolfson, au centre, et sa soeur Olivia, \u00e0 gauche, \u00e0 un rassemblement \u00e0 Quincy, Massachussets. MICHAEL DWYER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/ef919ac_5558450-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, les manifestations \u00e0 travers le pays","dateModified":"2022-06-25T22:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T21:07:19+00:00","articleBody":"     Des partisans du droit \u00e0 l\u2019avortement se sont mobilis\u00e9s samedi aux Etats-Unis pour une deuxi\u00e8me journ\u00e9e de manifestations contre la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de pulv\u00e9riser ce que beaucoup pensaient \u00eatre un acquis.          Des milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es samedi devant la Cour supr\u00eame \u00e0 Washington, entour\u00e9e de barri\u00e8res et plac\u00e9e sous protection polici\u00e8re. \u00ab\u00a0Ce qui s\u2019est pass\u00e9 hier, c\u2019est indescriptible et d\u00e9go\u00fbtant\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9e Mia Stagner, une \u00e9tudiante en sciences politiques de 19 ans. \u00ab\u00a0Aucune femme ne devrait \u00eatre forc\u00e9e \u00e0 devenir m\u00e8re\u00a0\u00bb. Autour d\u2019elle, des d\u00e9fenseurs du droit \u00e0 l\u2019IVG scandaient \u00ab\u00a0s\u00e9paration de l\u2019Eglise et de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0mon corps, mon choix\u00a0\u00bb.          Plusieurs centaines de d\u00e9fenseurs du droit \u00e0 l\u2019avortement se sont aussi rassembl\u00e9s \u00e0 Los Angeles et des protestations \u00e9taient pr\u00e9vues dans d\u2019autres villes, notamment dans les Etats qui ont profit\u00e9 de l\u2019arr\u00eat de la Cour pour bannir imm\u00e9diatement les interruptions de grossesse sur leur sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestations dans plusieurs Etats am\u00e9ricains contre la r\u00e9vocation du droit \u00e0 l\u2019avortement","dateModified":"2022-06-25T21:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T20:22:01+00:00","articleBody":"    Je retente ma question, savez vous quelles peines seront encourues par les femmes dans les \u00e9tats qui interdisent d\u00e9sormais l\u2019avortement ?    My body my choice          Bonjour,          Difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question car chaque \u00e9tat pourra instaurer sa l\u00e9gislation sur le sujet. Treize Etats, surtout dans le Sud et le centre plus religieux et conservateur, se sont dot\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es de lois dites \u00ab\u00a0zombie\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0g\u00e2chette\u00a0\u00bb r\u00e9dig\u00e9es pour entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame.          Ces lois interdisent les avortements avec des nuances\u00a0: l\u2019Idaho pr\u00e9voit des exceptions en cas de viol ou d\u2019inceste, le Kentucky uniquement en cas de danger pour la vie de la femme enceinte\u00a0; la Louisiane pr\u00e9voit jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les professionnels de sant\u00e9, le Missouri jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison... Dans certains Etats, les femmes ayant recours \u00e0 l\u2019avortemnt pourront se voir infliger une amende ou une peine de prison.          Quatre Etats suppl\u00e9mentaires (G\u00e9orgie, Iowa, Ohio et Caroline du Sud) disposent de lois interdisant les avortements d\u00e8s que les battements de coeur de l\u2019embryon sont perceptibles, soit vers six semaines de grossesse quand la plupart des femmes ignorent encore \u00eatre enceintes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T20:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T19:49:40+00:00","articleBody":"     Editorial. Les deux arr\u00eats, l\u2019un sur les armes, l\u2019autre sur le droit \u00e0 l\u2019avortement, rendus le 23 et le 24 juin par la plus haute instance judiciaire du pays, contr\u00f4l\u00e9e par des juges proches de la droite religieuse, accentuent les fractures de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.                    Lire aussi :  La Cour supr\u00eame aggrave l\u2019affaissement d\u00e9mocratique des Etats-Unis                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour supr\u00eame aggrave l\u2019affaissement d\u00e9mocratique des Etats-Unis","dateModified":"2022-06-25T19:49:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T16:30:13+00:00","articleBody":"     D\u00e8s l\u2019annonce de la Cour supr\u00eame qu\u2019elle revenait sur le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 avorter, de nombreux internautes ont partag\u00e9 messages et tutoriels appelant les femmes r\u00e9sidant aux Etats-Unis \u00e0 effacer les donn\u00e9es de leur application de suivi menstruel. Leur inqui\u00e9tude\u00a0:  que leur cycle menstruel puisse \u00eatre surveill\u00e9 par le biais de ces applications de suivi des r\u00e8gles, afin d\u2019identifier un \u00e9ventuel avortement dans les Etats o\u00f9 l\u2019IVG est d\u00e9sormais prohib\u00e9e.          Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019outil de g\u00e9olocalisation ou au moteur de recherche, toute personne ayant approch\u00e9 une clinique o\u00f9 se pratique l\u2019avortement, achet\u00e9 une pilule abortive en ligne ou m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 s\u2019informer sur le moyen d\u2019aider des associations pro-choix pourrait se voir \u00ab\u00a0rep\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Est-ce que mon appli de suivi menstruel m\u2019espionne\u00a0\u00bb\u00a0? Les Am\u00e9ricaines s\u2019inqui\u00e8tent                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis, les appels \u00e0 supprimer les donn\u00e9es des applications de suivi menstruel se multiplient","dateModified":"2022-06-25T17:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T15:39:36+00:00","articleBody":"     Les villes am\u00e9ricaines s\u2019attendent samedi \u00e0 de nombreuses manifestations apr\u00e8s la d\u00e9cision vendredi de la tr\u00e8s conservatrice Cour supr\u00eame d\u2019enterrer le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement. D\u00e8s vendredi, des manifestations spontan\u00e9es avaient accueilli, souvent avec col\u00e8re, le volte-face historique laissant d\u00e9sormais le droit d\u2019autoriser ou d\u2019interdire l\u2019avortement au choix des Etats.          Parmi les manifestations de vendredi soir, deux ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par des violences. A Cedar Rapids, dans l\u2019Iowa, une camionnette a fonc\u00e9 sur un groupe de manifestants, blessant une femme, selon les m\u00e9dias locaux. Et en Arizona, la police a reconnu avoir us\u00e9 de gaz lacrymog\u00e8nes pour disperser des manifestants qui \u00ab\u00a0frappaient de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e les vitres du S\u00e9nat de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.                A New York, des manifestants ont protest\u00e9 d\u00e8s le vendredi 24 juin contre la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame d\u2019enterrer le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 avorter aux Etats-Unis. SPENCER PLATT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/62ecdb2_5555436-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses manifestations attendues samedi aux Etats-Unis","dateModified":"2022-06-25T15:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T14:28:08+00:00","articleBody":"     En septembre 2021, le Texas a rendu l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement extr\u00eamement difficile, \u00e0 l\u2019instar de nombreux Etats conservateurs. La loi interdit quasiment toute interruption volontaire de grossesse apr\u00e8s six semaines \u2013 soit avant que la plupart des femmes ne sachent qu\u2019elles sont enceintes.          Les Texanes \u00e9taient donc contraintes de se rendre dans un autre Etat pour pouvoir mettre fin \u00e0 une grossesse \u2013 une entrave qui va devenir plus courante avec la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, de nombreux Etats du sud et du centre du pays ayant imm\u00e9diatement banni le recours \u00e0 l\u2019IVG.\u00ab\u00a0Ce qui \u00e9tait le plus difficile pour moi, c\u2019\u00e9tait comment venir jusqu\u2019ici\u00a0\u00bb, raconte Ehrece, une ing\u00e9nieure de 35 ans qui a fait pr\u00e8s de 1 000 km depuis Dallas, o\u00f9 elle habite, jusqu\u2019\u00e0 Santa Teresa, au Nouveau-Mexique, o\u00f9 une clinique consacr\u00e9e \u00e0 la sant\u00e9 reproductive a ouvert en 2015 gr\u00e2ce \u00e0 des lois plus progressistes qu\u2019au Texas. Outre le co\u00fbt du voyage, Ehrece a d\u00fb d\u00e9bourser 700 dollars (plus de 650 euros) pour la proc\u00e9dure en elle-m\u00eame \u2013 car elle n\u2019est pas rembours\u00e9e aux Etats-Unis, excluant de fait les femmes sans ressources financi\u00e8res importantes.          Les avortements chirurgicaux sont possibles au Nouveau-Mexique jusqu\u2019\u00e0 tard dans la grossesse, et les IVG m\u00e9dicamenteuses, moins lourdes, sont autoris\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 environ dix semaines. Ces derni\u00e8res consistent \u00e0 prendre un comprim\u00e9 de mif\u00e9pristone pour bloquer le d\u00e9veloppement de la grossesse puis, le jour suivant, des comprim\u00e9s de misoprostol, pour d\u00e9clencher les contractions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis pr\u00e8s d\u2019un an, les Texanes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 forc\u00e9es d\u2019aller avorter ailleurs","dateModified":"2022-06-25T14:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T13:55:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il vrai que le Vatican s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine ? Merci !    Paulo          Bonjour Paulo,          Une institution vaticane, l\u2019Acad\u00e9mie pontificale pour la vie, s\u2019est effectivement f\u00e9licit\u00e9e de la d\u00e9cision de la Cour\u00a0supr\u00eame :           Le fait qu\u2019un grand pays \u00e0 la longue tradition d\u00e9mocratique ait chang\u00e9 de position sur cette question interpelle le monde entier.           Cette Acad\u00e9mie, cr\u00e9\u00e9e par Jean-Paul II en 1994, est charg\u00e9e d\u2019\u00e9tudier les r\u00e9percussions des progr\u00e8s des techniques m\u00e9dicales et des nouvelles l\u00e9gislations \u00ab\u00a0concernant la promotion et la d\u00e9fense de la vie\u00a0\u00bb, ainsi que d\u2019\u00e9valuer leur compatibilit\u00e9 avec la doctrine de l\u2019Eglise. Sa prise de position n\u2019est gu\u00e8re \u00e9tonnante\u00a0: elle a r\u00e9guli\u00e8rement signifi\u00e9 son opposition \u00e0 l\u2019avortement et aux m\u00e9thodes de contraception \u2013 qui, selon elle, s\u2019y apparentent.          A ce stade, le pape ne s\u2019est cependant pas directement exprim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T14:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T12:30:02+00:00","articleBody":"    Bonjour. J'ai peut-\u00eatre manqu\u00e9 l'info. depuis hier soir. Le RN a-t-il r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame et depuis ce matin, \u00e0 la proposition de loi pour inscrire l'avortement dans la Constitution, port\u00e9e par LREM et la NUPES?    isa         Bonjour Isa,          Le FN (devenu RN) a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps radicalement anti-avortement. En 2011, Marine Le Pen avait redit son souhait de d\u00e9rembourser l\u2019IVG, puis pr\u00f4n\u00e9 le statu quo sur le sujet, en se pr\u00e9sentant comme la premi\u00e8re d\u00e9fenseure des droits des femmes. Les \u00e9lus RN pourraient donc ne pas \u00eatre unanimes sur la proposition constitutionnelle.          Interrog\u00e9 sur la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine sur Franceinfo ce matin, Philippe Ballard, porte-parole du parti d\u2019extr\u00eame droite, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis souverainiste, on ne va pas se m\u00ealer des affaires des autres.\u00a0\u00bb Il a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la loi Veil, on n\u2019y touche pas\u00a0\u00bb. Vot\u00e9e en 1975, cette loi a autoris\u00e9 l\u2019avortement en France, jusqu\u2019\u00e0 dix semaines de grossesse et si la m\u00e8re pr\u00e9sentait des signes de \u00ab\u00a0d\u00e9tresse\u00a0\u00bb. L\u2019acte n\u2019\u00e9tait pas rembours\u00e9. Depuis, des avanc\u00e9es ont eu lieu pour garantir et \u00e9tendre ce droit\u00a0: son remboursement \u00e0 100 %, la suppression de la notion de d\u00e9tresse  et du d\u00e9lai de r\u00e9flexion, ainsi que l\u2019allongement du d\u00e9lai de dix \u00e0 quatorze semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T12:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T11:27:07+00:00","articleBody":"    Quelles sont les majorit\u00e9s n\u00e9cessaires pour inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la constitution en France ? A t on besoin du S\u00e9nat (qui est me semble t il \u00e0 droite et pourrait s\u2019y opposer ?)    Claire                    Bonjour Claire,          Pour aboutir, une proposition de loi constitutionnelle doit \u00eatre adopt\u00e9e par les deux chambres du Parlement (Assembl\u00e9e nationale et S\u00e9nat), puis faire l\u2019objet d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum.          Si cette proposition a de grandes chances de passer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u2013 car elle est soutenue cette fois-ci par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, contrairement au quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, et par la gauche \u2013, le passage par le S\u00e9nat risque d\u2019\u00eatre un peu plus compliqu\u00e9, effectivement. La droite est majoritaire dans cette derni\u00e8re chambre, et en\u00a02018, celle-ci s\u2019\u00e9tait montr\u00e9e tr\u00e8s oppos\u00e9e \u00e0 la constitutionnalisation du droit \u00e0 l\u2019IVG.          Par ailleurs, le m\u00e9canisme de modification de la Constitution par les parlementaires n\u2019a, pour l\u2019heure, jamais abouti. Sur son site, le S\u00e9nat explique que, \u00ab\u00a0depuis 1958, plus de 150\u00a0propositions de loi constitutionnelle ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es sur le bureau du S\u00e9nat. (\u2026) Certaines ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par le S\u00e9nat, mais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, aucune n\u2019a encore franchi toutes les \u00e9tapes de proc\u00e9dure aboutissant \u00e0 une r\u00e9vision constitutionnelle en bonne et due forme. L\u2019obligation de passer par la voie finale d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum, alors que les r\u00e9visions d\u2019origine gouvernementale peuvent emprunter la voie, beaucoup plus souple, du congr\u00e8s du Parlement, peut expliquer en partie cela\u00a0\u00bb.          Une r\u00e9vision constitutionnelle peut \u00e9galement d\u00e9couler de l\u2019adoption du m\u00eame texte par Assembl\u00e9e et S\u00e9nat, puis un vote \u00e0 une majorit\u00e9 des 3\/5e des suffrages exprim\u00e9s du Parlement en Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T12:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T11:14:34+00:00","articleBody":"     Moins de deux heures apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le ministre de la justice du Missouri, Eric Schmitt, a annonc\u00e9 sur Twitter activer l\u2019interdiction de l\u2019avortement dans son Etat.          Pour marquer leur oppostion, plusieurs centaines de manifestants sont descendus dans les rues de Saint-Louis, s\u2019arr\u00eatant devant la clinique Planning familial, qui a d\u00fb cesser toute proc\u00e9dure d\u2019avortement. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas rester inertes lorsque nos droits sont enlev\u00e9s\u00a0\u00bb, lan\u00e7ait un des manifestants dans son porte-voix.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui pour moi c\u2019est tragique car nous nous sommes battus si fort pour faire passer cette loi en 1973\u00a0\u00bb, regrette une manifestante de 68 ans, venue accompagn\u00e9e de sa petite fille. \u00ab\u00a0Maintenant 50 ans plus tard, ils nous ont retir\u00e9 \u00e7a. Ce n\u2019est pas juste\u00a0\u00bb, souffle-t-elle. Un autre manifestant souligne que la nouvelle interdiction aura des cons\u00e9quences. \u00ab\u00a0Il va y avoir des femmes et des gens enceintes qui sont pris au pi\u00e8ge dans des mariages abusifs parce qu\u2019ils ne peuvent pas se faire avorter\u00a0\u00bb, redoute-il.          Linda Locke, du conseil d\u2019administration de la clinique s\u2019inqui\u00e8te de l\u2019impact de a d\u00e9cision sur les jeunes g\u00e9n\u00e9rations. \u00ab\u00a0J\u2019ai des petites filles, dit-elle. \u00ab\u00a0Et elles ont grandi en pensant que leur corps \u00e9tait sous leur contr\u00f4le. Et aujourd\u2019hui, c\u2019est choquant et d\u00e9cevant que la Cour leur dise \u00e7a\u00a0: \u201cnon... nous ne vous faisons pas confiance pour prendre des d\u00e9cisions sur votre propre corps\u201d\u00a0\u00bb.          Outre le Missouri, six autres Etats ont impos\u00e9 l\u2019interdiction de l\u2019avortement\u00a0: Alabama, Arkansas, Kentucky, Louisiana, Oklahoma et Dakota du Sud. L\u2019Indiana a \u00e9galement annonc\u00e9 vouloir prendre des mesures pour faire la m\u00eame chose. Dans le Wisconsin, des prestataires de service d\u2019avortement ont fait savoir que la proc\u00e9dure \u00e9tait interdite dans l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est tragique\u00a0\u00bb\u00a0: plusieurs centaines de manifestants d\u00e9plorent la fin de l\u2019avortement \u00e0 Sai...","dateModified":"2022-06-25T11:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T10:50:14+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but du premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, des \u00e9lus de gauche (Parti socialiste, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, communistes) avaient port\u00e9 au S\u00e9nat et \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale une proposition de loi constitutionnelle \u00ab\u00a0visant \u00e0 prot\u00e9ger le droit fondamental \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse\u00a0\u00bb.          Le gouvernement s\u2019y \u00e9tait oppos\u00e9, par la voix de la ministre de la sant\u00e9 d\u2019alors, Agn\u00e8s Buzyn. \u00ab\u00a0Je ne pense pas qu\u2019il soit n\u00e9cessaire de constitutionnaliser l\u2019IVG\u00a0: la Constitution nous prot\u00e8ge d\u00e9j\u00e0, avait-elle affirm\u00e9 en avril\u00a02018 devant les s\u00e9nateurs. Rien ne sert, nous le savons, d\u2019ajouter des esp\u00e8ces, des faits particuliers \u00e0 la Loi fondamentale, qui, par d\u00e9finition, se doit d\u2019\u00eatre la plus g\u00e9n\u00e9rale possible. L\u2019inflation l\u00e9gislative est \u00e0 \u00e9viter \u00e0 tout prix, a fortiori en mati\u00e8re constitutionnelle. Qui plus est, d\u00e8s 2001, l\u2019interruption volontaire de grossesse a \u00e9t\u00e9 reconnue par les \u201csages\u201d de la rue de Montpensier comme composante de \u201cla libert\u00e9 de la femme qui d\u00e9coule de l\u2019article II de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen\u201d, laquelle est garantie constitutionnellement au titre des libert\u00e9s fondamentales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement fran\u00e7ais s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 la constitutionnalisation de l\u2019IVG lors du pr\u00e9c\u00e9dent m...","dateModified":"2022-06-25T11:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T09:35:48+00:00","articleBody":"     Le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 (HCE), l\u2019instance nationale consultative ind\u00e9pendante charg\u00e9e de la protection des droits des femmes et de la promotion de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes, a rappel\u00e9, dans un communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0l\u2019urgence d\u2019inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans notre Constitution fran\u00e7aise\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u2019inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, afin de \u00ab\u00a0se pr\u00e9munir de toute tentative d\u2019entrave des droits des femmes\u00a0\u00bb en France.          Le HCE recommande \u00e9galement aux pouvoirs publics de \u00ab\u00a0[relocaliser] la fabrication en Europe et le plus vite possible en France\u00a0\u00bb de la pilule abortive. Son principe actif (le misoprostol) est, en effet, comme pour la plupart des principes actifs utilis\u00e9s dans tout m\u00e9dicament, produit en Inde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 appelle \u00e0 \u00ab\u00a0[relocaliser] la fabrication en Europe et le plus vite pos...","dateModified":"2022-06-25T12:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T09:09:05+00:00","articleBody":"    Comment fonctionne le syst\u00e8me l\u00e9gislatif f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain pour qu\u2019une loi interdisant l\u2019avortement puisse \u00eatre mise en place dans un \u00c9tat \u201cdu jour au lendemain\u201d ?    Judith         Bonjour,          Treize Etats am\u00e9ricains, surtout dans le sud des Etats-Unis et le centre plus religieux et conservateur, se sont dot\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es de lois dites \u00ab\u00a0zombies\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0g\u00e2chettes\u00a0\u00bb r\u00e9dig\u00e9es pour entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame. Dans les heures qui ont suivi la publication de la d\u00e9cision, au moins sept Etats les ont instaur\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T12:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T08:32:48+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe n'arrive pas \u00e0 trouver les noms des 7 \u00e9tats qui ont d'ores ete d\u00e9j\u00e0 interdit l'IVG ainsi que ceux qui risque de suivre... Pourriez vous m'\u00e9clairer ?    Dans le flou         Bonjour,          selon l\u2019Institut Guttmacher, vingt-six Etats sont susceptibles de criminaliser le droit \u00e0 l\u2019avortement. Parmi eux, treize disposent d\u00e9j\u00e0 de l\u00e9gislations pr\u00eates \u00e0 \u00eatre mises en \u0153uvre d\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour pour bannir l\u2019IVG\u00a0: l\u2019Arkansas, l\u2019Idaho, le Kentucky, la Louisiane, le Mississippi, le Missouri, le Dakota du Nord, le Dakota du Sud, l\u2019Oklahoma, le Tennessee, le Texas, l\u2019Utah et le Wyoming.          Dans les heures qui ont suivi la publication de la d\u00e9cision, au moins sept Etats l\u2019ont instaur\u00e9e. Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Missouri a annonc\u00e9 vendredi que son Etat devenait le \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb \u00e0 interdire l\u2019avortement. Ont notamment suivi l\u2019Arkansas et l\u2019Oklahoma, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont appliqu\u00e9 imm\u00e9diatement la nouvelle interdiction. La gouverneure r\u00e9publicaine du Dakota du Sud, Kristi Noem, a elle aussi annonc\u00e9 que l\u2019avortement \u00e9tait d\u00e9sormais ill\u00e9gal dans cet Etat du nord des Etats-Unis, en vertu d\u2019une loi dite \u00ab\u00a0zombie\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0g\u00e2chette\u00a0\u00bb qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e \u00e0 l\u2019avance, pour entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame. Peu apr\u00e8s, le gouverneur r\u00e9publicain de l\u2019Indiana a annonc\u00e9 convoquer la l\u00e9gislature de cet autre Etat du nord des Etats-Unis pour prononcer au plus vite l\u2019interdiction de l\u2019avortement. Enfin, le Texas ou le Tennessee ont un d\u00e9lai de 30 jours entre la publication de l\u2019arr\u00eat et l\u2019entr\u00e9e en vigueur du nouvel interdit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T08:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T07:37:21+00:00","articleBody":"     La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en marche, Aurore Berg\u00e9 (LRM), a annonc\u00e9 samedi le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une proposition de loi pour inscrire \u00ab\u00a0le respect de l\u2019IVG dans notre Constitution\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis de r\u00e9voquer ce droit. Au-del\u00e0 des Etats-Unis, cette d\u00e9cision est \u00ab\u00a0catastrophique pour les femmes dans le monde\u00a0: vous avez une femme qui meurt toutes les neuf minutes parce qu\u2019un avortement a \u00e9t\u00e9 mal pratiqu\u00e9, de mani\u00e8re non s\u00e9curis\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 sur France Inter la nouvelle pr\u00e9sidente du groupe majoritaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          \u00ab\u00a0Cela appelle aussi \u00e0 ce que nous prenions en France des dispositions pour qu\u2019on ne puisse pas avoir demain des revirements qui pourraient exister. C\u2019est la raison pour laquelle, d\u00e8s aujourd\u2019hui, avec mon groupe, nous allons d\u00e9poser une proposition de loi constitutionnelle pour inscrire le respect de l\u2019IVG dans notre Constitution\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9lue des Yvelines, une ex-LR \u00e0 l\u2019engagement f\u00e9ministe. Elle avait, en particulier, vivement d\u00e9fendu l\u2019allongement en France du d\u00e9lai l\u00e9gal de l\u2019IVG, vot\u00e9 \u00e0 la fin de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.          Craint-elle une remise en cause en France\u00a0? \u00ab\u00a0Malheureusement, rien n\u2019est impossible et les droits des femmes sont toujours des droits qui sont fragiles et qui sont r\u00e9guli\u00e8rement remis en cause\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Aurore Berg\u00e9. Pointant les nouveaux d\u00e9put\u00e9s RN, \u00ab\u00a0des opposants farouches \u00e0 l\u2019acc\u00e8s des femmes \u00e0 l\u2019IVG\u00a0\u00bb, elle a jug\u00e9 qu\u2019il ne fallait \u00ab\u00a0prendre aucun risque en la mati\u00e8re et donc s\u00e9curiser [le droit \u00e0 l\u2019IVG] en l\u2019inscrivant dans le marbre de notre Constitution\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On ne change pas la Constitution comme on change la loi\u00a0\u00bb, donc \u00ab\u00a0c\u2019est une garantie qu\u2019on doit donner aux femmes\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la patronne des d\u00e9put\u00e9s LRM, qui estime que la mesure sera \u00ab\u00a0largement partag\u00e9e sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"IVG\u00a0: proposition de loi LRM pour inscrire ce droit dans la Constitution fran\u00e7aise","dateModified":"2022-06-25T12:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T07:26:30+00:00","articleBody":"    Une r\u00e9action de la part de l'ex pr\u00e9sident Barack Obama qui h\u00e9las ne s'est pas battu jusqu'au bout pour la nomination d'un juge democrate \u00e0 la cour Supreme ?\n    MattPaga         Bonjour,          L\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain a accus\u00e9 la Cour supr\u00eame d\u2019avoir \u00ab\u00a0attaqu\u00e9 les libert\u00e9s fondamentales de millions d\u2019Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9cision de l\u2019institution de r\u00e9voquer le droit \u00e0 l\u2019avortement. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la Cour supr\u00eame a non seulement renvers\u00e9 pr\u00e8s de cinquante ans de pr\u00e9c\u00e9dent historique, elle laisse \u00e9galement au bon vouloir des politiciens et id\u00e9ologues la d\u00e9cision la plus personnelle qui soit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T11:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T07:07:03+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame, domin\u00e9e par les juges conservateurs, a remis en cause, vendredi, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade de 1973 et renvoy\u00e9 aux Etats le soin de l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question.                    Lire aussi :  Aux Etats-Unis, l\u2019avortement n\u2019est plus un droit f\u00e9d\u00e9ral                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis, l\u2019avortement n\u2019est plus un droit f\u00e9d\u00e9ral","dateModified":"2022-06-25T11:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T06:36:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les r\u00e9actions internationales svp ?    L'art\u00e9sien          Bonjour,          Depuis vendredi, aux Etats-Unis, le droit constitutionnel d\u2019interrompre une grossesse, garanti sur tout le territoire depuis des d\u00e9cennies, n\u2019existe plus. \u00ab\u00a0C\u2019est un grand pas en arri\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: le commentaire est du premier ministre britannique. Boris Johnson, malgr\u00e9 sa proximit\u00e9 pass\u00e9e avec Donald Trump, l\u2019artisan de l\u2019ancrage conservateur de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, a condamn\u00e9 sans \u00e9quivoque une d\u00e9cision qui \u00ab\u00a0aura des r\u00e9percussions massives dans le monde\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a, lui, tweet\u00e9, en fran\u00e7ais et en anglais, pour assurer les Am\u00e9ricaines de sa \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, tandis que le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision \u00ab\u00a0horrible\u00a0\u00bb.          La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame ne devrait trouver gr\u00e2ce qu\u2019aux yeux de dirigeants tels que le pr\u00e9sident br\u00e9silien d\u2019extr\u00eame droite, Jair Bolsonaro, qui jeudi encore a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019interruption volontaire de grossesse d\u2019une enfant de 11\u00a0ans, enceinte \u00e0 la suite d\u2019un viol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T11:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T05:41:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, Donald Trump a-t-il r\u00e9agi ?     So         Bonjour,          L\u2019annulation du droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis est une victoire \u00e0 retardement pour Donald Trump, qui a ancr\u00e9 \u00e0 droite la Cour supr\u00eame et a ainsi imprim\u00e9 durablement la marque des conservateurs sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 les plus clivantes dans une Am\u00e9rique profond\u00e9ment divis\u00e9e. L\u2019ex-pr\u00e9sident r\u00e9publicain a d\u2019abord fait mine de la jouer modeste \u2013 \u00e0 sa mani\u00e8re. \u00ab\u00a0C\u2019est la volont\u00e9 de Dieu\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 la cha\u00eene Fox News qui l\u2019interrogeait sur son r\u00f4le dans l\u2019arr\u00eat rendu, vendredi, par la haute juridiction, la d\u00e9cision \u00ab\u00a0suit la Constitution\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0ram\u00e8ne tout au niveau des Etats, ce qui aurait toujours d\u00fb \u00eatre le cas\u00a0\u00bb.          Avant de se rattraper par voie de communiqu\u00e9\u00a0: la d\u00e9cision historique sur l\u2019avortement, apr\u00e8s celle de jeudi consacrant le droit au port d\u2019armes en public, a \u00e9t\u00e9 rendue possible \u00ab\u00a0seulement car j\u2019ai tenu mes promesses\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en nommant et installant trois constitutionnalistes tr\u00e8s respect\u00e9s et solides \u00e0 la Cour supr\u00eame des Etats-Unis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un grand honneur pour moi\u00a0!\u00a0\u00bb L\u2019ex-pr\u00e9sident a fait valoir qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0pas flanch\u00e9 face \u00e0 la gauche d\u00e9mocrate radicale, ses partenaires des m\u00e9dias bidon\u00a0\u00bb, ou les r\u00e9publicains non trumpistes. \u00ab\u00a0Ces victoires majeures d\u00e9montrent que, m\u00eame si la gauche radicale fait tout son possible pour d\u00e9truire notre pays, vos droits sont prot\u00e9g\u00e9s, le pays est d\u00e9fendu\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Trump.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T11:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T02:10:48+00:00","articleBody":"     Washington compte poursuivre le soutien aux \u00ab\u00a0droits de la sant\u00e9 reproductive\u00a0\u00bb \u00e0 travers le monde, malgr\u00e9 l\u2019arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame r\u00e9voquant ce droit aux Etats-Unis, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat \u00ab\u00a0va rester totalement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des services de sant\u00e9 reproductive et \u00e0 favoriser les droits de la sant\u00e9 reproductive \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, a dit le secr\u00e9taire d\u2019Etat dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain promet que Washington soutiendra \u00ab\u00a0les droits de la sant\u00e9 reproducti...","dateModified":"2022-06-25T11:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T02:09:39+00:00","articleBody":"     Plusieurs entreprises am\u00e9ricaines comme Disney ou Meta, la maison m\u00e8re de Facebook, ont annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elles s\u2019engageaient \u00e0 couvrir les frais de d\u00e9placement de leurs employ\u00e9es qui se verraient obliger de voyager pour recourir \u00e0 un avortement, apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de r\u00e9voquer l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade de 1973 qui avait ouvert la voie \u00e0 la l\u00e9galisation de l\u2019avortement aux Etats-Unis.          Disney a annonc\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es qu\u2019elle s\u2019engageait \u00e0 offrir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des soins de sant\u00e9 de qualit\u00e9, qui comprennent l\u2019avortement, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de l\u2019entreprise. Les frais de voyage des employ\u00e9es qui devront se rendre dans un autre Etat pour acc\u00e9der \u00e0 des soins de sant\u00e9, notamment pour avorter, seront couverts par l\u2019entreprise, a fait savoir Disney.          Meta s\u2019est \u00e9galement engag\u00e9 \u00e0 rembourser les frais de voyage des employ\u00e9es devant se d\u00e9placer pour acc\u00e9der \u00e0 des soins concernant la sant\u00e9 reproductive, l\u2019entreprise \u00ab\u00a0\u00e9valuant la meilleure fa\u00e7on de le faire compte tenu des complexit\u00e9s juridiques en jeu\u00a0\u00bb, selon un porte-parole.          Les entreprises qui offriront de rembourser les frais de voyage pour recourir \u00e0 un avortement pourraient s\u2019exposer \u00e0 des poursuites de la part des groupes antiavortement et des Etats r\u00e9publicains, voire \u00e0 des sanctions p\u00e9nales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des entreprises paieront les frais de voyage de leurs employ\u00e9es qui souhaitent avorter","dateModified":"2022-06-25T11:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T01:35:48+00:00","articleBody":"           Une manifestation en soutien au droit \u00e0 l\u2019avortement devant le Philip Burton Federal Building \u00e0 San Francisco, en Californie. JOSIE LEPE \/ AP                 Des manifestants rassembl\u00e9s \u00e0 Federal Plaza, \u00e0 Chicago. PAUL BEATY \/ AP                 Les pro-avortements marchent dans le quartier des affaires de la Nouvelle-Orl\u00e9ans, en Louisiane. SOPHIA GERMER \/ AP                 A Los Angeles, une manifestante brandit un cintre, alertant sur les autoavortements dangereux qui pourraient \u00eatre pratiqu\u00e9s dans les Etats o\u00f9 l\u2019avortement sera interdit. JAE C. HONG \/ AP                 Des manifestants rassembl\u00e9s devant le Capitole de l\u2019Etat du Texas, \u00e0 Austin. ERIC GAY \/ AP                 Des manifestants marchent dans la capitale de l\u2019Ohio, Columbus. BARBARA J. PERENIC  \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/c7193df_da582206302b4d6d9232b24f3570ca0e-da582206302b4d6d9232b24f3570ca0e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les manifestations pro-avortement en images","dateModified":"2022-06-25T11:37:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T00:40:41+00:00","articleBody":"     Treize Etats, surtout dans le Sud et le centre plus religieux et conservateur, se sont dot\u00e9s, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de lois dites \u00ab\u00a0zombie\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0g\u00e2chette\u00a0\u00bb r\u00e9dig\u00e9es pour entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame. Dans les heures qui ont suivi la publication de la d\u00e9cision, au moins sept Etats les ont instaur\u00e9es.          Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Missouri a annonc\u00e9 vendredi que son Etat devenait le \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb \u00e0 interdire l\u2019avortement. Ont notamment suivi l\u2019Arkansas et l\u2019Oklahoma, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont appliqu\u00e9 imm\u00e9diatement la nouvelle interdiction. Enfin, le Texas ou le Tennessee ont un d\u00e9lai de trente jours entre la publication de l\u2019arr\u00eat et l\u2019entr\u00e9e en vigueur du nouvel interdit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept Etats am\u00e9ricains ont interdit l\u2019avortement d\u00e8s ce vendredi","dateModified":"2022-06-25T11:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T22:46:07+00:00","articleBody":"     L\u2019annulation du droit \u00e0 l\u2019avortement d\u00e9cid\u00e9e vendredi par la Cour supr\u00eame constitue \u00ab\u00a0une triste journ\u00e9e pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019ancienne championne de tennis et militante Billie Jean King, un sentiment partag\u00e9 par de nombreuses personnalit\u00e9s du sport am\u00e9ricain.          \u00ab\u00a0La Cour supr\u00eame a r\u00e9voqu\u00e9 l\u2019arr\u00eat Roe v. Wade, qui prot\u00e8ge depuis pr\u00e8s de cinquante ans le droit \u00e0 l\u2019avortement. Cette d\u00e9cision ne mettra pas fin \u00e0 l\u2019avortement. Ce \u00e0 quoi elle mettra fin, c\u2019est l\u2019acc\u00e8s s\u00fbr et l\u00e9gal \u00e0 cette proc\u00e9dure m\u00e9dicale vitale\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 l\u2019ic\u00f4ne du mouvement pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes dans le sport et d\u00e9fenseure des droits des femmes.          \u00ab\u00a0Il est difficile d\u2019exprimer \u00e0 quel point ce jour est triste pour moi, pour mes co\u00e9quipi\u00e8res, pour toutes les personnes que cela va affecter\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un m\u00eame \u00e9lan, Megan Rapinoe, la star de l\u2019\u00e9quipe f\u00e9minine de football des Etats-Unis, jugeant cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0totalement mal avis\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le droit \u00e0 la libert\u00e9 et \u00e0 la poursuite du bonheur et de cette libert\u00e9 est attaqu\u00e9. Il y a une quantit\u00e9 infinie de raisons pour lesquelles une femme choisit de faire ce qu\u2019elle fait de son corps et aucune de ces raisons ne regarde qui que ce soit d\u2019autre\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Je suis encore un peu sous le choc et j\u2019essaie d\u2019assimiler tout cela. C\u2019est un pas en arri\u00e8re pour notre pays\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 Lindsey Horan, sa co\u00e9quipi\u00e8re au sein de Team USA.          La Ligue nord-am\u00e9ricaine de football f\u00e9minin a d\u00e9nonc\u00e9 le fait que cette r\u00e9vocation du droit \u00e0 l\u2019avortement \u00ab\u00a0prive les individus dans ce pays d\u2019une pleine libert\u00e9 et d\u2019une \u00e9galit\u00e9 qui est la pierre angulaire d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 juste\u00a0\u00bb.          Pour le syndicat des basketteuses professionnelles (WNBA), cette d\u00e9cision, s\u2019ajoutant \u00e0 celle prise la veille par la m\u00eame Cour supr\u00eame visant \u00e0 faciliter le port d\u2019armes en public dans certains Etats, est le fait de \u00ab\u00a0politiques tellement d\u00e9connect\u00e9s du pays et de tout sens de la dignit\u00e9 humaine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sommes-nous dans une d\u00e9mocratie o\u00f9 les armes \u00e0 feu ont plus de droits que les femmes\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-il insurg\u00e9.          De nombreux sportifs ont exprim\u00e9 leur indignation et leur soutien envers les femmes, tel le pilote d\u2019IndyCar Dalton Kellett d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0en tant qu\u2019homme l\u2019hypocrisie de la situation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si les r\u00f4les \u00e9taient invers\u00e9s, cela ne ferait m\u00eame pas l\u2019objet d\u2019une discussion. Nous ne renoncerions jamais au contr\u00f4le de notre corps. Les femmes ne devraient pas avoir \u00e0 renoncer au contr\u00f4le du leur.\u00a0\u00bb          Pour la superstar de la NBA LeBron James, tout ceci n\u2019est qu\u2019\u00ab\u00a0UNE QUESTION DE POUVOIR ET DE CONTR\u00d4LE !!!\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monde du sport am\u00e9ricain entre tristesse et col\u00e8re","dateModified":"2022-06-25T11:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T22:31:09+00:00","articleBody":"    Comment le RN reagit-il \u00e0 d\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame ?    Jujulili         Quelle est la position de Marine le Pen sur le sujet ?    Questionneur         Quelle est la r\u00e9action du RN?    Cricridel         Bonjour \u00e0 tous,          A ce stade, le Rassemblement national \u2013 et Marine Le Pen en particulier \u2013 n\u2019a toujours pas r\u00e9agi. Marine Le Pen, apr\u00e8s avoir longtemps d\u00e9nonc\u00e9 les avortements \u00ab\u00a0de confort\u00a0\u00bb et propos\u00e9 leur d\u00e9remboursement, s\u2019\u00e9tait r\u00e9tract\u00e9e lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle et a dit ne pas vouloir de \u00ab\u00a0recul sur la possibilit\u00e9 pour les femmes de recourir \u00e0 l\u2019IVG\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T11:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T22:07:33+00:00","articleBody":"    Vous mentionnez avec quelque raison le Conseil Constitutionnel, puis-je vous demander par contre pourquoi vous ne mentionnez pas le r\u00f4le juridictionnel d'ultime instance de la Cour supr\u00eame (\u00c9tats-Unis) qui en France correspondrait \u00e0 celui de la Cour de Cassation ?     Pablo Mandeville         Bonsoir. Votre affirmation selon laquelle \"l\u2019\u00e9quivalent de la Cour supr\u00eame en France serait le Conseil constitutionnel\" me semble erron\u00e9. Il n'existe pr\u00e9cis\u00e9ment pas d\u2019\u00e9quivalent en France. La Cour supr\u00eame \u00e9quivaudrait \u00e9ventuellement \u00e0 une institution fusionnant le Conseil constitutionnel, le Conseil d\u2019\u00c9tat et la Cour de cassation. Cordialement.    Un politiste         Bonsoir Un politiste et Pablo Mandeville,          Vous avez tout \u00e0 fait raison de mentionner la Cour de cassation, qui est la plus haute juridiction de l\u2019ordre judiciaire fran\u00e7ais et est, en ce sens, la plus haute instance o\u00f9 se pourvoir en cas de d\u00e9saccord judiciaire. Mais l\u00e0 aussi, il existe bien des diff\u00e9rences avec la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine. En conclusion, il est difficile de comparer les syst\u00e8mes fran\u00e7ais et am\u00e9ricain, bien diff\u00e9rents dans leur fonctionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T11:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T21:31:05+00:00","articleBody":"    Quel \u00e9quivalent de la cour supr\u00eame en France par exemple ? Merci    L         Bonjour L,          L\u2019\u00e9quivalent de la Cour supr\u00eame en France serait le Conseil constitutionnel. N\u00e9anmoins, il existe de grandes diff\u00e9rences entre ces deux institutions qui ont le dernier mot sur l\u2019application des lois du pays. Aux Etats-Unis, cette cour arbitre des litiges judiciaires. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle rend un jugement sur des cas qui lui sont remont\u00e9s, car des juges locaux ne sont pas d\u2019accord entre eux avec l\u2019interpr\u00e9tation de la loi. Ses neuf membres sont nomm\u00e9s \u00e0 vie par le pr\u00e9sident en fonction.          En France, le Conseil constitutionnel regarde directement si une loi vot\u00e9e est conforme \u00e0 la Constitution. Il est lui aussi compos\u00e9 de neuf membres mais nomm\u00e9s pour un seul mandat et pour neuf ans et renouvel\u00e9s par tiers tous les trois ans, auxquels il faut ajouter les anciens pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique qui sont membres de droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-25T11:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T21:11:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a regrett\u00e9, vendredi, la \u00ab\u00a0remise en cause\u00a0\u00bb par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis des libert\u00e9s des femmes, soulignant que \u00ab\u00a0l\u2019avortement est un droit fondamental pour toutes les femmes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut le prot\u00e9ger. J\u2019exprime ma solidarit\u00e9 avec les femmes dont les libert\u00e9s sont aujourd\u2019hui remises en cause par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9 en fran\u00e7ais et en anglais.                    La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0un jour sombre pour les droits des femmes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 totale avec toutes les femmes aux Etats-Unis et dans le monde. Nous ne l\u00e2cherons rien pour nos droits, jamais\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9plore \u00ab\u00a0la remise en cause\u00a0\u00bb du droit \u00e0 l\u2019avortement","dateModified":"2022-06-25T11:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T20:39:25+00:00","articleBody":"     Si vous rejoignez ce live en cours de route, voici un r\u00e9sum\u00e9 de la situation\u00a0:                    Lire aussi :  La Cour supr\u00eame des Etats-Unis revient sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade et laisse les Etats am\u00e9ricains libres d\u2019interdire l\u2019interruption volontaire de grossesse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T20:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T20:19:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, fervent catholique devenu d\u00e9fenseur du droit \u00e0 l\u2019IVG, n\u2019a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, vendredi, lors de sa prise de parole dans le hall d\u2019entr\u00e9e de la Maison Blanche. Le d\u00e9mocrate de 79\u00a0ans a fustig\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0id\u00e9ologie extr\u00e9miste\u00a0\u00bb guidant la Cour supr\u00eame et a demand\u00e9 aux citoyens de voter aux \u00e9lections de mi-mandat, en novembre, pour d\u00e9fendre les \u00ab\u00a0libert\u00e9s\u00a0\u00bb menac\u00e9es.          Mais, au-del\u00e0 des mots, M.\u00a0Biden, tout pr\u00e9sident qu\u2019il est, ne peut pas grand-chose pour d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avortement. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de neuf juges, dispose d\u2019une large majorit\u00e9 acquise aux id\u00e9es de la droite religieuse.          \u00ab\u00a0Le seul moyen\u00a0\u00bb de revenir sur l\u2019arr\u00eat de la cour \u00ab\u00a0est que le Congr\u00e8s passe une loi f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb, valant pour tout le territoire, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden. Or les d\u00e9mocrates n\u2019ont pas une majorit\u00e9 suffisante. C\u2019est pourquoi, a plaid\u00e9 le pr\u00e9sident, \u00ab\u00a0les \u00e9lecteurs doivent se faire entendre\u00a0\u00bb et porter au pouvoir, lors des prochaines \u00e9lections, une forte majorit\u00e9 d\u00e9mocrate susceptible de restaurer ce droit qui existait depuis 1973 sur tout le territoire. Jusqu\u2019ici, les sondeurs pr\u00e9disent au Parti d\u00e9mocrate une cuisante d\u00e9faite et certains r\u00e9publicains promettent d\u00e9j\u00e0, en cas de victoire, une loi f\u00e9d\u00e9rale restrictive sur l\u2019IVG.          Vendredi, M.\u00a0Biden a en outre promis de faire \u00ab\u00a0tout ce qui est en [son] pouvoir\u00a0\u00bb pour pr\u00e9server un peu, par les outils r\u00e9glementaires et les d\u00e9crets, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG. Mais le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 avare en d\u00e9tails, \u00e9voquant seulement le droit des Am\u00e9ricaines \u00e0 voyager pour recevoir des soins \u2013 y compris pour un avortement \u2013 et l\u2019acc\u00e8s aux pilules abortives. Pas un mot sur d\u2019autres revendications d\u2019une partie de la gauche, comme la construction de cliniques pratiquant des IVG sur des terrains f\u00e9d\u00e9raux dans les Etats les plus conservateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la Cour supr\u00eame, Joe Biden ne peut que s\u2019indigner\u2026 et esp\u00e9rer un sursaut \u00e9lectoral","dateModified":"2022-06-24T20:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:57:12+00:00","articleBody":"     Les controverses autour de la Cour supr\u00eame ne concernent pas seulement le contenu de ses d\u00e9cisions, mais aussi la question \u00e9thique. L\u2019immense pouvoir des magistrats, nomm\u00e9s \u00e0 vie, n\u2019est pas encadr\u00e9 par un code de bonne conduite.                    Lire aussi :  La Cour supr\u00eame, une institution am\u00e9ricaine dans la tourmente         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T20:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:51:36+00:00","articleBody":"     La journaliste et militante Gloria Steinem, v\u00e9ritable ic\u00f4ne du f\u00e9minisme am\u00e9ricain, a r\u00e9agi sur Twitter\u00a0:           Interdire les avortements ne met pas fin \u00e0 leur n\u00e9cessit\u00e9, cela ne fait qu\u2019interdire leur s\u00e9curit\u00e9. Ne vous tourmentez pas. Organisez-vous.                     Sur le r\u00e9seau social, elle a \u00e9galement relay\u00e9 un message de l\u2019organisation f\u00e9ministe Women\u2019s Media Center d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0backlash\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0retour de b\u00e2ton\u00a0\u00bb) pour les droits des femmes \u2013 un concept th\u00e9oris\u00e9 en\u00a01991 par la f\u00e9ministe am\u00e9ricaine Susan Faludi qui veut qu\u2019\u00e0 chaque progr\u00e8s vers la justice sociale correspond une revanche, souvent brutale, des dominants.          Cet arr\u00eat \u00ab\u00a0menace la vie, la sant\u00e9 et l\u2019avenir des femmes\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019association, qui promet ensuite\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes dans ce combat pour le long terme. Nous ne nous arr\u00eaterons pas.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Organisez-vous\u00a0\u00bb, lance la f\u00e9ministe Gloria Steinem aux d\u00e9fenseurs du droit \u00e0 l\u2019avortement","dateModified":"2022-06-24T20:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:27:32+00:00","articleBody":"     Savourant leur victoire apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, les opposants \u00e0 l\u2019IVG ont promis de tout faire pour que chaque Etat interdise sa pratique. Pour certains militants, le but est de revenir devant la haute juridiction afin de faire garantir aux f\u0153tus les m\u00eames droits qu\u2019une personne, ce qui reviendrait \u00e0 faire de l\u2019avortement un meurtre.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l\u2019offensive pour d\u00e9fendre la vie dans chaque organe l\u00e9gislatif, dans chaque l\u00e9gislature d\u2019Etat et \u00e0 la Maison Blanche\u00a0\u00bb, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 Marjorie Dannenfelser, pr\u00e9sidente du groupe Susan B. Anthony List. M\u00eame \u00e9cho du c\u00f4t\u00e9 du groupe March for Life, qui a rappel\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que, \u00ab\u00a0bien qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un grand pas dans la bonne direction, renverser [l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade] ne met pas fin \u00e0 l\u2019avortement\u00a0\u00bb.          Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Etats devraient interdire ou limiter de fa\u00e7on drastique l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG \u2013 certaines lois sont entr\u00e9es en vigueur presque imm\u00e9diatement apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour. Mais d\u2019autres Etats, comme la Californie, ont promis de prot\u00e9ger ce droit. Pour les militants favorables \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement comme pour leurs adversaires, la bataille change d\u00e9sormais d\u2019\u00e9chelle, pour se jouer dans les tribunaux ou lors des \u00e9lections locales.          Le groupe March for Life a ainsi imm\u00e9diatement envoy\u00e9 un courriel de lev\u00e9e de fonds pour stimuler les efforts locaux. Il a soulign\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019autre bord pour tenter d\u2019obtenir une l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et des d\u00e9crets de la Maison Blanche pour prot\u00e9ger l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement.          Marjorie Dannenfelser a pour sa part expliqu\u00e9 que son groupe se concentrait sur les \u00e9lections de mi-mandat, en novembre, lors desquelles les r\u00e9publicains esp\u00e8rent reprendre le contr\u00f4le de la Chambre des repr\u00e9sentants et du S\u00e9nat. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui augmente l\u2019enjeu\u00a0\u00bb de ces scrutins, a-t-elle estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le mouvement anti-avortement am\u00e9ricain, la bataille est d\u00e9sormais locale","dateModified":"2022-06-24T20:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:11:48+00:00","articleBody":"     En France, la d\u00e9cision a fait r\u00e9agir de nombreux responsables politiques.          \u00ab\u00a0Grand malheur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le chef de file de La France insoumise (LFI), Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Le pays de Trump l\u00e9galise le port d\u2019armes dans les rues et permet l\u2019interdiction de l\u2019avortement. Alerte\u00a0: on conna\u00eet les canaux de contagion des USA en France\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde.          \u00ab\u00a0Pour emp\u00eacher toute entrave au droit fondamental\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Mathilde Panot, a annonc\u00e9 sur Twitter qu\u2019elle proposerait \u00ab\u00a0d\u00e8s lundi \u00e0 la Nupes [Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale] de d\u00e9poser une proposition de loi pour inscrire [le droit \u00e0 l\u2019avortement] dans la Constitution\u00a0\u00bb fran\u00e7aise.          L\u2019ex-candidat d\u2019Europe Ecologie-Les Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Yannick Jadot, a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0une r\u00e9gression absolue pour les droits des femmes aux Etats-Unis\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un signal terrible pour le reste du monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les complaisances avec l\u2019extr\u00eame droite ont toujours des cons\u00e9quences dramatiques. L\u00e0-bas comme ici\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9.          \u00ab\u00a0Les cons\u00e9quences des nominations de Trump, c\u2019est \u00e7a le risque de l\u2019extr\u00eame droite. Un grave recul pour les droits des femmes, une mise en danger de la vie des femmes. Rien n\u2019est acquis\u00a0: ne jamais rien l\u00e2cher pour le droit \u00e0 l\u2019IVG et \u00e0 disposer librement de son corps, pour toutes\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le chef des d\u00e9put\u00e9s socialistes, Boris Vallaud.          \u00ab\u00a0Neuf juges ont donc d\u00e9cid\u00e9 de la vie de milliers de femmes qui chaque ann\u00e9e n\u2019auront plus acc\u00e8s \u00e0 un droit fondamental\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 la cheffe des d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, Aurore Berg\u00e9, elle aussi sur Twitter.          Sur le m\u00eame canal, le secr\u00e9taire national du Parti communiste, Fabien Roussel, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une catastrophe et une terrible r\u00e9gression pour les femmes qui ne seront plus libres de disposer de leur corps\u00a0\u00bb.          Le maire de Nice, Christian Estrosi (Les R\u00e9publicains), y voit \u00ab\u00a0un terrible retour en arri\u00e8re, une atteinte aux libert\u00e9s et droits des femmes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une insulte \u00e0 la m\u00e9moire de ceux qui se sont battus pour ce droit, \u00e0 l\u2019image de Simone Veil en France\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La classe politique fran\u00e7aise r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T19:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:03:04+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne premi\u00e8re dame des Etats-Unis, Michelle Obama, a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 dans lequel elle affirme \u00e0 plusieurs reprises avoir le \u00ab\u00a0c\u0153ur bris\u00e9\u00a0\u00bb en raison de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis d\u2019annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade. Elle regrette la perte d\u2019un \u00ab\u00a0droit fondamental\u00a0\u00bb et s\u2019alarme du retour \u00ab\u00a0\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les femmes risquaient leur vie en recourant \u00e0 des avortements ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Quand nous ne comprenons pas notre histoire, nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter ses erreurs\u00a0\u00bb, ajoute Mme\u00a0Obama. \u00ab\u00a0Cette horrible d\u00e9cision aura des cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices et doit servir de signal d\u2019alarme\u00a0\u00bb, dit-elle. Evoquant un moment \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, elle encourage aussi les citoyens am\u00e9ricains, notamment les plus jeunes, \u00e0 s\u2019engager aupr\u00e8s d\u2019associations comme le Planning familial \u00ab\u00a0pour aider les autres\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michelle Obama d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0horrible d\u00e9cision\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T19:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T18:29:25+00:00","articleBody":"     La r\u00e9vocation du droit \u00e0 l\u2019avortement par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis menace les droits des femmes \u00ab\u00a0dans le reste du monde et m\u00eame en France\u00a0\u00bb, ont estim\u00e9 vendredi les associations fran\u00e7aises de d\u00e9fense du droit \u00e0 l\u2019IVG.          Cette d\u00e9cision aura des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0d\u00e9sastreuses pour les Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, mais envoie aussi \u00ab\u00a0un signal dangereux qui conforte les partisans des mouvements anti-IVG\u00a0\u00bb dans d\u2019autres pays, a ainsi jug\u00e9 le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 (HCE) dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce droit fondamental demeure menac\u00e9 par les courants r\u00e9actionnaires, qui d\u00e9ploient un travail constant de lobby liberticide y compris au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Pour se pr\u00e9munir de toute tentative d\u2019entrave des droits des femmes\u00a0\u00bb, il est urgent \u00ab\u00a0d\u2019inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans notre Constitution fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a pr\u00e9conis\u00e9 le HCE, une instance consultative ind\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Il suffirait qu\u2019en France on ait un Parlement avec une majorit\u00e9 conservatrice, et l\u2019avortement pourrait \u00eatre interdit\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, dit \u00e0 l\u2019AFP la pr\u00e9sidente de la Fondation des femmes, Anne-C\u00e9cile Mailfert. Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette \u00ab\u00a0fragilit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il faut constitutionnaliser ce droit\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Le Planning familial a d\u00e9plor\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0un effort mondial concert\u00e9 et calcul\u00e9 par les extr\u00e9mistes conservateurs\u00a0\u00bb.          Vendredi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, une cinquantaine de personnes se sont rassembl\u00e9es, \u00e0 l\u2019appel de plusieurs organisations f\u00e9ministes, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris pour d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avortement. Les participants portaient des pancartes proclamant en anglais \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 pour nos s\u0153urs am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0USA\u00a0: les armes ont plus de droits que nos vagins\u00a0\u00bb.          Le collectif appelle \u00e0 la mobilisation samedi prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lev\u00e9e de boucliers des associations fran\u00e7aises de d\u00e9fense du droit \u00e0 l\u2019IVG face \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ri...","dateModified":"2022-06-24T19:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T18:21:45+00:00","articleBody":"    Qui \u00e9lit cette cour supr\u00eame et quand peut-elle \u00eatre r\u00e9voqu\u00e9e et remplac\u00e9e par des nouveaux juges ?    Ceci87         Bonjour, Ceci87,          La Cour supr\u00eame est la plus haute instance judiciaire am\u00e9ricaine. Sa mission premi\u00e8re est de veiller \u00e0 la constitutionnalit\u00e9 des lois et elle joue un r\u00f4le crucial en tranchant les importants d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9 aux Etats-Unis. Ses arr\u00eats \u00e9tablissent la norme juridique, notamment sur des questions sensibles\u00a0: avortement, mariage homosexuel, discriminations raciales, peine de mort, litiges \u00e9lectoraux, port d\u2019arme,\u00a0etc.          Elle est compos\u00e9e de neuf juges, chacun \u00e9tant d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 vie par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec confirmation n\u00e9cessaire par le S\u00e9nat. Malades ou \u00e2g\u00e9s, les membres de la Cour supr\u00eame peuvent partir \u00e0 la retraite \u00e0 partir de 70\u00a0ans, mais ils le font rarement. Les juges b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une inamovibilit\u00e9 de fait et, gage de leur ind\u00e9pendance, de la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration garantie \u00e0 vie.          Joe Biden y a nomm\u00e9 la juge Ketanji Brown Jackson. Elle va devenir la premi\u00e8re magistrate noire de cette institution. Elle remplacera le juge progressiste Stephen Breyer, 83\u00a0ans, qui partira \u00e0 la retraite. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en\u00a01994 par Bill Clinton.          Avant M. Biden, Donald Trump avait eu l\u2019occasion de nommer trois juges \u00e0 la Cour supr\u00eame, ancrant l\u2019instance dans le conservatisme possiblement pour plusieurs d\u00e9cennies.          La Cour tient une session annuelle du premier lundi d\u2019octobre aux derniers jours de juin. Pour la saisir, un plaignant doit d\u00e9poser une requ\u00eate mettant en cause la constitutionnalit\u00e9 d\u2019une d\u00e9cision \u00e9manant d\u2019une juridiction inf\u00e9rieure. Les neuf juges sont souverains pour d\u00e9cider quelles affaires ils examinent. Sur des milliers de requ\u00eates d\u00e9pos\u00e9es chaque ann\u00e9e, la Cour se saisit seulement d\u2019environ 80 dossiers.          Lorsqu\u2019une affaire a \u00e9t\u00e9 retenue, les parties sont invit\u00e9es \u00e0 transmettre leurs arguments et pi\u00e8ces \u00e9crites, puis elles sont convoqu\u00e9es pour une audience de une heure au cours de laquelle les magistrats les pressent de questions. Adopt\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9, les arr\u00eats de la cour font appara\u00eetre la r\u00e9partition des votes, et donc la position de chacun des juges.          G\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019un des juges dans la majorit\u00e9 se charge de r\u00e9diger l\u2019arr\u00eat, tandis qu\u2019un ou plusieurs autres peuvent choisir d\u2019exprimer par \u00e9crit une \u00ab\u00a0opinion dissidente\u00a0\u00bb. La Cour supr\u00eame peut d\u00e9cider de casser la d\u00e9cision d\u2019une juridiction inf\u00e9rieure et lui demander de r\u00e9examiner le dossier. Des requ\u00eates en urgence peuvent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es, par exemple dans le cas d\u2019une ex\u00e9cution capitale.          Des \u00e9tudes montrent que la confiance des Am\u00e9ricains dans la Cour supr\u00eame s\u2019\u00e9rode.                    Lire aussi :  Comment la Cour supr\u00eame des Etats-Unis a bascul\u00e9 dans le conservatisme pendant la pr\u00e9sidence de Donald Trump                       Lire aussi :  La Cour supr\u00eame, arbitre contest\u00e9 des discordes am\u00e9ricaines                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T18:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T18:03:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa juge Ketanji Brown Jackson ne fait-elle pas encore partie de la Cour ?\r\nBonne soir\u00e9e    Curieux         Bonjour, Curieux,          Le vote confirmant l\u2019entr\u00e9e de Ketanji Brown Jackson \u00e0 la Cour supr\u00eame a eu lieu le 7\u00a0avril. Elle succ\u00e9dera bien \u00e0 Stephen Breyer. Mais celui-ci restera en poste jusqu\u2019\u00e0 ce que la cour d\u00e9cide de suspendre ses travaux \u2013 pour les vacances \u2013 \u00e0 la fin de juin ou au d\u00e9but de juillet. C\u2019est ce qu\u2019il a \u00e9crit dans sa lettre annon\u00e7ant son intention de prendre sa retraite.                    Lire aussi :  La confirmation de Ketanji Brown Jackson \u00e0 la Cour supr\u00eame, un succ\u00e8s pour Joe Biden         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T18:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:49:23+00:00","articleBody":"    Des manifestations ont elles lieux en france prochainement ? \r\nJe n'ai pas encore vu de d\u00e9claration de E Macron    ben         Bonjour Ben,          Il y a un rassemblement place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, et Emmanuel Macron a \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019avortement est un droit fondamental pour toutes les femmes. Il faut le prot\u00e9ger. J\u2019exprime ma solidarit\u00e9 avec les femmes dont les libert\u00e9s sont aujourd\u2019hui remises en cause par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique.\u00a0\u00bb          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0un jour sombre pour les droits des femmes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 totale avec toutes les femmes aux Etats-Unis et dans le monde. Nous ne l\u00e2cherons rien pour nos droits, jamais\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T18:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:31:40+00:00","articleBody":"     Les neuf juges de la Cour supr\u00eame sont\u00a0:         John Roberts Jr \u2013 juge en chef\u00a0et \u00e2g\u00e9 de 67\u00a0ans, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par George W. Bush\u00a0;          Clarence Thomas \u2013 \u00e2g\u00e9 de 74\u00a0ans, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par George H. W.\u00a0Bush\u00a0;          Stephen Breyer \u2013 \u00e2g\u00e9 de 83\u00a0ans, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Bill Clinton\u00a0;          Samuel Alito Jr \u2013 \u00e2g\u00e9 de 72\u00a0ans, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par George W. Bush\u00a0;          Sonia Sotomayor \u2013 \u00e2g\u00e9e de 72\u00a0ans, elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e par Barack Obama\u00a0;          Elena Kagan \u2013 \u00e2g\u00e9e de 62\u00a0ans, elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e par Barack Obama\u00a0;          Neil Gorsuch \u2013 \u00e2g\u00e9 de 54\u00a0ans, il est l\u2019un des trois juges conservateurs nomm\u00e9 par Donald Trump\u00a0;          Brett Kavanaugh \u2013 \u00e2g\u00e9 de 57\u00a0ans, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Donald Trump\u00a0;          Amy Coney Barrett \u2013 \u00e2g\u00e9e de 50\u00a0ans, elle est la derni\u00e8re des juges nomm\u00e9s par Donald Trump.           L\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 5 contre 4. MM. Thomas, Gorsuch, Kavanaugh et Mme Coney Barrett se sont joints \u00e0 l\u2019opinion de M. Alito. Le juge en chef a \u00e9mis une opinion s\u00e9par\u00e9e, votant pour que la loi de l\u2019Etat du Mississipi \u2013 interdisant l\u2019avortement apr\u00e8s quinze semaines de grossesse, et que les cours inf\u00e9rieures avaient consid\u00e9r\u00e9e contraire au droit national, bas\u00e9 sur Roe vs Wade \u2013 entre en vigueur mais estimant que la Cour n\u2019aurait pas d\u00fb se prononcer sur le fait que l\u2019avortement \u00e9tait un droit f\u00e9d\u00e9ral ou non. Enfin, les trois juges progressistes, M.\u00a0Breyer, Mmes Sotomayor et Kagan, ont rejet\u00e9 l\u2019annulation de Roe vs Wade.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les neuf juges ont-ils vot\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-06-24T17:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:14:42+00:00","articleBody":"     L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG est tr\u00e8s in\u00e9gal dans le monde, bien qu\u2019il tende \u00e0 s\u2019am\u00e9liorer. Alors qu\u2019une grossesse sur quatre se termine par un avortement chaque ann\u00e9e, plus de 40\u00a0% des femmes en \u00e2ge de concevoir vivent toutefois dans des Etats aux lois restrictives.                    Lire aussi :  Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: dans quels pays est-il interdit, restreint ou menac\u00e9\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T17:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:09:41+00:00","articleBody":"     L\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade d\u00e9cid\u00e9e vendredi par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis \u00ab\u00a0est un coup terrible port\u00e9 aux droits humains des femmes et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des genres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi la haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet.          \u00ab\u00a0L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement s\u00fbr, l\u00e9gal et efficace est fermement enracin\u00e9 dans le droit humain international et il est au c\u0153ur de l\u2019autonomie des femmes et de leur capacit\u00e9 \u00e0 faire leurs propres choix\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle dans un communiqu\u00e9, regrettant une d\u00e9cision \u00ab\u00a0qui est un recul majeur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision arrache cette autonomie \u00e0 des millions de femmes aux Etats-Unis, en particulier celles qui ont de faibles revenus et celles qui appartiennent aux minorit\u00e9s raciales et ethniques, au d\u00e9triment de leurs droits fondamentaux\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Plus de 50 pays qui \u00e9taient dot\u00e9s de lois restrictives ont assoupli leur l\u00e9gislation sur l\u2019avortement ces vingt-cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, a rappel\u00e9 l\u2019ancienne pr\u00e9sidente du Chili. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui \u00e9loigne les Etats-Unis de cette tendance progressiste\u00a0\u00bb, a-t-elle regrett\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un coup terrible port\u00e9 aux droits humains des femmes\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-24T18:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:03:56+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis de revenir sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade relance les sp\u00e9culations sur le sort d\u2019autres droits acquis \u2013 parmi lesquels le mariage homosexuel \u2013 en raison de l\u2019argumentaire d\u00e9velopp\u00e9 par l\u2019un des juges les plus conservateurs. \u00ab\u00a0Dans de futurs dossiers\u00a0\u00bb concernant, eux aussi, le respect de la vie priv\u00e9e, \u00ab\u00a0nous devrions revoir toutes les jurisprudences\u00a0\u00bb, \u00e9crit ainsi le juge Clarence Thomas, dans un texte personnel qui accompagne la d\u00e9cision.          Fait notable, il cite trois arr\u00eats en particulier\u00a0: Griswold vs Connecticut, de 1965, qui consacre le droit \u00e0 la contraception\u00a0; Lawrence vs Texas, de 2003, qui rend inconstitutionnelles les lois p\u00e9nalisant les relations sexuelles entre personnes de m\u00eame sexe\u00a0; et aussi Obergefell vs Hodges, l\u2019arr\u00eat de 2015 prot\u00e9geant le mariage pour tous au niveau des Etats-Unis, qui reste une cible prioritaire de la droite religieuse.          Selon Clarence Thomas, ces jurisprudences s\u2019appuyant sur la m\u00eame disposition de la Constitution que celle, d\u00e9sormais invalid\u00e9e, qui prot\u00e9geait le droit \u00e0 l\u2019avortement, la Cour a \u00ab\u00a0le devoir de corriger les erreurs\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient instaur\u00e9es. Resterait ensuite \u00e0 analyser si d\u2019autres passages de la Constitution \u00ab\u00a0garantissent la myriade de droits\u00a0\u00bb ainsi \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il s\u2019agit pour l\u2019instant uniquement de l\u2019opinion d\u2019un juge \u2013 sur les neuf qui constituent la plus haute institution judiciaire du pays \u2013, et rien ne dit qu\u2019il arrivera \u00e0 l\u2019imposer aux autres. La d\u00e9cision de vendredi elle-m\u00eame, adopt\u00e9e \u00e0 la majorit\u00e9 des juges, \u00e9crit d\u2019ailleurs noir sur blanc que \u00ab\u00a0rien dans cet arr\u00eat ne doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme remettant en doute des jurisprudences sans lien avec l\u2019avortement\u00a0\u00bb. L\u2019un des juges conservateurs les plus r\u00e9cemment nomm\u00e9s, Brett Kavanaugh, va plus loin dans son propre argumentaire, en affirmant que la remise en cause du droit \u00e0 l\u2019avortement \u00ab\u00a0ne menace pas\u00a0\u00bb les autres droits.          Mais le profond remaniement de la Cour supr\u00eame sous la pr\u00e9sidence de Donald Trump, lequel a nomm\u00e9 trois nouveaux juges, dont Brett Kavanaugh, et a donn\u00e9 ainsi une franche majorit\u00e9 aux conservateurs, fait redouter aux d\u00e9mocrates, \u00e0 des juristes et \u00e0 de nombreuses associations que d\u2019autres droits ne puissent se retrouver prochainement sur la sellette.          Signe de cette inqui\u00e9tude au sein m\u00eame de la Cour, les trois magistrats progressistes se sont dissoci\u00e9s de la majorit\u00e9, qui, selon eux, \u00ab\u00a0met en danger d\u2019autres droits \u00e0 la vie priv\u00e9e, comme la contraception et les mariages homosexuels\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un juge de la Cour supr\u00eame ravive les craintes relatives \u00e0 la remise en cause du mariage homosexuel","dateModified":"2022-06-24T17:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:57:33+00:00","articleBody":"     Merci pour vos nombreuses questions. Notre journaliste Gilles Paris, ancien correspondant \u00e0 Washington, a tent\u00e9 de r\u00e9pondre au plus grand nombre.          Nous continuons de suivre en direct les suites de cette d\u00e9cision historique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilles Paris a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-06-24T17:06:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:46:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, le mode de nomination des juges \u00e0 la Cour supr\u00eame fait-il d\u00e9bat aux Etats-Unis ? Et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, que pensent les juristes am\u00e9ricains de cette institution ? Est-elle reconnue comme un v\u00e9ritable organe juridictionnel avec les garanties qui s'y attachent ou comme un organe politique ? Merci.    Nikas         Bonjour,          Avec cet arr\u00eat, comme avec l\u2019arr\u00eat de jeudi relatif aux armes \u00e0 feu, la Cour supr\u00eame fait le choix d\u2019aller contre l\u2019opinion publique am\u00e9ricaine, en revenant sur une disposition en place depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle dans le premier cas, et depuis un si\u00e8cle pour le second. Cette \u00e9volution est particuli\u00e8rement risqu\u00e9e compte tenu de la d\u00e9gradation de l\u2019image de cette institution parmi les Am\u00e9ricains, d\u00e9sormais au plus bas selon le v\u00e9n\u00e9rable institut Gallup. La plus haute institution judiciaire du pays a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par la polarisation extr\u00eame qui fait r\u00e9gner un climat de guerre civile larv\u00e9e et qui divise toujours plus profond\u00e9ment les Etats en deux camps. Cette d\u00e9gradation a \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9e par le r\u00f4le qu\u2019a jou\u00e9 l\u2019\u00e9pouse d\u2019un des six juges conservateurs, Clarence Thomas, dans la contestation par Donald Trump des r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020. Cette d\u00e9gradation explique la protection dont b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9sormais les juges apr\u00e8s qu\u2019un homme arm\u00e9 s\u2019est rendu pr\u00e8s du domicile de l\u2019un d\u2019entre eux dans le dessein de le tuer, avant de se livrer \u00e0 la police. La barri\u00e8re m\u00e9tallique qui entoure d\u00e9sormais le si\u00e8ge immacul\u00e9 de la Cour supr\u00eame face au Congr\u00e8s dit mieux que tout comment cette institution est en passe de se couper du pays par exc\u00e8s d\u2019id\u00e9ologie.          Merci \u00e0 tous pour votre int\u00e9r\u00eat et pour vos questions stimulantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T16:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:42:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a regrett\u00e9 un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb, vendredi, apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame.           Aujourd\u2019hui, la Cour a confisqu\u00e9 un droit constitutionnel au peuple am\u00e9ricain. [Les juges] ne l\u2019ont pas seulement limit\u00e9, ils l\u2019ont juste supprim\u00e9.           Selon M. Biden, cette d\u00e9cision est \u00ab\u00a0une erreur tragique\u00a0\u00bb, le fruit d\u2019une \u00ab\u00a0id\u00e9ologie extr\u00e9miste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La sant\u00e9 et la vie des femmes de ce pays sont maintenant en danger\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le d\u00e9mocrate, estimant que les Etats-Unis font figure \u00ab\u00a0d\u2019exception\u00a0\u00bb dans le monde.          Il a appel\u00e9 \u00e0 poursuivre le combat de mani\u00e8re \u00ab\u00a0pacifique\u00a0\u00bb et \u00e0 d\u00e9fendre \u00ab\u00a0dans les urnes\u00a0\u00bb le droit \u00e0 l\u2019avortement et toutes les autres \u00ab\u00a0libert\u00e9s personnelles\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019approche des l\u00e9gislatives de mi-mandat qui s\u2019annoncent difficiles pour son camp d\u00e9mocrate. Le pr\u00e9sident a ainsi estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le congr\u00e8s devra r\u00e9tablir\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade en tant que loi f\u00e9d\u00e9rale, appelant les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00e9lire davantage de s\u00e9nateurs et repr\u00e9sentants d\u00e9mocrates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T17:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:39:03+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suivez en direct le discours du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:36:22+00:00","articleBody":"     Le ministre de la justice am\u00e9ricain, Merrick Garland, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, pr\u00e9venant que cela allait nuire \u00e0 toutes les Am\u00e9ricaines, mais plus particuli\u00e8rement aux femmes les plus pauvres ou issues des minorit\u00e9s. Selon lui\u00a0:           La Cour supr\u00eame a \u00e9limin\u00e9 un droit \u00e9tabli, qui \u00e9tait un composant essentiel de la libert\u00e9 des femmes depuis un demi-si\u00e8cle \u2013 un droit qui a pr\u00e9serv\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les femmes de participer enti\u00e8rement et de mani\u00e8re \u00e9gale \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Et en r\u00e9voquant ce droit fondamental, plusieurs fois reconnu et r\u00e9affirm\u00e9, la Cour supr\u00eame a renvers\u00e9 la doctrine de la \u00ab\u00a0r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, un pilier du droit.            Le d\u00e9partement de la justice est en profond d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision de la Cour. Cette d\u00e9cision porte un coup d\u00e9vastateur \u00e0 la libert\u00e9 reproductive aux Etats-Unis. Elle va avoir un impact imm\u00e9diat et irr\u00e9versible sur la vie de personnes \u00e0 travers le pays. Et son impact sera grandement disproportionn\u00e9 \u2013 [ce sera] un plus lourd fardeau pour les femmes de couleur et celles dont les moyens financiers sont limit\u00e9s.           Le ministre a \u00e9galement affirm\u00e9 que le d\u00e9partement de la justice allait travailler \u00e0 garder l\u2019avortement accessible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0fardeau\u00a0\u00bb port\u00e9 surtout par les femmes les plus pauvres et ce...","dateModified":"2022-06-24T16:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:35:43+00:00","articleBody":"    De nombreuses personnalit\u00e9s politiques sont favorables \u00e0 ajouter des juges \u00e0 la Cour Supr\u00eame pour \u00ab\u00a0d\u00e9politiser\u00a0\u00bb l\u2019institution. Est-ce que Joe Biden a les pouvoir de faire \u00e7a ?     Alex          Les d\u00e9mocrates r\u00e9fl\u00e9chissent de longue date \u00e0 cette question, car ils ont bien pris note du virage conservateur inaugur\u00e9 en\u00a02008 par un arr\u00eat cr\u00e9ant un droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense \u00e0 partir du deuxi\u00e8me amendement, suivi de la suppression des plafonds en mati\u00e8re de financement politique, ou de la suppression du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral pour les lois \u00e9lectorales (qui explique la multiplication des textes r\u00e9duisant le poids des minorit\u00e9s). Joe Biden a mis sur pied une commission pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une \u00e9ventuelle augmentation du nombre de juges, qui d\u00e9pendrait cependant de l\u2019aval du Congr\u00e8s, difficile \u00e0 obtenir. M\u00eame le tr\u00e8s populaire Franklin Delano Roosevelt s\u2019y \u00e9tait cass\u00e9 les dents en\u00a01937. Cette commission a remis son rapport en d\u00e9cembre sans trancher, Joe Biden n\u2019en a pas reparl\u00e9, et on voit mal comment les d\u00e9mocrates pourraient y parvenir d\u00e9sormais alors que le temps sera compt\u00e9 d\u2019ici aux \u00e9lections de mi-mandat, en novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T16:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:33:12+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat Roe vs Wade annul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019extr\u00e9misme \u00e0 son paroxysme\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce la d\u00e9mocrate...","dateModified":"2022-06-24T16:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:32:04+00:00","articleBody":"     Les trois Etats progressistes de la C\u00f4te ouest ont annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019ils s\u2019engageaient ensemble \u00e0 d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avortement, mis \u00e0 mal un peu plus t\u00f4t par un arr\u00eat de la Cour supr\u00eame.          \u00ab\u00a0Les gouverneurs de Californie, de l\u2019Oregon et de Washington ont publi\u00e9 aujourd\u2019hui un engagement pour d\u00e9fendre l\u2019acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9 reproductive, y compris l\u2019avortement et les contraceptifs, et se sont engag\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger patientes et m\u00e9decins contre les tentatives d\u2019autres Etats d\u2019exporter leur interdiction de l\u2019avortement vers nos Etats\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats de Californie, de l\u2019Oregon et de Washington s\u2019engagent \u00e0 d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avorteme...","dateModified":"2022-06-24T16:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:29:44+00:00","articleBody":"     Plusieurs Etats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vendredi qu\u2019ils prenaient des mesures pour interdire l\u2019IVG sur leur territoire, dans la foul\u00e9e de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de revenir sur l\u2019arr\u00eat historique Roe vs Wade.         Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Missouri a annonc\u00e9 que cet Etat conservateur du centre du pays devenait le \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb \u00e0 interdire l\u2019avortement. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour monumental pour le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Eric Schmitt dans un tweet accompagn\u00e9 d\u2019une image le montrant en train de ratifier le texte qui met fin \u00ab\u00a0v\u00e9ritablement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avortement dans le Missouri \u2013 Etat qui ne disposait plus que d\u2019une clinique permettant une telle op\u00e9ration.          La gouverneure r\u00e9publicaine du Dakota du Sud, Kristi Noem, a annonc\u00e9 que l\u2019avortement \u00e9tait d\u00e9sormais ill\u00e9gal dans cet Etat du nord des Etats-Unis, en vertu d\u2019une loi dite \u00ab\u00a0de d\u00e9clenchement\u00a0\u00bb, qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e \u00e0 l\u2019avance, afin qu\u2019elle puisse entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame. Cette loi \u00ab\u00a0sp\u00e9cifie qu\u2019\u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui tous les avortements sont ill\u00e9gaux dans le Dakota du Sud \u201c\u00e0 moins qu\u2019un jugement m\u00e9dical raisonnable et appropri\u00e9 stipule qu\u2019un avortement est n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server la vie de la femme enceinte\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Peu apr\u00e8s, le gouverneur r\u00e9publicain de l\u2019Indiana, Eric Holcomb, a annonc\u00e9 qu\u2019il convoquait la l\u00e9gislature de cet autre Etat du nord des Etats-Unis pour prononcer au plus vite l\u2019interdiction de l\u2019avortement. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame est claire, et il revient maintenant aux Etats de s\u2019attaquer \u00e0 cette question importante. Nous le ferons dans les meilleurs d\u00e9lais en Indiana\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter, pr\u00e9cisant avoir convoqu\u00e9 l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Etat pour le 6\u00a0juillet. \u00ab\u00a0Nous avons l\u2019occasion de faire des progr\u00e8s en prot\u00e9geant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie, et c\u2019est exactement ce que nous allons faire\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Eric Holcomb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De premiers Etats bannissent l\u2019avortement apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:18:24+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a jug\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0horrible\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat de la Cour supr\u00eame de son voisin am\u00e9ricain concernant le droit \u00e0 l\u2019IVG. \u00ab\u00a0Je suis de tout c\u0153ur avec les millions d\u2019Am\u00e9ricaines qui vont perdre leur droit l\u00e9gal \u00e0 l\u2019avortement. J\u2019ai peine \u00e0 imaginer la peur et la col\u00e8re qui doivent vous habiter en ce moment\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le dirigeant canadien. \u00ab\u00a0Aucun gouvernement, aucun politicien, ni aucun homme ne devraient dicter \u00e0 une femme ce qu\u2019elle peut faire ou ne pas faire avec son corps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Justin Trudeau juge \u00ab\u00a0horrible\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:18:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nY a-t-il des statistiques sur quelle est la proportion d'Am\u00e9ricains r\u00e9ellement oppos\u00e9e au droit \u00e0 l'Avortement? Est-ce largement r\u00e9pandu dans la population, ou essentiellement dans les communaut\u00e9es tr\u00e8s religieuses, ou par int\u00e9r\u00eat politique chez les politiciens conservateurs ?    Simon         Bonjour,Compte tenu des tr\u00e8s nombreuses et tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8res statistiques qui existent sur ce point, on peut r\u00e9pondre avec beaucoup de pr\u00e9cision \u00e0 votre question. Si on se r\u00e9f\u00e8re au Pew Research Center, 61\u00a0% des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent que l\u2019avortement doit \u00eatre autoris\u00e9 dans \u00ab\u00a0tous ou presque tous\u00a0\u00bb les cas, contre 37\u00a0% qui sont d\u2019un avis oppos\u00e9. Environ trois quarts des protestants \u00e9vang\u00e9liques blancs (74\u00a0%), le socle de l\u2019\u00e9lectorat du Parti r\u00e9publicain, pensent que l\u2019avortement devrait \u00eatre ill\u00e9gal dans tous les cas ou dans la plupart des cas. En revanche, 84\u00a0% des Am\u00e9ricains \u00ab\u00a0non affili\u00e9s\u00a0\u00bb religieusement, c\u2019est-\u00e0-dire qui ne s\u2019identifient \u00e0 aucune croyance, disent que l\u2019avortement devrait \u00eatre l\u00e9gal dans tous ou la plupart des cas, tout comme 66\u00a0% des protestants noirs, 60\u00a0% des protestants blancs non \u00e9vang\u00e9liques et 56\u00a0% des catholiques. On le voit, cette question de l\u2019avortement est un facteur de mobilisation tr\u00e8s fort pour la base r\u00e9publicaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T16:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:14:09+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain Donald Trump a salu\u00e9 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame dans un entretien \u00e0 Fox News, estimant que \u00ab\u00a0tout le monde y trouvera son compte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est conforme \u00e0 la Constitution et cela rend des droits [aux Etats] qui auraient d\u00fb l\u2019\u00eatre depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A la question de savoir s\u2019il a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u2013\u00a0ayant nomm\u00e9 trois juges conservateurs \u00e0 la Cour supr\u00eame\u00a0\u2013, M.\u00a0Trump r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la d\u00e9cision de Dieu.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump salue la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:08:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nD'un strict point de vue juridique cet arret est-il \"contestable\" ? ou bien s'agit-il d'un debat sans solution entre les partisans d'une interpretation t\u00e9l\u00e9ologique ou originelle de la constitution ?    Fitz         Il est aussi contestable que pouvait l\u2019\u00eatre, selon les conservateurs, l\u2019arr\u00eat qui avait institu\u00e9 le droit \u00e0 l\u2019avortement. Les Etats-Unis ne sont pas un pays de droit civil mais de jurisprudence, o\u00f9 les d\u00e9cisions successives rendues par les juges constituent \u2013 si on peut dire\u00a0\u2013 un droit secondaire par rapport aux textes vot\u00e9s par les l\u00e9gislateurs. Ce qui est \u00e0 rappeler, dans ce cas pr\u00e9cis, c\u2019est que les juges nomm\u00e9s par Donald Trump avaient laiss\u00e9 entendre pendant leur audition par le S\u00e9nat qu\u2019ils consid\u00e9raient Roe vs Wade comme un acquis. On voit le r\u00e9sultat\u2026 Le second point notable est que la Cour supr\u00eame, par le pass\u00e9, est d\u00e9j\u00e0 revenue sur sa jurisprudence, mais il s\u2019agissait alors d\u2019accorder de nouveaux droits, pas d\u2019en supprimer, surtout sur une question aussi douloureuse et intime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T16:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:02:19+00:00","articleBody":"     La directrice de l\u2019Observatoire \u00e9galit\u00e9 femmes-hommes \u00e0 la Fondation Jean-Jaur\u00e8s, Amandine Clavaud, voit dans la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine le fruit d\u2019une \u00ab\u00a0lame de fond r\u00e9actionnaire\u00a0\u00bb apparue en r\u00e9ponse au mouvement #metoo et aux mobilisations f\u00e9ministes qui en ont d\u00e9coul\u00e9, expliquait-elle dans une tribune au Monde, le 10\u00a0mai\u00a02022.                    Lire aussi :  Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre froide contre les femmes n\u2019a jamais cess\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T16:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:00:09+00:00","articleBody":"                     La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, au Capitole, \u00e0 Washington, vendredi 24\u00a0juin\u00a02022. J.SCOTT APPLEWHITE \/ AP.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/b701729_1656085352772-411651.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T16:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:56:36+00:00","articleBody":"     Le New York Magazine a mis en ligne un moteur de recherche concernant les cliniques, Etat par Etat, dans lesquelles il est possible de recourir \u00e0 une interruption volontaire de grossesse en s\u00e9curit\u00e9 aux Etats-Unis. Au nom du premier amendement, qui garantit le droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, le magazine et son site affili\u00e9, The Cut, partagent des informations, qui seront r\u00e9guli\u00e8rement mises \u00e0 jour, pour qu\u2019il soit possible de se faire avorter en fonction des \u00e9volutions l\u00e9gislatives.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0New York Magazine\u00a0\u00bb a mis en ligne un moteur de recherche pour aider les femmes \u00e0 avorter ","dateModified":"2022-06-24T16:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:55:23+00:00","articleBody":"    Quelle est la motivation juridique de cette d\u00e9cision ?     Mandou         Bonjour,          Elle est connue de longue date\u00a0: les juges conservateurs consid\u00e8rent que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont outrepass\u00e9 leurs droits et \u00ab\u00a0l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 depuis le banc\u00a0\u00bb en se substituant aux \u00e9lus du Congr\u00e8s, selon la formule consacr\u00e9e. Ils estiment ensuite, selon une lecture litt\u00e9raliste de la Constitution, que, comme le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement n\u2019est pas mentionn\u00e9 express\u00e9ment dans celle-ci \u2013 ce qui n\u2019est pas \u00e9tonnant s\u2019agissant d\u2019un texte vieux de plus de deux si\u00e8cles \u2013, les juges ne peuvent pas le tirer d\u2019un autre texte, en l\u2019occurrence l\u2019amendement\u00a014. C\u2019est en s\u2019appuyant sur ce dernier que les juges avaient consid\u00e9r\u00e9 en\u00a01973, \u00e0 la suite d\u2019une plainte d\u00e9pos\u00e9e dans l\u2019Etat du Texas, que le principe du respect de la vie priv\u00e9e qu\u2019il sanctuarisait pouvait s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la d\u00e9cision d\u2019une femme de mettre fin \u00e0 une grossesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T16:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:42:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, cette d\u00e9cision repr\u00e9sente l'opinion de la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains et Am\u00e9ricaines ou est-il possible que cela puisse se traduire par un vote de contestation aux prochaines \u00e9l\u00e9ctions ? Merci     Benjamin          Bonjour,          Tous les sondages r\u00e9cents, y compris \u00e0 la suite de la publication de la premi\u00e8re \u00e9bauche de l\u2019arr\u00eat annulant le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement, en mai, ont montr\u00e9 qu\u2019une majorit\u00e9 nette et stable de personnes interrog\u00e9es soutenait le maintien de Roe vs Wade. L\u2019arr\u00eat d\u2019aujourd\u2019hui va \u00e9videmment provoquer la mobilisation du camp d\u00e9mocrate, mais il va tout autant galvaniser le camp r\u00e9publicain, qui touche au but apr\u00e8s des d\u00e9cennies d\u2019un travail de sape opini\u00e2tre dans la perspective des \u00e9lections de mi-mandat. En\u00a02016, de nombreux conservateurs r\u00e9vuls\u00e9s par le comportement de Donald Trump avaient vot\u00e9 en sa faveur en se bouchant le nez parce qu\u2019\u00e9tait en jeu un si\u00e8ge devenu vacant, auparavant occup\u00e9 par un juge conservateur. La majorit\u00e9 r\u00e9publicaine avait gel\u00e9 ce si\u00e8ge, au m\u00e9pris des usages, en refusant d\u2019auditionner le candidat alors choisi par un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, Barack Obama. Le chef de la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine avait jug\u00e9 que le pr\u00e9sident ne disposait pas de la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire, \u00e0 huit mois de la fin de son mandat, un argument de circonstance, laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour la nomination d\u2019Amy Coney Barrett deux mois avant la fin du mandat de Donald Trump.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T18:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:42:06+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a d\u00e9plor\u00e9 vendredi le \u00ab\u00a0grand retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb que repr\u00e9sente la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine de revenir sur le droit \u00e0 l\u2019avortement. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours cru au droit des femmes de choisir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en marge du sommet du Commonwealth \u00e0 Kigali, au Rwanda.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson d\u00e9plore un \u00ab\u00a0grand retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb aux Etats-Unis","dateModified":"2022-06-24T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:40:34+00:00","articleBody":"                     Des militantes du droit \u00e0 l\u2019avortement r\u00e9agissent \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui vient de mettre  fin aux protections constitutionnelles de l\u2019avortement qui \u00e9taient en place depuis pr\u00e8s de cinquante ans, \u00e0 Washington, vendredi 24\u00a0juin\u00a02022. JACQUELYN MARTIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/b767546_1656083957600-411568.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:38:50+00:00","articleBody":"     Cern\u00e9 par les Etats conservateurs, l\u2019Illinois s\u2019est dot\u00e9 d\u2019un arsenal l\u00e9gislatif visant \u00e0 sanctuariser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG.                    Lire aussi :  L\u2019Illinois, terre d\u2019accueil pour l\u2019IVG         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:27:42+00:00","articleBody":"    Les femmes \u00e9tablies dans un Etat interdisant l'avortement pourront-elles avorter dans un Etat voisin l'autorisant ?    Dieb         Cet arr\u00eat ne concerne pas ce cas de figure, mais les Etats conservateurs qui pariaient sur ce revirement historique envisagent d\u00e9j\u00e0 des poursuites contre les r\u00e9sidentes qui effectueraient cette d\u00e9marche.          Une premi\u00e8re proposition de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e dans l\u2019Etat du Missouri, mais n\u2019a cependant pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e. De telles dispositions feraient \u00e9videmment l\u2019objet de recours qui iraient probablement jusqu\u2019\u00e0 la Cour supr\u00eame, o\u00f9 les juges conservateurs auraient cependant fort \u00e0 faire pour justifier une telle limitation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des droits individuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:25:57+00:00","articleBody":"     A la suite de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, l\u2019Etat du Missouri est le premier \u00e0 interdire compl\u00e8tement l\u2019IVG, a annonc\u00e9 son ministre de la justice, Eric Schmitt. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour monumental pour le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                    Le Missouri fait partie des treize Etats qui avaient pr\u00e9vu des lois anti-avortement appel\u00e9es \u00ab\u00a0trigger laws\u00a0\u00bb  \u2013 litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0lois de d\u00e9clenchement\u00a0\u00bb, surnom donn\u00e9 \u00e0 une loi qui est inapplicable mais qui peut entrer en vigueur lorsque certaines conditions sont remplies. Ces derni\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour entrer en application automatiquement, ou du moins rapidement, si l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u00e9tait annul\u00e9. C\u2019est le cas du Missouri donc, mais aussi de l\u2019Arkansas, de l\u2019Idaho, du Kentucky, de la Louisiane, du Mississippi, du Dakota du Nord, du Dakota du Sud, de l\u2019Oklahoma, du Tennessee, du Texas, de l\u2019Utah et du Wyoming.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Missouri devient le premier Etat am\u00e9ricain \u00e0 interdire l\u2019avortement, revendique son ministre de la ju...","dateModified":"2022-06-24T15:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019exprimera \u00e0 18\u00a0h\u00a030 (heure de Paris), a fait savoir la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9          Le d\u00e9mocrate de 79\u00a0ans, fervent catholique, avait d\u00e9j\u00e0 promis d\u2019agir par d\u00e9cret pour prot\u00e9ger l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse, mais sa marge de man\u0153uvre en la mati\u00e8re est tr\u00e8s mince.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:42+00:00","articleBody":"    Existe-t-il des appels pour revenir sur cette d\u00e9cision qui remet gravement en question les droits des femmes \u00e0 disposer de leur corps ? Merci !    Emma         Cet arr\u00eat est sans appel puisque la Cour supr\u00eame est la plus haute instance judiciaire des Etats-Unis, mais dans le futur la Cour supr\u00eame pourra \u00e9ventuellement r\u00e9tablir ce droit. Il faudra cependant se montrer patient, les juges \u00e9tant nomm\u00e9s \u00e0 vie, et tout d\u00e9pendra de la couleur politique du pr\u00e9sident qui aura \u00e0 combler les prochaines vacances. On se souvient que Donald Trump a nomm\u00e9 la juge Amy Coney Barrett\u00a0en remplacement de la juge progressiste Ruth Bader Ginsburg, morte des suites d\u2019une longue maladie moins de deux mois avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre\u00a02020. Cette nomination a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante en ce qu\u2019elle a priv\u00e9 le chief justice (pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame), John Roberts, plus soucieux de l\u2019image de la Cour que les autres juges conservateurs, de son r\u00f4le de balancier au sein de l\u2019institution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:10:26+00:00","articleBody":"    Le Congr\u00e8s peut-il l\u00e9gif\u00e9rer pour garantir le droit \u00e0 l'avortement en d\u00e9pit de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame ?    Caro91         Les toutes premi\u00e8res critiques visant Roe vs Wade portaient pr\u00e9cis\u00e9ment sur le fait que ce droit avait \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 par la Cour supr\u00eame et pas par le Congr\u00e8s. Les juges, selon les conservateurs, avaient usurp\u00e9 le pouvoir des l\u00e9gislateurs.          Le Congr\u00e8s pourrait bien s\u00fbr revenir sur cette suppression d\u2019un droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 condition qu\u2019une majorit\u00e9, singuli\u00e8rement au S\u00e9nat o\u00f9 elle doit \u00eatre qualifi\u00e9e pour passer l\u2019obstacle du filibuster (\u00ab\u00a0obstruction\u00a0\u00bb), se d\u00e9gage pour ce faire. On en est loin, tr\u00e8s loin m\u00eame, compte tenu de l\u2019importance que l\u2019avortement a pris dans la guerre culturelle conduite par le camp conservateur et r\u00e9publicain.          C\u2019est bien pour cela que la composition de la Cour supr\u00eame est devenue un tel enjeu. En supprimant Roe vs Wade, la droite religieuse am\u00e9ricaine triomphe et sans doute pour longtemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T18:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:07:58+00:00","articleBody":"                     La Cour supr\u00eame des Etats-Unis a mis fin, vendredi, au droit \u00e0 l\u2019avortement au niveau f\u00e9d\u00e9ral dans un arr\u00eat qui met en pi\u00e8ces un demi-si\u00e8cle de protections constitutionnelles. A Washington, le 24 juin\u00a02022. MANDEL NGAN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/8075312_1656082414308-729644.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:07:49+00:00","articleBody":"     La menace qui p\u00e8se outre-Atlantique sur le droit d\u2019avorter est le fruit d\u2019une longue croisade r\u00e9actionnaire engag\u00e9e depuis les ann\u00e9es 1970. La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame pourrait marquer la fin d\u2019une p\u00e9riode historique.                    Lire aussi :  En remettant en cause le droit \u00e0 l\u2019avortement, les Etats-Unis cessent d\u2019incarner la libert\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:05:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui se termine aujourd\u2019hui dans plus de vingt Etats, c\u2019est l\u2019avortement l\u00e9gal, les droits des femmes et des personnes ayant un ut\u00e9rus \u00e0 l\u2019autonomie corporelle, et la notion fragile que chacun est libre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter l\u2019autrice et militante f\u00e9ministe am\u00e9ricaine Roxane Gay. \u00ab\u00a0Je ne sais pas o\u00f9 nous allons \u00e0 partir de l\u00e0, mais ce n\u2019est pas la fin d\u2019un combat. C\u2019est le d\u00e9but\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la militante f\u00e9ministe Roxane Gay, \u00ab\u00a0c\u2019est le d\u00e9but\u00a0\u00bb d\u2019un combat","dateModified":"2022-06-24T15:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:02:22+00:00","articleBody":"    Cette d\u00e9cision n'impacte-t-elle pas en priorit\u00e9 les femmes pauvres ? Etant donn\u00e9 que les plus ais\u00e9es pourraient voyager dans un autre Etat pour avorter    B         Effectivement, cet arr\u00eat va g\u00e9n\u00e9rer des discriminations en cascade, entre Etats, tout d\u2019abord, et entre classes sociales et ethnies ensuite.          Tout porte \u00e0 croire que les femmes afro-am\u00e9ricaines des Etats les plus conservateurs, qui appartiennent souvent aux classes les plus d\u00e9favoris\u00e9es, seront particuli\u00e8rement affect\u00e9es par la suppression de ce droit f\u00e9d\u00e9ral. Il est vrai que dans ces Etats ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rong\u00e9 dans les faits par une s\u00e9rie de dispositions tr\u00e8s restrictives, qui avait conduit notamment \u00e0 la r\u00e9duction du nombre de cliniques pratiquant des avortements.                    Lire aussi :  Aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0les personnes issues des minorit\u00e9s sont les plus susceptibles de ressentir l\u2019impact d\u2019une interdiction de l\u2019avortement\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:59:19+00:00","articleBody":"     La maire de Washington, Muriel Bowser, a rappel\u00e9 sur Twitter que sa ville \u00e9tait \u00ab\u00a0une ville fi\u00e8re d\u2019\u00eatre pro-choix\u00a0\u00bb.           L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement est toujours l\u00e9gal ici. C\u2019est une question de sant\u00e9 publique. C\u2019est une question de droits des femmes. C\u2019est une question de droit \u00e0 disposer de son corps.           \u00ab\u00a0La bataille est urgente, mais pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb, conclut-elle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La bataille est urgente mais pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb, estime la maire de Washington","dateModified":"2022-06-24T15:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:57:13+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il d'un coup ? Entre l'invalidation de l'interdiction du port d'arme dans l'\u00e9tat de New York et l'annulation de Roe vs Wade, \u00e7a fait beaucoup en moins d'une semaine ! Hasard du calendrier ou c'est fait de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e ?    Jack Uzzi         Il faut mettre au cr\u00e9dit du camp conservateur les deux arr\u00eats rendus en moins de vingt-quatre heures, lesquels portent sur deux domaines qui sont devenus obsessionnels en son sein\u00a0: la limitation maximale de l\u2019avortement et la lib\u00e9ralisation tout aussi maximale du port d\u2019arme.          Il touche au but apr\u00e8s un effort de longue haleine. Pendant des d\u00e9cennies, un lobby tr\u00e8s efficace, la Federalist Society, a choisi des candidats \u00e0 m\u00eame d\u2019\u00eatre nomm\u00e9s \u00e0 la Cour supr\u00eame pour d\u00e9fendre ces deux objectifs. Les conservateurs avaient gard\u00e9 le plus mauvais souvenir de juges nomm\u00e9s par des pr\u00e9sidents r\u00e9publicains devenus progressistes, comme John Paul Stevens, nomm\u00e9 par Gerald Ford, devenu le d\u00e9fenseur d\u2019une lecture extr\u00eamement restrictive du droit \u00e0 porter une arme.          Les juges qui ont soutenu aujourd\u2019hui cette annulation d\u2019un droit f\u00e9d\u00e9ral pour les femmes ont tous \u00e9t\u00e9 choisis par ce lobby, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour r\u00e9diger cet arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:49:40+00:00","articleBody":"     La principale organisation de planning familial am\u00e9ricaine a promis vendredi de continuer \u00e0 \u00ab\u00a0se battre\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de r\u00e9voquer l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade. \u00ab\u00a0Vous ressentez sans doute beaucoup d\u2019\u00e9motions \u2013 de la douleur, de la col\u00e8re, de la confusion. C\u2019est normal. Nous sommes avec vous et nous n\u2019arr\u00eaterons jamais de nous battre pour vous\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Planned Parenthood.          M\u00eame message de la part de l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits humains Amnesty International, qui appelle \u00e0 \u00ab\u00a0agir\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas libre si vous ne pouvez pas d\u00e9cider de votre propre avenir. L\u2019avortement est un droit humain.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La principale organisation de planning familial am\u00e9ricaine promet de continuer \u00e0 \u00ab\u00a0se battre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T15:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:48:04+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien vice-pr\u00e9sident r\u00e9publicain des Etats-Unis Mike Pence a chaleureusement salu\u00e9 vendredi la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame r\u00e9voquant le droit \u00e0 l\u2019avortement, \u00ab\u00a0jet\u00e9 aux oubliettes de l\u2019histoire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En renvoyant la question de l\u2019avortement aux Etats et au peuple, la Cour supr\u00eame a r\u00e9par\u00e9 une erreur historique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter ce fervent chr\u00e9tien \u00e9vang\u00e9lique, qui fut le bras droit de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u00ab\u00a0jet\u00e9 aux oubliettes de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, la Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0a r\u00e9par\u00e9 une e...","dateModified":"2022-06-24T14:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:46:32+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en pensent les Am\u00e9ricains ? Et Am\u00e9ricaines\u2026    Froggy         Pendant des d\u00e9cennies, la Cour supr\u00eame s\u2019en est tenue \u00e0 une attitude mesur\u00e9e, r\u00e9sum\u00e9e par un c\u00e9l\u00e8bre constitutionnaliste, Paul Freund, selon lequel \u00ab\u00a0la Cour ne devrait jamais \u00eatre influenc\u00e9e par la m\u00e9t\u00e9o du jour, mais elle sera in\u00e9vitablement influenc\u00e9e par le climat de l\u2019\u00e9poque\u00a0\u00bb.          En mati\u00e8re d\u2019avortement, et en d\u00e9pit des r\u00e9serves et critiques adress\u00e9es d\u00e8s l\u2019origine \u00e0 l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, les juges se sont longtemps gard\u00e9s d\u2019aller contre une opinion publique qui s\u2019est constamment prononc\u00e9e en faveur du maintien de ce droit f\u00e9d\u00e9ral. Ils l\u2019avaient m\u00eame r\u00e9affirm\u00e9 dans un autre arr\u00eat en\u00a01992.          La polarisation accentu\u00e9e par les nominations de trois juges tr\u00e8s conservateurs par Donald Trump, qui ont confort\u00e9 la majorit\u00e9 conservatrice d\u00e9j\u00e0 en place, a fait sauter ce verrou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:42:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Constitution ne fait aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019avortement, et aucun de ses articles ne prot\u00e8ge implicitement ce droit\u00a0\u00bb, \u00e9crit le juge conservateur Samuel Alito au nom de la majorit\u00e9. Roe vs Wade \u00ab\u00a0\u00e9tait totalement infond\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0doit \u00eatre annul\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. \u00ab\u00a0Il est temps de rendre la question de l\u2019avortement aux repr\u00e9sentants \u00e9lus du peuple\u00a0\u00bb dans les parlements locaux.          Cette d\u00e9cision couronne cinquante ans d\u2019une lutte m\u00e9thodique men\u00e9e par la droite religieuse, pour qui elle repr\u00e9sente une \u00e9norme victoire, mais pas la fin de la bataille\u00a0: le mouvement devrait continuer \u00e0 se mobiliser pour faire basculer un maximum d\u2019Etats dans son camp ou pour essayer d\u2019obtenir une interdiction au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Elle s\u2019inscrit aussi au bilan de l\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain Donald Trump, qui au cours de son mandat a profond\u00e9ment remani\u00e9 la Cour supr\u00eame, en y faisant entrer trois magistrats conservateurs (Neil Gorsuch, Brett Kavanaugh et Amy Coney Barrett), signataires aujourd\u2019hui de cet arr\u00eat.          Les trois magistrats progressistes de la Cour supr\u00eame se sont dissoci\u00e9s de la majorit\u00e9, qui, selon eux, \u00ab\u00a0met en danger d\u2019autres droits \u00e0 la vie priv\u00e9e, comme la contraception et les mariages homosexuels\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mine la l\u00e9gitimit\u00e9 de la Cour\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Avortement aux Etats-Unis\u00a0: un retour en arri\u00e8re de la Cour supr\u00eame serait \u00ab\u00a0l\u2019aboutissement\u00a0\u00bb de cinquante ans de \u00ab\u00a0combat de la droite religieuse contre l\u2019IVG\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roe vs Wade \u00ab\u00a0\u00e9tait totalement infond\u00e9\u00a0\u00bb, selon le juge conservateur Samuel Alito","dateModified":"2022-06-24T14:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:42:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Depuis plus d\u2019un mois, nous savions que ce jour allait arriver \u2013 mais \u00e7a ne le rend pas moins d\u00e9vastateur\u00a0\u00bb, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi sur Twitter l\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama.          Par l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat historique, la Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0a rel\u00e9gu\u00e9 la d\u00e9cision la plus personnelle qui soit au bon vouloir des politiciens et des id\u00e9ologues \u2013 attaquant les libert\u00e9s fondamentales de millions d\u2019Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Obama.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0attaque les libert\u00e9s fondamentales de millions d\u2019Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, accuse Barack O...","dateModified":"2022-06-24T15:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:38:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, Y a-t-il des juges qui ont vot\u00e9 contre le fait de revenir sur Roe vs Wade ?    illeana         Bonjour,          Effectivement, les trois juges nomm\u00e9s par des pr\u00e9sidents d\u00e9mocrates ont exprim\u00e9 leur divergence avec l\u2019avis des six juges choisis par des pr\u00e9sidents r\u00e9publicains. Fait rare qui souligne l\u2019enjeu politique de cet arr\u00eat, ces trois juges consid\u00e9r\u00e9s comme progressistes ont r\u00e9dig\u00e9 ensemble leur avis divergent, dans lequel ils d\u00e9plorent notamment\u00a0: \u00ab\u00a0Un r\u00e9sultat de la d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui est certain\u00a0: la limitation des droits des femmes et de leur statut de citoyennes libres et \u00e9gales.\u00a0\u00bb          En effet, la suppression du droit f\u00e9d\u00e9ral, qui renvoie de fait la d\u00e9cision de rendre ou non l\u00e9gal l\u2019interruption volontaire de grossesse, va aggraver la division des Etats-Unis en deux camps\u00a0; les Etats d\u00e9mocrates, o\u00f9 il sera maintenu, les Etats r\u00e9publicains, o\u00f9 il risque partout de dispara\u00eetre, \u00e0 commencer par les Etats sudistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T14:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:29:43+00:00","articleBody":"     Il est, sans doute, l\u2019arr\u00eat le plus connu de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis. Le 22 janvier 1973, la promulgation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade accordait aux Am\u00e9ricaines le droit d\u2019avorter dans tout le pays.                    Lire aussi :  Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: qu\u2019est-ce que l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, qui a fix\u00e9 le cadre l\u00e9gal de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG aux Etats-Unis en\u00a01973\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T14:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:28:40+00:00","articleBody":"     Vous pouvez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent nous faire parvenir vos questions. Notre journaliste, Gilles Paris, ancien correspondant \u00e0 Washington, va y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilles Paris, ancien correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-06-24T14:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:26:41+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but de mai, Le Monde faisait le point sur ce qui se passerait concr\u00e8tement si la Cour supr\u00eame des Etats-Unis revenait sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade.                    Lire aussi :  Avortement\u00a0: que se passerait-il si la Cour supr\u00eame des Etats-Unis revenait sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T14:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:26:31+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de Washington \u00e0 Los Angeles, des milliers d\u2019Am\u00e9ricains manifestent contre l...","dateModified":"2022-06-24T15:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:24:23+00:00","articleBody":"     Lundi 2\u00a0mai, le site Politico avait publi\u00e9 un projet de d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame visant \u00e0 annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade (1973), qui garantit le droit des Am\u00e9ricaines \u00e0 disposer de leur corps dans tout le pays, au nom du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e.          Le texte de 98\u00a0pages pouvait faire l\u2019objet de n\u00e9gociations jusqu\u2019au 30\u00a0juin. En confirmant ce projet, la plus haute juridiction du pays laisse de nouveau \u00e0 chacun des cinquante Etats la libert\u00e9 de d\u00e9cider s\u2019il prot\u00e8ge, ou non, le droit \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG).          Selon le Center for Reproductive Rights, environ la moiti\u00e9 des Etats pourraient interdire l\u2019avortement. D\u2019apr\u00e8s le Guttmacher Institute, jusqu\u2019\u00e0 58\u00a0% des Am\u00e9ricaines en \u00e2ge de procr\u00e9er \u2013\u00a0soit environ 40\u00a0millions de femmes\u00a0\u2013 vivent dans un Etat qui pourrait les priver de ce droit ou le limiter drastiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi menac\u00e9 depuis pr\u00e8s de cinquante ans","dateModified":"2022-06-24T14:36:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:19:15+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a r\u00e9voqu\u00e9, vendredi\u00a024\u00a0juin, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade (1973), qui prot\u00e9geait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG) aux Etats-Unis. Par cette d\u00e9cision historique, l\u2019institution ne rend pas les interruptions de grossesse ill\u00e9gales mais renvoie \u00e0 chaque Etat am\u00e9ricain la d\u00e9cision d\u2019autoriser, ou non, les IVG sur son territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour supr\u00eame des Etats-Unis r\u00e9voque l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade","dateModified":"2022-06-24T14:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:17:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-06-24T14:22:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/10000/6667/1342/894/3/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/26/19-16">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Droits LGBT             Tuerie d’Oslo : la communauté LGBT+ sous le choc après l’attaque survenue près du plus ancien bar gay de Norvège      Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.          Par William Audureau(à Oslo)         Publié hier à 15h56, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des jeunes se recueillent aux abords du London Pub, à Oslo. Dans la nuit du 24 au 25 juin, deux personnes sont mortes et vingt et une autres ont été blessées, dans ce que la population interprète comme un attentat homophobe.  TERJE PEDERSEN / AFP               Le grondement du tramway, quelques cris de mouettes, et un silence assourdissant. La capitale norvégienne s’est réveillée sous le choc, samedi 25 juin, après la tuerie qui a eu lieu en plein centre-ville, à la veille du dernier jour de l’Oslo Pride, semaine de festivités tournée vers la communauté LGBT+. Aux alentours de 1 heure du matin, un assaillant a sorti une arme et fait feu sur des festivaliers. Il a tué deux personnes et en a blessé vingt et une, selon un bilan provisoire, frappant la Norvège au cœur de sa capitale et de ses valeurs progressistes.           « Nous sommes dans le cœur du quartier gay. C’est une attaque contre tout ce que nous avons bâti, notre modèle de tolérance, d’acceptation de l’autre » Tron-Petter Aunaas, habitant d’Oslo          Robe bleue et lunettes de soleil sur des yeux éprouvés, Tron-Petter Aunaas, 24 ans, replace deux drapeaux arc-en-ciel au pied des gerbes déposées à l’intersection des rues Pilestredet et Rosenkrantz, barrées par la police. La place dessine un triangle. Tron-Petter désigne trois bars aux extrémités. « Ce sont des bars gay. Nous sommes dans le cœur du quartier gay à Oslo. Tout le monde sait ça ici. C’est une attaque contre tout ce que nous avons bâti, notre modèle de tolérance, d’acceptation de l’autre », dénonce-t-il, sidéré. Il y était passé dans la nuit, se photographiant dans la foule, avant d’être réveillé par les appels inquiets de ses proches au matin.                           Lire aussi :  Tuerie d’Oslo : la police enquête sur « un acte terroriste »                 Oslo frappée en pleines célébrations LGBT+          En ce vendredi 24 juin, la capitale norvégienne accueillait la plus grande fête LGBT+ annuelle du pays, une semaine entière de célébrations et de musique réputée attirer plus de foule que la fête nationale. La nuit s’annonçait blanche et joyeuse. La sono géante installée au Studenterlunden, le parc du centre d’Oslo, crachait du Lady Gaga.          Des couples homosexuels et lesbiens se baladaient librement, main dans la main, entre les façades décorées de dizaines de drapeaux arc-en-ciel. Certains esquissaient un pas de danse enfiévré sur l’asphalte à mesure que les heures avançaient, dans le demi-jour des nuits d’été septentrionales. « Nous sommes une ville inclusive et progressive », se félicitait encore la maire, Marianne Borgen, lors d’une réception à l’hôtel de ville, en début de soirée.          Vers 1 heure du matin, plus d’une dizaine de coups de feu sont tirés aux abords du London Pub. Une institution, le plus vieux bar de la capitale, et le haut lieu des célébrations de l’Oslo Pride dans la nuit norvégienne. « Sans le London Pub, Oslo ne serait pas Oslo », résume Joakim, Osloïte d’adoption depuis neuf ans. « En onze ans de Pride, je n’ai jamais vu ça, souffle, hagard, Martin Hallingstad, 45 ans, qui travaille pour l’événement. Bien sûr on a des hétéros qui râlent, mais ça ne va pas plus loin. Lui, visiblement, si », grimace-t-il en désignant le lieu où le tueur a fait irruption. Un de ses amis est hospitalisé ce matin, après avoir reçu une balle dans l’omoplate.        Il vous reste 57.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/tuerie-d-oslo-la-communaute-lgbt-sous-le-choc-apres-l-attaque-survenue-pres-du-plus-ancien-bar-gay-de-norvege_6132034_3210.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Oslo\u00a0: la communaut\u00e9 LGBT+ sous le choc apr\u00e8s l\u2019attaque survenue pr\u00e8s du plus ancien bar gay de Norv\u00e8ge","dateCreated":"2022-06-25T15:56:27+02:00","datePublished":"2022-06-25T15:56:27+02:00","dateModified":"2022-06-26T10:38:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau","description":"\u00e0 Oslo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9ed7e8d_5553708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-17">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le marché mondial du métal léger est excédentaire de 400 000 tonnes, sur la période comprise entre janvier et avril, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Matières premières         « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Chronique            Laurence Girard        Le marché mondial du métal léger est excédentaire de 400 000 tonnes, sur la période comprise entre janvier et avril, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».   Publié hier à 14h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Des bobines d’aluminium, dans une usine, à Zouping, dans l’est de la Chine, en avril 2018.  - / AFP               Lundi 7 mars, l’aluminium était chauffé à blanc par la spéculation. Pour la première fois, le métal léger passait la barre des 4 000 dollars (3 800 euros) la tonne, sur le London Metal Exchange, à Londres. Un franchissement de seuil historique, faisant tomber le précédent record datant de 2008. Prix premium pour l’aluminium.          Près de quatre mois plus tard, alors que les températures estivales ont explosé les compteurs, l’heure est au rafraîchissement sur les marchés financiers. Il se négocie actuellement à moins de 2 500 dollars la tonne. Un cours certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet. Comparable, en fait, à celui atteint un an plus tôt.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »                 L’invasion armée de l’Ukraine par les forces russes commandées par Vladimir Poutine a fait flamber les cours des matières premières. Blé, maïs, colza, tournesol, mais aussi métaux et énergie ont été entraînés dans une spirale haussière inédite. Le métal blanc n’a pas échappé à ce maelstrom. Commençant son parcours ascensionnel aux premiers bruits de bottes russes, l’aluminium a atteint un niveau paroxystique lorsque les deux armées ont croisé le fer.          Raffermissement du billet vert          En allumant la mèche de la poudrière ukrainienne, M. Poutine a propulsé le prix du gaz à un cours stratosphérique. Dans ce contexte, certaines fonderies européennes très énergivores avaient été mises en veilleuse. Des sites chinois tournaient également au ralenti, alors que le gouvernement souhaitait à tout prix réduire les émissions polluantes. D’aucuns mettaient également dans la balance les risques liés au poids de la Russie, deuxième producteur mondial d’aluminium derrière la Chine, et tablaient sur un marché de l’aluminium déficitaire en 2022. De quoi justifier, selon la banque Goldman Sachs, un cours de 4 000 euros la tonne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fonderie d’aluminium de Dunkerque : l’étau judiciaire se resserre sur le groupe de Sanjeev Gupta                 Depuis, les girouettes de la prédiction semblent avoir changé de cap. Les stocks de métal léger pèsent plus lourd qu’anticipé. Le Bureau mondial des statistiques sur les métaux a estimé le marché mondial de l’aluminium excédentaire de 400 000 tonnes, sur la période comprise entre janvier et avril. La Chine a remis les gaz. Le rideau médiatique des Jeux d’hiver étant tombé, l’exigence d’un ciel bleu olympien a, il est vrai, perdu de son actualité. Les fonderies ont donc relancé la machine de production et d’exportation. De quoi pallier les éventuels trous d’air côté russe.          La question de la dynamique de la demande se pose tout autant. Ce métal aux multiples usages industriels, de la capsule de café à la canette en passant par la carlingue d’avion, a profité de la reprise post-Covid-19. Il joue également un rôle-clé dans les réseaux électriques censés se densifier pour répondre aux enjeux environnementaux. Mais le retour de l’inflation, la hausse des taux d’intérêt et les confinements à répétition en Chine pour cause de Covid-19 pourraient peser sur la croissance économique mondiale. Le raffermissement du billet vert alimente également le courant baissier des matières premières. Aluminium, le repli se profile…                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/25/le-cours-de-l-aluminium-reste-certes-eleve-mais-nettement-en-retrait-par-rapport-a-son-sommet-du-7-mars_6132030_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le cours de l\u2019aluminium reste certes \u00e9lev\u00e9, mais nettement en retrait par rapport \u00e0 son sommet du 7\u00a0mars\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-25T14:30:12+02:00","datePublished":"2022-06-25T14:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"Le march\u00e9 mondial du m\u00e9tal l\u00e9ger est exc\u00e9dentaire de 400 000 tonnes, sur la p\u00e9riode comprise entre janvier et avril, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/410/0/4920/2460/1342/671/60/0/6dc5f00_1656079366915-alu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-18">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’évolution de leurs missions pourrait les amener sur d’autres théâtres que le Sahel ou le Levant, principales zones d’intervention actuellement, dont, potentiellement, l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Défense             La guerre en Ukraine interroge les modes opératoires des forces spéciales françaises      L’évolution de leurs missions pourrait les amener sur d’autres théâtres que le Sahel ou le Levant, principales zones d’intervention actuellement, dont, potentiellement, l’Europe.          Par Elise Vincent         Publié hier à 12h30, mis à jour à 02h06    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               En décembre 2021, des officiers des forces d’opérations spéciales de la marine française assistaient à une formation avec des soldats maliens, sur la base militaire de Menaka, au Mali.  THOMAS COEX / AFP               Alors que la guerre en Ukraine interroge les doctrines de toutes les armées du monde, le commandement français des opérations spéciales (COS), qui a fêté ses trente ans, vendredi 24 juin, n’échappe pas à la règle.          Même si, à ce stade, aucun élément public ne permet d’étayer un quelconque engagement des forces spéciales françaises (FS) sur le territoire ukrainien, le conflit et ses répercussions internationales n’en viennent pas moins bousculer les modes opératoires très spécifiques des FS . « On est en train de reprendre toute la doctrine des zones grises », confiait en mai, lors d’un point de presse, le général Bertrand Toujouse, à la tête du COS depuis septembre 2021.          Depuis sa création au lendemain de la guerre en Irak, en 1992, en même temps que la direction du renseignement militaire, le COS s’est, en effet, spécialisé dans la lutte contre le terrorisme, au point d’avoir acquis une compétence reconnue en matière de libération d’otages ou de « ciblage » des chefs djihadistes. Mais avec l’évolution de la violence terroriste en Afrique, de plus en plus « insurrectionnelle », et le retour de la guerre en Europe, « le COS entre dans sa quatrième vie », estime le général Toujouse.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Soldat de l’ombre. Au cœur des forces spéciales » : les mémoires d’un général 4 étoiles                 Après une « première vie » bâtie autour d’actions commando dans les Balkans, en Somalie, ou encore au Rwanda ; après l’expérience du théâtre afghan à partir des années 2000 où le COS rode son modèle composé aussi bien d’unités d’élites de l’armée de l’air, de la marine, que de l’armée de terre – une spécificité française ; après une « troisième vie » qui a démarré avec l’opération « Serval » au Mali, en 2013, les FS françaises doivent, désormais, « accélérer la transition pour sortir d’un modèle très expéditionnaire et se concentrer sur la contestation de puissance », résume le général.          « Compétition-contestation-affrontement »          Concrètement, cela revient pour le COS à être capable de répondre à un éventuel affrontement larvé avec d’autres Etats, mais sous le seuil de la violence armée. Situation qui pourrait l’amener à développer des missions sur d’autres théâtres que le Sahel ou le Levant, ses principales zones d’intervention actuelles – et donc, potentiellement, en Europe.          Dans ce cas, les FS pourraient au passage être amenées à développer des modes d’action auxquels elles avaient moins recours jusqu’à présent, comme la reconnaissance discrète, le sabotage ou l’affichage plus ou moins assumé de partenariat avec des groupes armés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les forces spéciales françaises ont tué et enterré le chef d’AQMI dans le désert du nord du Mali                 Alors que le chef d’état-major des armées (CEMA), le général Thierry Burkhard a théorisé l’évolution géopolitique actuelle dans un triptyque « compétition-contestation-affrontement », « les forces spéciales ont les moyens de se positionner dans l’ensemble de ce spectre », considère le colonel Laurent Bansept, détaché aujourd’hui sur un poste de recherche à l’Institut français des relations internationales (IFRI), après avoir effectué l’essentiel de sa carrière dans les opérations spéciales.        Il vous reste 43.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/la-guerre-en-ukraine-interroge-les-modes-operatoires-des-forces-speciales-francaises_6132021_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine interroge les modes op\u00e9ratoires des forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises","dateCreated":"2022-06-25T12:30:20+02:00","datePublished":"2022-06-25T12:30:20+02:00","dateModified":"2022-06-26T02:06:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["International","D\u00e9fense"],"description":"L\u2019\u00e9volution de leurs missions pourrait les amener sur d\u2019autres th\u00e9\u00e2tres que le Sahel ou le Levant, principales zones d\u2019intervention actuellement, dont, potentiellement, l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/6984/3492/1342/671/60/0/88f15b3_1656150497208-000-9ud92e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-19">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Hormis dans cinq pays où existe une majorité absolue, ailleurs, les formations politiques doivent chercher des compromis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Europe             Gouverner en coalition, une pratique éprouvée en Europe      Hormis dans cinq pays où existe une majorité absolue, ailleurs, les formations politiques doivent chercher des compromis.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance), Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante), Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale), Stéphanie Le Bars(à Paris) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 12h05, mis à jour à 02h56    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre finlandaise Sanna Marin (au centre), avec son gouvernement, à Helsinki, en décembre 2019.  VESA MOILANEN / AFP               Perçue comme un séisme politique en France, la perte de la majorité absolue par la formation du président Emmanuel Macron, lors des dernières élections législatives, n’a rien d’inhabituel à travers l’Europe. A l’exception de la Grèce, de Chypre, de Malte, du Portugal, de la Hongrie et, hors Union européenne (UE), du Royaume-Uni, les gouvernements des partenaires européens de la France ne sont guère dominés par un parti majoritaire. A deux, à trois, à cinq, voire à sept, contre nature ou de circonstance, stables ou fragiles, les coalitions ont même tendance à devenir la règle en Europe.          Contraint par le résultat des urnes à trouver de nouvelles manières de gouverner, l’exécutif français rejoint donc une cohorte déjà fournie. Comme la France aujourd’hui, certains de ses voisins ont dû compenser la baisse des grands partis traditionnels par la recherche de nouveaux attelages gouvernementaux. Avec plus ou moins de succès : de longs mois de négociations sont parfois nécessaires pour s’entendre, et les gouvernements peuvent vaciller sur une unique défection, comme en Bulgarie ces derniers jours.          Dans la plupart des pays, le système électoral, fondé sur des scrutins proportionnels, est l’une des raisons qui amènent les formations politiques à chercher des majorités à géométrie variable. « Il n’existe quasiment nulle part en Europe une possibilité de majorité absolue, souligne Paul Maurice, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI), au sein du comité d’études des relations franco-allemandes (Cerfa). Dans le contexte français, une coalition comme en connaît l’Allemagne, par exemple, n’est plus possible. Emmanuel Macron a, en quelque sorte, formé sa propre coalition en 2017, non pas avec des partis mais avec des personnalités issues de différents partis. »           







<article-nb="2022/06/26/19-20">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les formations qui sont apparues sur les ruines de la Démocratie chrétienne et du Parti communiste italien sont plus guidées par des questions personnelles que par l’idéologie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « We Are People », sur Canal+ : quand le sport fait dépasser le handicap                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             Coalitions européennes : en Italie, le parlementarisme miné par la disparition de partis forts et structurés      Les formations qui sont apparues sur les ruines de la Démocratie chrétienne et du Parti communiste italien sont plus guidées par des questions personnelles que par l’idéologie.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié hier à 11h16, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre italien, Mario Draghi, au Sénat,  à Rome le 21 juin 2022.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP               Soixante-sept gouvernements en trois quarts de siècle. Ce chiffre est en général convoqué pour donner une idée de l’extrême précarité des exécutifs italiens, souvent construits à partir de majorités fragiles, volant en éclats au premier coup de tabac. L’actuelle législature, qui a connu deux présidents du Conseil et trois gouvernements depuis son commencement, au printemps 2018, semble donc s’inscrire dans une certaine forme de tradition. Pourtant, cette impression est en grande partie trompeuse.          De la proclamation de la République, en 1946, jusqu’au début des années 1990, l’extrême volatilité des gouvernements s’accompagnait d’un autre phénomène : la domination structurelle de la Démocratie chrétienne. Les ministères ne cessaient de changer, certes, mais au fond, la plupart du temps, les inflexions politiques étaient marginales. Cela n’empêchait pas cette force politique de faire la pluie et le beau temps, cherchant tour à tour des alliances à sa gauche et à sa droite, et le pouvoir de s’exercer dans une certaine continuité. Quant à l’autre force dominante, le Parti communiste italien (PCI), elle restait cantonnée dans l’opposition, ce qui achevait de garantir la solidité de l’ensemble.          Mais l’effondrement de l’URSS puis l’opération « Mains propres », en 1992-1993, ont balayé en quelques mois le PCI et la Démocratie chrétienne, faisant disparaître cet équilibre. Avec la fin de la « première république » a commencé la saison des alternances, entre une droite dirigée par la figure de Silvio Berlusconi (Forza Italia) et des alliances de centre gauche hétéroclites et souvent mal assorties. Avec le recul, cette période apparaît comme un moment de relative stabilité. Mais les déboires de Forza Italia et la crise des dettes souveraines ont fait voler en éclats ce « bipartisme ».          Expérimentations en tout genre          L’émergence météorique, au début des années 2010, d’une force inclassable, le Mouvement 5 étoiles (M5S, antisystème), a plongé le pays dans une décennie « tripartiste », synonyme d’expérimentations en tout genre, souvent hasardeuses. Grand vainqueur des élections de 2018 (plus de 32 % des voix à lui seul) sur une ligne à la fois eurosceptique et antiparlementaire, le M5S n’avait d’autre choix que de rompre son splendide isolement et de se chercher des alliés. Ce qu’il fit tout d’abord avec la Ligue de Matteo Salvini (extrême droite) jusqu’à l’été 2019 (gouvernement Conte I), puis, au prix d’un improbable revirement, avec la gauche (gouvernement Conte II).                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Italie : Mario Draghi au centre du jeu                 Depuis février 2021, le M5S est la composante la plus importante d’une vaste coalition allant de la gauche à l’extrême droite en passant par les centristes et la droite libérale, autour de la personne de Mario Draghi. Comment le Parlement le plus eurosceptique de l’histoire de la République italienne a-t-il pu, en quelques mois, passer d’une posture de défi envers Bruxelles au soutien d’un ancien président de la Banque centrale européenne ? Plus que dans les institutions, la réponse à cette question est à chercher dans le jeu des formations politiques.        Il vous reste 35.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/coalitions-europeennes-en-italie-le-parlementarisme-mine-par-la-disparition-de-partis-forts-et-structures_6132013_3210.html"},"headline":"Coalitions europ\u00e9ennes\u00a0: en Italie, le parlementarisme min\u00e9 par la disparition de partis forts et structur\u00e9s","dateCreated":"2022-06-25T11:16:32+02:00","datePublished":"2022-06-25T11:16:32+02:00","dateModified":"2022-06-26T08:49:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Les formations qui sont apparues sur les ruines de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne et du Parti communiste italien sont plus guid\u00e9es par des questions personnelles que par l\u2019id\u00e9ologie.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/b7925a6_5517765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  
