<FILE-date="2022/06/26/19">

<article-nb="2022/06/26/19-1">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Lors d’une rencontre en marge d’un sommet du G7 en Allemagne, le premier ministre britannique a souligné que « toute tentative de régler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilité durable et donner à Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les marchés internationaux à perpétuité ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Anne Guillard      Image de couverture :   BENOIT TESSIER / AFP          Les forces russes ont obtenu samedi d’importants succès militaires dans l’est de l’Ukraine, s’emparant totalement, à l’issue d’une bataille acharnée, de la ville stratégique de Sievierodonetsk et pénétrant dans celle voisine de Lyssytchansk, au début du cinquième mois de conflit.Le président russe Vladimir Poutine a annoncé que son pays allait « dans les prochains mois » livrer à la Biélorussie, d’où des frappes ont été effectuées contre le territoire ukrainien, des missiles capables de transporter des charges nucléaires.Kiev avait peu avant accusé la Russie de vouloir « attirer » Minsk « dans la guerre » après le tir, selon l’armée ukrainienne, de vingt missiles depuis le sol biélorusse ainsi que d’avions, sur un important centre militaire ukrainien à Desna (nord) samedi à l’aube.Le président américain Joe Biden est arrivé samedi soir en Europe, où il entend encore consolider, et sur la durée, les rangs des Occidentaux face à Moscou. Il doit participer dimanche à un sommet du G7 dans le sud de l’Allemagne, où l’aide à l’Ukraine sera évoquée, puis, à compter de mardi à Madrid, à un autre de l’OTAN.Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appelé samedi les dirigeants du G7 à ne pas « abandonner l’Ukraine », mettant en garde contre toute « fatigue » dans le soutien à Kiev et annonçant une aide économique supplémentaire pouvant atteindre 525 millions de dollars, pour porter le total à 1,8 milliard.                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-26T13:09:10+00:00","coverageEndTime":"2022-06-27T01:09:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Boris Johnson met en garde Emmanuel Macron contre \u00ab\u00a0toute tentative\u00a0\u00bb d...","description":"Lors d\u2019une rencontre en marge d\u2019un sommet du G7 en Allemagne, le premier ministre britannique a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0toute tentative de r\u00e9gler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilit\u00e9 durable et donner \u00e0 Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les march\u00e9s internationaux \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Boris Johnson met en garde Emmanuel Macron contre « toute tentative » d’une solution négociée « maintenant »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors d\u2019une rencontre en marge d\u2019un sommet du G7 en Allemagne, le premier ministre britannique a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0toute tentative de r\u00e9gler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilit\u00e9 durable et donner \u00e0 Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les march\u00e9s internationaux \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/0/0/4129/2753/1342/894/3/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard"
,"startDate":"2022-06-26T13:09:10+00:00"
,"endDate":"2022-06-27T01:09:10+00:00"
  En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9, en juin, une sixi\u00e8me s\u00e9rie de sanctions contre la Russie. Pourtant, aucune ne concerne les importations de gaz russe par les Vingt-Sept. La raison\u00a0: pr\u00e8s de 40 % du gaz utilis\u00e9 en Europe vient de Russie. A court terme, existe-t-il des solutions pour sortir de cette d\u00e9pendance\u00a0? L\u2019Europe peut-elle remplacer ce gaz russe dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? Et cela aura-t-il des cons\u00e9quences sur le climat\u00a0? Explications en vid\u00e9o.                    Voir aussi :  L\u2019Europe peut-elle se passer du gaz russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o\u00a0:\u00a0L\u2019Europe peut-elle se passer du gaz russe\u00a0?","dateModified":"2022-06-26T15:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:58:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00e9pisode 10. Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Moscou, Kiev ou Kharkiv et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Bures-sur-Yvette, Strasbourg ou Nice. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes\u00a0en France\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-26T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:28:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se rendra, cette semaine, au Tadjikistan et au Turkm\u00e9nistan, deux Etats ayant fait partie de l\u2019Union sovi\u00e9tique, a fait savoir Pavel Zaroubine, correspondant au Kremlin de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique Rossia\u00a01. A Douchanb\u00e9, la capitale du Tadjikistan, Vladimir Poutine rencontrera son homologue, Emomali Rahmon, un proche alli\u00e9 de la Russie et le plus ancien dirigeant d\u2019une ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique.          Vladimir Poutine assistera ensuite, \u00e0 Achgabat, capitale du Turkm\u00e9nistan, au sommet des nations de la Caspienne, auquel participeront les dirigeants de l\u2019Azerba\u00efdjan, du Kazakhstan, de l\u2019Iran et du Turkm\u00e9nistan, a fait savoir Pavel Zaroubine. Le dernier d\u00e9placement connu de Vladimir Poutine hors de Russie s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, au d\u00e9but de f\u00e9vrier, o\u00f9 il a d\u00e9voil\u00e9 avec le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, un trait\u00e9 d\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb quelques heures avant que tous deux assistent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture des Jeux olympiques d\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine en d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger cette semaine pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de...","dateModified":"2022-06-26T14:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:15:46+00:00","articleBody":"     Le conflit d\u00e9clench\u00e9 par la Russie de Vladimir Poutine teste, au fil des jours, la coh\u00e9sion des sept pays occidentaux les plus industrialis\u00e9s, et confirme la limite de leur influence dans le monde. Si le G7 joue un r\u00f4le central dans la coordination des sanctions engag\u00e9es contre la Russie et dans l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 Kiev, parfois au prix de d\u00e9bats feutr\u00e9s, il est tenu de composer avec les nombreux pays asiatiques, africains et latino-am\u00e9ricains qui refusent de choisir leur camp et s\u2019inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences du retour de la guerre sur le continent europ\u00e9en. Un conflit souvent consid\u00e9r\u00e9 par ces Etats comme \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb, au risque de creuser le foss\u00e9 entre \u00ab\u00a0l\u2019Ouest et le reste\u00a0\u00bb de la plan\u00e8te.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le G7 en qu\u00eate de coh\u00e9sion et d\u2019alli\u00e9s face \u00e0 la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 en qu\u00eate de coh\u00e9sion et d\u2019alli\u00e9s face \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-06-26T14:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T14:03:04+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir frapp\u00e9 dimanche une usine de production de missiles \u00e0 Kiev, qualifiant de \u00ab\u00a0fake\u00a0\u00bb les affirmations selon lesquelles elle avait touch\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle de la capitale ukrainienne. C\u2019est l\u2019usine d\u2019armement Artem qui, \u00ab\u00a0en tant qu\u2019infrastructure militaire, \u00e9tait la cible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, affirmant que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 un immeuble r\u00e9sidentiel voisin \u00e9taient dus \u00e0 un missile ukrainien de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Selon le maire de Kiev, ces bombardements ont fait un mort. \u00ab\u00a0Six habitants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Quatre d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, parmi lesquels une fillette de 7\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir bombard\u00e9 une usine de production de missiles \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-26T14:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T13:53:01+00:00","articleBody":"     L\u2019une des principales inconnues de la guerre en Ukraine, alors que le conflit entre dans son cinqui\u00e8me mois de combats, repose sur la capacit\u00e9 d\u2019endurance de la Russie. Une r\u00e9silience sur laquelle les sources manquent et qui est d\u2019autant plus difficile \u00e0 \u00e9valuer que l\u2019opacit\u00e9 demeure, aussi, autour des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes et des livraisons d\u2019armes occidentales.          Officiellement, l\u2019ex-Arm\u00e9e rouge a perdu tr\u00e8s peu d\u2019hommes depuis le d\u00e9but du conflit. Son dernier bilan, publi\u00e9 le 25 mars, faisait \u00e9tat de 1 351\u00a0soldats tu\u00e9s et 3 825\u00a0bless\u00e9s. Depuis, aucune indication n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par Moscou. Selon les analystes, ces pertes seraient en r\u00e9alit\u00e9 dix fois plus importantes, au minimum. \u00ab\u00a0En quatre mois, l\u2019arm\u00e9e russe a probablement perdu plus de 10 000\u00a0hommes, estime Dimitri Minic, chercheur \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). C\u2019est consid\u00e9rable, surtout dans une arm\u00e9e qui manque d\u2019infanterie.\u00a0\u00bb Certains bataillons russes ne compteraient plus qu\u2019une trentaine d\u2019hommes, contre six cents \u00e0 huit cents en temps normal, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e r...","dateModified":"2022-06-26T14:02:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T13:39:21+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes \u00e0 Kiev ont fait un mort et quatre bless\u00e9s, annonce le maire, Vitali Klitschko","dateModified":"2022-06-26T13:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:54:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a jug\u00e9 ce matin que les nouveaux bombardements sur un quartier de Kiev, proche d\u2019une usine d\u2019armement d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, constituaient un acte de \u00ab\u00a0barbarie\u00a0\u00bb, faisant implicitement r\u00e9f\u00e9rence aux Russes. Joe Biden participe jusqu\u2019\u00e0 mardi au sommet du G7 \u00e0 Elmau, en Allemagne.          Quatre explosions avaient \u00e9t\u00e9 entendues aux premi\u00e8res heures du jour \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Il y a des gens sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, ajoutant que plusieurs victimes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es. Selon Ihor Klymenko, commandant en chef de la police ukrainienne, cinq personne au moins ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sur Kiev rel\u00e8vent de la \u00ab\u00a0barbarie\u00a0\u00bb, juge Biden","dateModified":"2022-06-26T11:01:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:44:07+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une rencontre en marge d\u2019un sommet du G7 en Allemagne, les deux dirigeants \u00ab\u00a0sont convenus qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un moment critique pour l\u2019\u00e9volution du conflit et qu\u2019il \u00e9tait possible de renverser le cours de la guerre\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 dimanche un porte-parole du gouvernement britannique, pr\u00e9cisant qu\u2019ils s\u2019\u00e9taient accord\u00e9s pour \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb le soutien militaire \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Le premier ministre [britannique] a soulign\u00e9 que toute tentative de r\u00e9gler le conflit maintenant ne ferait que causer une instabilit\u00e9 durable et donner \u00e0 Poutine le droit de manipuler les pays souverains et les march\u00e9s internationaux \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Contrairement \u00e0 Emmanuel Macron, Boris Johnson refuse tout dialogue avec Vladimir Poutine, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0dictateur\u00a0\u00bb, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans une interview aux m\u00e9dias britanniques, Boris Johnson a estim\u00e9 que les Occidentaux devaient avoir, lors du sommet du G7, suivi d\u2019un sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, \u00ab\u00a0des discussions vraiment, vraiment franches\u00a0\u00bb au sujet des implications de la guerre et des sanctions en termes d\u2019inflation notamment, afin de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb affich\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. \u00ab\u00a0Il va y avoir, de mani\u00e8re r\u00e9aliste, une certaine fatigue au sein des populations et des classes politiques\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, reconnaissant une \u00ab\u00a0certaine anxi\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson met Emmanuel Macron en garde contre \u00ab\u00a0toute tentative\u00a0\u00bb d\u2019une solution n\u00e9goci\u00e9e \u00ab\u00a0ma...","dateModified":"2022-06-26T13:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:32:25+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9clar\u00e9 dimanche avoir frapp\u00e9 trois centres d\u2019entra\u00eenement militaires dans le nord et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, dont un situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re polonaise, quelques jours avant un sommet de l\u2019OTAN, dont Varsovie est membre.          Ces bombardements ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision des forces a\u00e9rospatiales russes et des missiles [de croisi\u00e8re] Kalibr\u00a0\u00bb, a fait savoir, dans un communiqu\u00e9, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. Parmi les cibles vis\u00e9es figure un centre d\u2019entra\u00eenement militaire des forces ukrainiennes \u00e0 Starytchi, dans l\u2019oblast de Lviv, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re polonaise. Les deux autres centres d\u2019entra\u00eenement ukrainiens vis\u00e9s se trouvent dans la r\u00e9gion de Jytomyr (Centre-Ouest) et dans la r\u00e9gion de Tchernihiv (Nord).          M. Konachenkov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 d\u2019o\u00f9 ni quand ces missiles avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s, mais l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 samedi que la Russie avait men\u00e9, ce jour-l\u00e0, des bombardements depuis la Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine. Moscou ne s\u2019est pas exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet. Apr\u00e8s ces frappes, plusieurs brigades ukrainiennes \u00ab\u00a0ont enti\u00e8rement perdu leurs capacit\u00e9s de combat\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0plans visant \u00e0 les d\u00e9ployer dans des zones de combat ont \u00e9t\u00e9 contrecarr\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Konachenkov.          Avec ces bombardements, la Russie rappelle une nouvelle fois qu\u2019elle est capable d\u2019atteindre n\u2019importe quel point du territoire ukrainien, m\u00eame si l\u2019essentiel des op\u00e9rations se d\u00e9roulent d\u00e9sormais dans l\u2019est et le sud de ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir frapp\u00e9 un centre d\u2019entra\u00eenement militaire pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise","dateModified":"2022-06-26T13:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:30:22+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci \u00e0 vous pour votre direct , est il vrai que la Bi\u00e9lorussie lance des missiles actuellement en direction de l'Ukraine ?    Ludo         Bonjour Ludo,          Des missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de Moscou, en direction de la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Tchernihiv en Ukraine, au nord-est de Kiev, a affirm\u00e9 samedi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0Vers 5\u00a0heures, heure locale [4\u00a0heures, heure fran\u00e7aise], la r\u00e9gion de Tchernihiv a subi un bombardement massif de missiles. Vingt roquettes ont vis\u00e9 le village de Desna, tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie [et aussi] depuis les airs\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Facebook le commandement Nord des troupes ukrainiennes, ajoutant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y avait pas de victimes\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Une infrastructure a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sans pr\u00e9ciser si elle \u00e9tait militaire. Selon le renseignement ukrainien, \u00ab\u00a0six avions Tu-22M3 ont tir\u00e9 douze missiles de croisi\u00e8re depuis la ville de Petrykaw\u00a0\u00bb, dans le sud de la Bi\u00e9lorussie. Desna, petite ville ukrainienne de 7\u00a0500 habitants avant la guerre, se situe \u00e0 70 kilom\u00e8tres au nord de Kiev et \u00e0 la m\u00eame distance de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie.          Cette attaque est intervenue alors que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontr\u00e9s samedi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0Dans les prochains mois, nous allons transf\u00e9rer \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des syst\u00e8mes de missiles tactiques Iskander-M qui peuvent utiliser des missiles balistiques ou de croisi\u00e8re, dans leurs versions conventionnelle et nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine au d\u00e9but de cet entretien retransmis par la t\u00e9l\u00e9vision russe. Dans des d\u00e9clarations qui risquent de tendre encore les rapports entre Moscou et les pays occidentaux, les deux dirigeants ont aussi annonc\u00e9 vouloir moderniser l\u2019aviation bi\u00e9lorusse pour la mettre en capacit\u00e9 de transporter des armes nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Boris Johnson met en garde Emmanuel Macron contre \u00ab\u00a0toute tentative\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-26T10:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#539011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T10:05:41+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion de l\u2019Ukraine, en rouvrant les blessures li\u00e9es \u00e0 une relation avec son voisin russe marqu\u00e9e par les conflits, a pouss\u00e9 Helsinki \u00e0 demander son entr\u00e9e dans l\u2019OTAN, mettant un terme \u00e0 des d\u00e9cennies de neutralit\u00e9 militaire.                    Lire aussi :  En Finlande, une longue histoire traumatique avec la\u00a0Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, une longue histoire traumatique avec la Russie","dateModified":"2022-06-26T10:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T09:20:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 dimanche plus d\u2019armes et de sanctions contre Moscou aux pays du G7, r\u00e9unis en sommet en Bavi\u00e8re (Allemagne), \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe, plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, sur un complexe r\u00e9sidentiel proche du centre de Kiev. \u00ab\u00a0Le sommet du G7 doit r\u00e9pondre par plus de sanctions contre la Russie et plus d\u2019armes lourdes pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 sur Twitter Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0vaincre l\u2019imp\u00e9rialisme malade\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande plus d\u2019armes et de sanctions contre Moscou apr\u00e8s des frappes sur Kiev","dateModified":"2022-06-26T09:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T09:20:05+00:00","articleBody":"     Le G7, r\u00e9uni en sommet dimanche en Bavi\u00e8re, et l\u2019OTAN doivent \u00ab\u00a0rester ensemble\u00a0\u00bb contre l\u2019agression russe de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden avant un entretien avec le chancelier allemand, Olaf Scholz. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, esp\u00e9rait \u00ab\u00a0que, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, l\u2019OTAN et le G7 se divisent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Biden. \u00ab\u00a0Mais nous ne l\u2019avons pas fait et nous ne le ferons pas.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G7 et OTAN doivent \u00ab\u00a0rester ensemble\u00a0\u00bb contre l\u2019agression russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-26T09:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T07:41:14+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est rendu en Ukraine pour inspecter les troupes russes, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0Aux commandes des unit\u00e9s russes, le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e Sergue\u00ef Cho\u00efgou a entendu les rapports des commandants sur la situation actuelle et \u00e9t\u00e9 tenu inform\u00e9 des op\u00e9rations des forces arm\u00e9es russes dans les principales zones\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 qui ne donne aucune pr\u00e9cision sur le lieu de ce d\u00e9placement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou en Ukraine pour inspecter les troupes russes","dateModified":"2022-06-26T09:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T07:40:21+00:00","articleBody":"     Le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique \u00e9trang\u00e8re de Vladimir Poutine ne se limite pas \u00e0 des consid\u00e9rations d\u2019ordre rationnel sur ses int\u00e9r\u00eats nationaux. Son attitude rel\u00e8ve aussi d\u2019un dysfonctionnement psychologique destructeur, mena\u00e7ant l\u2019Ukraine et l\u2019Europe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-26T07:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T07:02:48+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni, les Etats-Unis, le Canada et le Japon vont interdire les importations d\u2019or russe pour de nouvelles sanctions impos\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche Downing Street au premier jour du sommet du G7. \u00ab\u00a0Ces mesures frapperont directement les oligarques russes et s\u2019attaqueront au c\u0153ur de la machine de guerre de Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui retrouve pour trois jours les dirigeants des grandes puissances industrialis\u00e9es en Allemagne. Il a ajout\u00e9, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Poutine dilapide ses ressources en baisse dans cette guerre inutile et barbare. Il nourrit son ego aux d\u00e9pens des peuples ukrainien et russe. Nous devons ass\u00e9cher les financements du r\u00e9gime de Poutine. C\u2019est ce que nous faisons avec nos alli\u00e9s.           La Russie est un important pays producteur d\u2019or, dont les exportations ont repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 15\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021, selon Downing Street. Bannir l\u2019or russe des march\u00e9s londoniens, un important centre financier pour les \u00e9changes de mati\u00e8res premi\u00e8res, va donc avoir \u00ab\u00a0un impact \u00e9norme sur la capacit\u00e9 de Poutine \u00e0 lever des fonds\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le gouvernement britannique. Cela va en particulier frapper les \u00e9lites russes qui ont pu acheter de l\u2019or \u00ab\u00a0pour tenter de contourner les sanctions occidentales\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Ces mesures ne concernent cependant que l\u2019or nouvellement extrait en Russie et non celui acquis avant la mise en place de cet embargo.          Les sanctions que le Royaume-Uni a impos\u00e9es \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine sont parmi les plus dures au sein du camp occidental. Elles visent le secteur financier, le p\u00e9trole, des dizaines d\u2019oligarques, et touchent plus de 100 entit\u00e9s et 1\u00a0000 personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres, Washington, Ottawa et Tokyo interdisent les importations d\u2019or russe","dateModified":"2022-06-26T08:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T06:22:26+00:00","articleBody":"     Une frappe russe t\u00f4t dimanche matin sur Kiev avait pour objectif d\u2019\u00ab\u00a0intimider les Ukrainiens\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche du sommet de l\u2019OTAN du 28 au 30\u00a0juin \u00e0 Madrid, a estim\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, qui s\u2019est rendu sur le lieu de l\u2019explosion, quelques jours avant le sommet de l\u2019Alliance atlantique honnie par la Russie. Au moins deux bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, a indiqu\u00e9 sur la messagerie Telegram le maire de la capitale, pr\u00e9cisant que des gens restaient \u00ab\u00a0sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, le bilan pouvant s\u2019alourdir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Intimider les Ukrainiens\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche du sommet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-26T11:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T05:21:32+00:00","articleBody":"     Le Kremlin est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 compenser, au Moyen-Orient ou en Afrique, l\u2019enlisement de son invasion de l\u2019Ukraine. Retrouvez la chronique de Jean-Pierre Filiu, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po.                    Lire aussi :  Les trois continents de la strat\u00e9gie russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trois continents de la strat\u00e9gie russe ","dateModified":"2022-06-26T05:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:17:01+00:00","articleBody":"     Plusieurs explosions ont retenti \u00e0 Kiev dimanche \u00e0 l\u2019aube, quelques heures avant l\u2019ouverture d\u2019un sommet du G7 en Allemagne o\u00f9 il sera question de l\u2019Ukraine, et tandis que la Russie progresse dans sa conqu\u00eate du Donbass. Quatre explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 Kiev t\u00f4t dimanche matin. Un complexe r\u00e9sidentiel proche du centre-ville a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, ce qui a provoqu\u00e9 un incendie et le d\u00e9gagement d\u2019un important nuage de fum\u00e9e grise, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Les d\u00e9flagrations se sont produites vers 6\u00a0h\u00a030 locales et aucune information sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes n\u2019\u00e9tait disponible dans l\u2019imm\u00e9diat. \u00ab\u00a0Plusieurs explosions dans le quartier Chevtchekivsky\u00a0\u00bb, qui s\u2019\u00e9tend du centre au nord-ouest de la capitale, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Des ambulances et secouristes sont sur place. Dans deux immeubles, le sauvetage et l\u2019\u00e9vacuation des r\u00e9sidents sont en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Sur place, une \u00e9quipe de l\u2019AFP a constat\u00e9 qu\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e se d\u00e9gageait du quartier r\u00e9sidentiel touch\u00e9, boucl\u00e9 par la police.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs explosions retentissent \u00e0 Kiev avant le sommet du G7 en Allemagne","dateModified":"2022-06-26T09:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:13:45+00:00","articleBody":"           Joe Biden accueilli \u00e0 sa descente de l\u2019avion pr\u00e9sidentiel des Etats-Unis. MARKUS SCHREIBER \/ AP                 Emmanuel Macron et son \u00e9pouse, Brigitte Macron, descendent de leur avion \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Franz-Josef-Strauss, \u00e0 Munich. CHRISTOF STACHE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/4d83ca5_cf53569a2aaf41d2982d0a66a60f1141-cf53569a2aaf41d2982d0a66a60f1141-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images des chefs d\u2019Etat arriv\u00e9s samedi en Allemagne","dateModified":"2022-06-26T12:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:10:17+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des pays du G7 se r\u00e9unissent dans les montagnes du sud de l\u2019Allemagne \u00e0 partir de dimanche, au chevet d\u2019un monde en crise, de la guerre en Ukraine \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en passant par le climat.          Les leaders des grandes puissances, dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, ont rendez-vous ce dimanche matin dans les Alpes bavaroises, pour le sommet annuel du club des sept pays industrialis\u00e9s (Allemagne, Canada, France, Italie, Japon, Royaume-Uni et Etats-Unis).          Des milliers de policiers sont mobilis\u00e9s pour s\u00e9curiser la rencontre, pr\u00e9vue jusqu\u2019\u00e0 mardi dans un complexe de luxe au pied des cimes. Samedi, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, des milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9, sans incident notable, dans les rues de Munich pour exiger une action plus ferme en faveur du climat. Le cadre enchanteur du ch\u00e2teau d\u2019Elmau, non loin de la fronti\u00e8re autrichienne, promet de belles images des sept dirigeants mais ne fera pas oublier les multiples crises actuelles.          La poursuite du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019offensive russe entre dans son cinqui\u00e8me mois, sera au c\u0153ur de cette r\u00e9union puis du sommet de l\u2019OTAN, qui se tiendra sur deux jours, \u00e0 Madrid, \u00e0 partir du 28\u00a0juin.          Le chancelier Olaf Scholz, h\u00f4te du G7, l\u2019a rappel\u00e9 cette semaine\u00a0: le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine va demander \u00ab\u00a0de la pers\u00e9v\u00e9rance\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0nous sommes encore loin\u00a0\u00bb de n\u00e9gociations de paix entre Kiev et Moscou. La guerre en Ukraine pourrait en effet durer \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a mis en garde le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui interviendra lundi en visioconf\u00e9rence, devrait de nouveau demander l\u2019envoi d\u2019armes lourdes, apr\u00e8s que les Russes viennent de prendre le contr\u00f4le de Sievierodonetsk (Est).          Joe Biden veut d\u00e9montrer \u00e0 ses alli\u00e9s que tenir t\u00eate \u00e0 la Russie et faire face \u00e0 la Chine sont des objectifs compl\u00e9mentaires, et non oppos\u00e9s, selon John Kirby, coordinateur de la communication de la Maison Blanche sur les questions strat\u00e9giques.          Le sommet du G7 devrait d\u00e9boucher sur \u00ab\u00a0un ensemble de propositions concr\u00e8tes pour augmenter la pression sur la Russie et montrer notre soutien collectif \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ainsi assur\u00e9 un haut responsable de la Maison Blanche. Il n\u2019a pas d\u00e9taill\u00e9 ces mesures \u00e9ventuelles alors que plusieurs volets de sanctions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s par les Occidentaux contre le r\u00e9gime de Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants du G7 au chevet de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-26T06:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:03:00+00:00","articleBody":"      Les forces russes ont obtenu samedi d\u2019importants succ\u00e8s militaires dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019emparant totalement, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une bataille acharn\u00e9e, de la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk et p\u00e9n\u00e9trant dans celle voisine de Lyssytchansk, \u00e0 l\u2019entame du cinqui\u00e8me mois de conflit.          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a annonc\u00e9 que son pays allait \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb livrer \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, d\u2019o\u00f9 des frappes ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es contre le territoire ukrainien, des missiles capables de transporter des charges nucl\u00e9aires.          Kiev avait peu avant accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0attirer\u00a0\u00bb Minsk \u00ab\u00a0dans la guerre\u00a0\u00bb apr\u00e8s le tir, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, de vingt missiles depuis le sol bi\u00e9lorusse ainsi que d\u2019avions, sur un important centre militaire ukrainien \u00e0 Desna (nord) samedi \u00e0 l\u2019aube.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden est arriv\u00e9 samedi soir en Europe, o\u00f9 il entend encore consolider, et sur la dur\u00e9e, les rangs des Occidentaux face \u00e0 Moscou. Il doit participer dimanche \u00e0 un sommet du G7 dans le sud de l\u2019Allemagne, o\u00f9 l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine sera \u00e9voqu\u00e9e, puis, \u00e0 compter de mardi \u00e0 Madrid, \u00e0 un autre de l\u2019OTAN.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9 samedi les dirigeants du G7 \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0abandonner l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, mettant en garde contre toute \u00ab\u00a0fatigue\u00a0\u00bb dans le soutien \u00e0 Kiev et annon\u00e7ant une aide \u00e9conomique suppl\u00e9mentaire pouvant atteindre 525 millions de dollars, pour porter le total \u00e0 1,8 milliard.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-06-26T05:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html#538794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/26/guerre-en-ukraine-en-direct-boris-johnson-met-en-garde-emmanuel-macron-contre-toute-tentative-d-une-solution-negociee-maintenant_6132069_3210.html","datePublished":"2022-06-26T04:02:09+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/344/0/4129/2064/1342/671/60/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-26T04:02:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/0/0/4129/2753/1342/894/3/0/f8b0ec3_5561041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/26/19-2">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le coordinateur de La France insoumise (LFI) et député du Nord a réagi, dimanche, dans « Questions politiques », à la volonté d’Emmanuel Macron d’élargir sa majorité à certaines forces politiques de gauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Politique       Questions politiques             Adrien Quatennens, député LFI du Nord : participer à un gouvernement de coalition « n’aurait aucun sens » pour la Nupes      vidéo   Le coordinateur de La France insoumise (LFI) et député du Nord a réagi, dimanche, dans « Questions politiques », à la volonté d’Emmanuel Macron d’élargir sa majorité à certaines forces politiques de gauche.          Par Le Monde avec AFP         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Emmanuel Macron a annoncé, samedi 25 juin, avoir mandaté sa première ministre, Elisabeth Borne, pour former un « nouveau gouvernement d’action », qui pourrait s’élargir à d’autres forces politiques, à l’exclusion du Rassemblement national (RN) et de La France insoumise (LFI), au motif qu’ils ne sont pas des « partis de gouvernement ». Mais rejoindre l’équipe exécutive n’aurait eu, quoi qu’il arrive, « aucun sens », a réagi, dimanche 26 juin, Adrien Quatennens.            Interrogé par France Inter, France Télévisions et Le Monde, le député et coordinateur de LFI a répondu que participer à un gouvernement de coalition serait « illisible ». « [Cela] participerait des combines que nous ne voulons pas. (…) Nous [le] lui avons dit, il n’y a pas d’arrangement possible », tranche l’élu du Nord.            « Nous avons un mandat et il est clair, celui d’être dans l’opposition », ajoute Adrien Quatennens, pour qui les clivages programmatiques qui opposent la majorité présidentielle à la Nupes sont irréconciliables. « On n’a pas entendu [Emmanuel Macron] bouger ni reculer d’un iota sur la réforme des retraites, ni sur la volonté d’imposer quinze à vingt heures de travail en contrepartie du RSA » notamment, a détaillé le député LFI en citant deux des lignes rouges fixées par le chef de l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le camp Macron et les oppositions, le jeu de poker menteur se poursuit                   « Pas de risque » d’éclatement de la Nupes            Alors que le président de la République a évoqué des discussions pouvant aller « des communistes aux LR », l’élu « insoumis » estime qu’il n’y a « pas de risque » d’un éclatement de la Nouvelle Union populaire économique et sociale (Nupes). « Je crois que la première personne qui, au sein de la Nupes, mettrait un seul doigt dans la proposition d’Emmanuel Macron, cela serait une purge absolue. » « Je ne crois pas, je ne vois pas comment un seul communiste [pourrait être tenté] », a-t-il souligné, notant que le numéro un du Parti communiste français (PCF), Fabien Roussel, qui n’avait pas complètement fermé la porte à un gouvernement d’union nationale, « a[vait] rétropédalé ».            Interrogé dimanche sur LCI, Fabien Roussel a confirmé que la future réforme des retraites demeurait un « point dur ». « Nous ne pourrons pas participer à un gouvernement qui prévoit d’allonger l’âge de départ à la retraite », a tranché le député communiste.            « [En attendant,] nous avons installé un intergroupe parlementaire, nous voulons fonctionner ensemble, nous allons fonctionner comme un groupe », a assuré de son côté Adrien Quatennens, rappelant que la Nupes allait déposer « la semaine prochaine une grande loi d’urgence sociale dans laquelle il y aura l’augmentation du smic, le dégel du point d’indice, la revalorisation des fonctionnaires de 10 %, et aucune pension sous le smic pour une carrière complète ».                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/06/26/suivez-en-direct-adrien-quatennens-depute-lfi-du-nord-dans-questions-politiques_6132091_823448.html"},"headline":"Adrien Quatennens, d\u00e9put\u00e9 LFI du Nord\u00a0: participer \u00e0 un gouvernement de coalition \u00ab\u00a0n\u2019aurait aucun sens\u00a0\u00bb pour la Nupes","dateCreated":"2022-06-26T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-26T12:00:07+02:00","dateModified":"2022-06-26T18:46:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Questions politiques"],"keywords":["Politique","Questions politiques"],"description":"Le coordinateur de La France insoumise (LFI) et d\u00e9put\u00e9 du Nord a r\u00e9agi, dimanche, dans \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb, \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron d\u2019\u00e9largir sa majorit\u00e9 \u00e0 certaines forces politiques de gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/624/0/7486/3743/1342/671/60/0/b859981_5525079-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Adrien Quatennens, d\u00e9put\u00e9 LFI du Nord\u00a0: participer \u00e0 un gouvernement de coalition \u00ab\u00a0n\u2019aurait aucun sens\u00a0\u00bb pour la Nupes","uploadDate":"2022-06-26T12:00:07+02:00","contentUrl":"http:https://www.youtube.com/embed/SGVWqU7psac?feature=oembed","duration":"53:59"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/624/0/7486/3743/1342/671/60/0/b859981_5525079-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Questions politiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/questions-politiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-3">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Règlements de comptes et trafic de drogue rythment la vie de ce pilier de l’économie mexicaine, au bord de la mer des Caraïbes, dont la croissance attise la convoitise des cartels.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Mexique             Au Mexique, les cartels de la drogue menacent les joyaux du tourisme de la Riviera maya      Règlements de comptes et trafic de drogue rythment la vie de ce pilier de l’économie mexicaine, au bord de la mer des Caraïbes, dont la croissance attise la convoitise des cartels.          Par Frédéric Saliba(Cancun, Tulum (Mexique), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La garde nationale patrouille sur la Playa Pescadores, à Tulum (Mexique), le 8 novembre 2021.  ARTUR WIDAK / NURPHOTO VIA AFP               Leurs fusils-mitrailleurs et leurs gilets pare-balles détonnent sur la plage de sable fin de Playa del Carmen, dans le sud-est du Mexique. Les policiers et les militaires, qui zigzaguent entre les serviettes de bain, ne semblent pourtant pas perturber les milliers de vacanciers se dorant au soleil. A quelques mètres de là, un couple de Canadiens a été assassiné, mardi 21 juin, dans une des résidences de cet ancien village de pêcheurs devenu une ville de plus de 330 000 habitants. Un mois plus tôt, une attaque mafieuse faisait trois blessés dans un bar branché. Les derniers épisodes sanguinaires d’une série de violences qui menace un pilier de l’économie mexicaine, attisant les convoitises des cartels de la drogue.          L’ambiance s’électrise dans la touffeur de la nuit, au bord de la mer des Caraïbes. Des milliers de jeunes déambulent sur la Quinta Avenida (Ve Avenue), principale artère piétonne de la ville, joyau économique de l’Etat de Quintana Roo au côté des célèbres stations balnéaires de Cancun, dans le Nord, et de Tulum, dans le Sud. La zone touristique de 130 kilomètres de long a accueilli 13 millions de vacanciers en 2021. Avec ses 120 000 chambres d’hôtel, la région concentre près de la moitié des revenus d’un secteur qui représente plus de 7 % du produit intérieur brut mexicain.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre entre cartels de narcotrafiquants met à mal la stratégie pacifiste du président mexicain                 Sur la terrasse de la brasserie Cerveceria Chapultepec, des dizaines de fêtards engloutissent des bières artisanales. Ils semblent loin de se douter que, dimanche 22 mai, des hommes armés y ont ouvert le feu, blessant trois Mexicains, dont une fillette de 7 ans éraflée à la tête. La brasserie a vite rouvert ses portes, business oblige. Violence gratuite ? Règlement de comptes ? « Ici, on préfère ne pas trop répondre aux journalistes », confie le gérant d’un bar voisin, qui rappelle que, cette fois, « il n’y a eu que des blessés légers ». D’autres n’ont pas eu cette chance. Des tirs en rafales ont fait un mort et six blessés, le 6 mai, à 55 kilomètres de là, dans un bar de Cancun.          Mi-mars, des touristes ont découvert des restes humains sur une plage de cette ville de près de 1 million d’habitants, qui accueille un aéroport international. Deux jours plus tôt, à Playa del Carmen, un entrepreneur britannique était abattu, au volant de sa voiture, par deux assaillants à moto. L’omerta règne aussi chez les employés du club de plage Mamita’s Beach Club, planté à 400 mètres de la Quinta Avenida. En janvier, son gérant argentin a été criblé de balles dans les toilettes de l’établissement à l’architecture épurée. Aujourd’hui, ses clients huppés y dégustent des cocktails colorés, comme si de rien n’était, sous de larges parasols blancs.        Il vous reste 75.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/26/au-mexique-les-cartels-de-la-drogue-menacent-les-joyaux-du-tourisme-de-la-riviera-maya_6132065_3234.html"},"headline":"Au Mexique, les cartels de la drogue menacent les joyaux du tourisme de la Riviera maya","dateCreated":"2022-06-26T05:30:12+02:00","datePublished":"2022-06-26T05:30:12+02:00","dateModified":"2022-06-26T16:07:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mexique"],"keywords":["\u00c9conomie","Tourisme","International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"R\u00e8glements de comptes et trafic de drogue rythment la vie de ce pilier de l\u2019\u00e9conomie mexicaine, au bord de la mer des Cara\u00efbes, dont la croissance attise la convoitise des cartels.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Cancun, Tulum (Mexique), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/319/0/2982/1491/1342/671/60/0/0d76354_1656077283723-075-widak-security211208-nplty.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-4">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La présidente du groupe RN à l’Assemblée nationale envisage de soutenir l’inscription du droit à l’avortement dans la Constitution, malgré ses positions passées et une délégation de députés comprenant des militants contre l’IVG.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Marine Le Pen             Marine Le Pen embarrassée par le droit à l’avortement dans la Constitution      La présidente du groupe RN à l’Assemblée nationale envisage de soutenir l’inscription du droit à l’avortement dans la Constitution, malgré ses positions passées et une délégation de députés comprenant des militants contre l’IVG.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 13h51, mis à jour à 14h39    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les nouveaux deputés du Rassemblement national de la 16e législature font leur rentrée au Palais-Bourbon, avec Marine Le Pen à leur tête, à Paris, le 22 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Un gros caillou dans sa chaussure. Alors que Marine Le Pen voulait mettre en scène, à l’Assemblée nationale, une « opposition constructive » à l’exécutif et se démarquer à tout prix de La France insoumise, la révocation du droit fédéral à l’avortement aux Etats-Unis vient perturber ses plans. La voilà mise directement au défi de soutenir la proposition de loi constitutionnelle d’Aurore Bergé, présidente du groupe Renaissance, qui vise à inscrire le droit à l’avortement dans la Constitution. La députée du parti présidentiel a ciblé les députés du RN comme « des opposants farouches à l’accès des femmes à l’IVG », estimant que « malheureusement, rien n’est impossible » et que ce droit pourrait être « remis en cause ».          Au pied du mur, Marine Le Pen n’exclut donc pas de voter ce texte émanant des députés LRM, emprunté à la gauche et désormais soutenu par le gouvernement. « Pourquoi pas », répond la cheffe de file du groupe RN au Monde, samedi 25 juin. Avant d’ajouter : « Mais cette agitation ne me paraît pas justifiée. Nous ne sommes pas les Etats-Unis et aucun parti n’envisage de changer notre législation. »                           Lire aussi :  Avortement : le gouvernement français soutiendra une proposition de loi visant à inscrire le droit à l’IVG dans la Constitution                 L’initiative n’est pas non plus prioritaire aux yeux de Jordan Bardella, président par intérim du RN, qui tente de minimiser. « Aucun mouvement politique sérieux ne remet en cause en France la loi Veil, acquis à protéger », écrit-il samedi sur Twitter, avant de juger que le gouvernement « instrumentalise ce qui relève de la politique intérieure américaine pour faire diversion : où sont ses plans d’urgence pour le pouvoir d’achat et contre l’immigration ? »          Quand Marine Le Pen ciblait les « avortements de confort »          En réalité, le sujet embarrasse profondément au Rassemblement national. Il ramène sa présidente de groupe à ses positions passées, à son soutien maintes fois exprimé à Donald Trump et au militantisme anti-IVG qui règne dans sa famille politique. En 2012, Marine Le Pen défendait encore le déremboursement de l’IVG par la Sécurité sociale afin, disait-elle, de dissuader de prétendus « avortements de confort ». Son propos avait suscité de vives condamnations. C’est « ce qui nous séparera depuis toujours et pour longtemps », lui avait lancé Jean-Luc Mélenchon lors d’un débat électrique dans l’émission « Des paroles et des actes », sur France 2. « La première égalité, c’est de pouvoir disposer librement de soi et de son corps. »          Dix ans plus tard, Marine Le Pen ne s’attaque plus aussi frontalement au droit à l’avortement. L’aile catholique traditionaliste de l’extrême droite menée par sa nièce Marion Maréchal s’est en partie détachée pour rejoindre le polémiste nationaliste Eric Zemmour. Mais le 24 juin 2021, un an tout juste avant la décision de la Cour suprême américaine, les députés RN menés par Jordan Bardella au Parlement européen ont voté contre une résolution exhortant les Etats de l’Union à « garantir l’accès universel à un avortement sûr et légal », soit en dépénalisant l’IVG, soit en combattant les obstacles de fait à l’IVG légale, pour protéger la santé et les droits des femmes. Trois de ces eurodéputés RN siègent désormais à l’Assemblée nationale : Hélène Laporte, députée du Lot-et-Garonne ; Julie Lechanteux, députée du Var ; et Joëlle Melin, députée des Bouches-du-Rhône.        Il vous reste 57.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/26/marine-le-pen-embarrassee-par-le-droit-a-l-avortement-dans-la-constitution_6132094_823448.html"},"headline":"Marine Le Pen embarrass\u00e9e par le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution","dateCreated":"2022-06-26T13:51:54+02:00","datePublished":"2022-06-26T13:51:54+02:00","dateModified":"2022-06-26T14:39:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Marine Le Pen"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","Marine Le Pen","Politique","Rassemblement national"],"description":"La pr\u00e9sidente du groupe RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale envisage de soutenir l\u2019inscription du droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution, malgr\u00e9 ses positions pass\u00e9es et une d\u00e9l\u00e9gation de d\u00e9put\u00e9s comprenant des militants contre l\u2019IVG.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/983/0/5900/2950/1342/671/60/0/f370da7_1656140201683-jmug220622004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-5">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’ATP et la WTA, qui gèrent les circuits masculin et féminin, ne distribueront pas de points cette année lors du Majeur londonien, une mesure de rétorsion après la mise au ban des joueurs russes et biélorusses décrétée par les organisateurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Sport              Tennis : Wimbledon réduit à une exhibition mais au lustre intact      L’ATP et la WTA, qui gèrent les circuits masculin et féminin, ne distribueront pas de points cette année lors du Majeur londonien, une mesure de rétorsion après la mise au ban des joueurs russes et biélorusses décrétée par les organisateurs.          Par Elisabeth Pineau         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Centre Court du All England Club, à Wimbledon (sud-ouest de Londres), en 2021.  AELTC/JOE TOTH / AFP                 Temple de la tradition et de la bienséance, Wimbledon n’est pas vraiment réputé pour être la plus turbulente des quatre levées du Grand Chelem. Cette année, il pourrait en être autrement aux abords du propret All England Lawn Tennis and Croquet Club, dans la banlieue sud-ouest de Londres. Avant même la tenue de l’événement (du 27 juin au 10 juillet), ses membres ont déclenché une controverse qui restera dans les livres d’histoire.            Se rangeant à l’avis du gouvernement britannique, ils ont décidé d’exclure individuellement les Russes et les Biélorusses, en réponse à l’invasion de l’Ukraine par Moscou, avec le concours de Minsk, fin février. « Dans les circonstances d’une agression militaire injustifiée et sans précédent, il serait inacceptable que le régime russe tire le moindre bénéfice de la participation de joueurs russes ou biélorusses », ont justifié les organisateurs le 20 avril, en prenant le contre-pied des trois autres tournois du Grand Chelem, où ils sont autorisés à participer sous bannière neutre.            Quinze d’entre eux figurant dans le top 100 – sept joueuses et quatre joueurs russes ; trois joueuses et un joueur biélorusses – seront donc absents à Londres, à commencer par le numéro un mondial, Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Karen Khachanov (22e) ainsi que leurs compatriotes Daria Kasatkina (13e) et Anastasia Pavlyuchenkova (83e). Les Biélorusses Aryna Sabalenka (6e) et Victoria Azarenka (20e) manquent également à l’appel.            Pour y défendre ses chances, la Russe Natela Dzalamidze, 43e mondiale en double, a changé de nationalité, a révélé le 18 juin le quotidien britannique The Times. La joueuse de 29 ans est désormais géorgienne.              Principe « fondamental » d’équité remis en cause            La décision politique du All England Club satisfait une poignée de joueurs ukrainiens. Mais si elle est soutenue par les fédérations de tennis de Suède, de Finlande, de Norvège et d’Islande, elle est loin de faire l’unanimité. En représailles, l’ATP, qui gère le circuit professionnel masculin, et la WTA, son homologue pour le circuit féminin, ont décrété qu’ils ne distribueraient aucun point cette année lors du Grand Chelem londonien. Pour les deux instances, c’est le principe « fondamental » d’équité qui est remis en cause : la possibilité pour tous de participer à tous les tournois « en fonction de leur mérite et sans discrimination ».                             Lire aussi :  Tennis : Russes et Biélorusses pourront participer à l’US Open sous drapeau neutre                   La Fédération internationale de tennis (ITF) leur a emboîté le pas en privant de points les tournois juniors et de tennis fauteuil. « La position de l’ITF demeure que les joueurs russes et biélorusses doivent être autorisés à participer en tant qu’athlètes neutres », a justifié la fédération, qui a par ailleurs interdit depuis le 1er mars aux deux pays de participer à toute compétition internationale par équipes.            Wimbledon se voit donc réduit à une « simple » compétition de gala. A Roland-Garros, fin mai, le sujet brûlant jaillissait presque à chaque conférence de presse. Naomi Osaka est la seule tête d’affiche à avoir laissé entendre à Paris qu’elle n’irait pas fouler le gazon sacré. « J’ai l’impression que si je joue Wimbledon sans point, c’est plus comme une exhibition », avait lâché la Japonaise, évoquant, dans un jeu de mots involontaire, un tournoi « pointless » (qui signifie à la fois « sans point » et « inutile »). L’ancienne numéro un mondiale a officialisé son forfait le 18 juin, avançant une blessure persistante au talon d’Achille.              La mesure de rétorsion de l’ATP et de la WTA va entraîner des conséquences en cascade sur les classements des meilleurs joueurs et joueuses, qui vont perdre leurs points de l’an passé et ne pourront pas en marquer de nouveaux. Finaliste de l’édition 2021, l’Italien Matteo Berrettini va sortir du top 20, quand bien même il soulèverait le trophée le 10 juillet. « Savoir que remporter trois tournois d’affilée dont un Grand Chelem ne suffira pas à éviter que tu dégringoles de la 10e à au-delà de la 20e place, c’est moche. C’est injuste et pas franchement correct », s’insurgeait le récent vainqueur des tournois de Stuttgart et du Queen’s, le 17 juin dans L’Equipe magazine.            Benoît Paire ira « prendre son chèque »            Le tenant du titre, Novak Djokovic, va perdre les 2 000 points attribués au vainqueur de Wimbledon, qui avait déjà banni les joueurs allemands et japonais durant plusieurs années après la seconde guerre mondiale. Le Serbe considère comme une « erreur » l’exclusion des Russes et des Biélorusses. Mais il n’a jamais envisagé de zapper le tournoi : « Les tournois du Grand Chelem demeurent des tournois du Grand Chelem, synthétise le n° 2 mondial, et Wimbledon a toujours été un rêve pour moi quand j’étais enfant. Je ne le vois pas à travers le prisme des points ou du prize money [les primes]. »            La numéro un mondiale, Iga Swiatek, vient elle aussi y chercher le prestige : « Aux Jeux olympiques, on joue pour des médailles [et non des points] et ça reste très important. Celui qui gagne Wimbledon aura toujours ça à son palmarès », insiste la Polonaise, qui n’y a encore jamais dépassé les huitièmes de finale.              Les joueurs les plus modestes du circuit, eux, peuvent difficilement se passer des primes distribuées à Londres : « D’un point de vue financier, nous les joueurs qui passons par les “qualifs”, on est obligés d’y aller. Ce n’est pas avec les 400 euros au premier tour des Challengers [la deuxième division du circuit] qu’on paie notre saison », résumait à Roland-Garros le Français Grégoire Barrère, 185e mondial. Fidèle à sa loquacité sans filtre, son compatriote Benoît Paire ne s’embarrasse pas de son classement (76e) : « J’ai du mal à comprendre le truc, si l’ATP défend plutôt les joueurs ou défend la Russie. Moi, je vais y aller pour prendre mon chèque de toute façon ! »            Manière d’attirer les indécis ou simple coïncidence ? Cette année, les organisateurs offriront un montant record de plus de 40 millions de livres (46,3 millions d’euros). Soit une hausse de 15 % par rapport à 2021, quand la capacité d’accueil du public avait été réduite en raison du Covid-19, et de 6 % par rapport au dernier tournoi disputé sans jauge, en 2019.                              Lire aussi   A Wimbledon, on ne badine pas avec « The Queue »                   Sur les réseaux sociaux, certains n’ont pas hésité à qualifier Wimbledon de « plus gros tournoi d’exhibition au monde ». « Shocking », aux yeux de Sir Andy Murray, qui a aussitôt volé au secours du joyau national, où il a été couronné en 2013 et 2016. « Je parie que la plupart des spectateurs du Centre Court ne sauront pas ou ne se soucieront pas du nombre de points qu’un joueur récolte pour une victoire au troisième tour, a écrit le Britannique sur Twitter. Mais je vous garantis qu’ils se souviendront de qui s’est imposé. Wimbledon ne sera jamais une exhibition et ne ressemblera jamais à une exhibition. Fin de la discussion. »                 Elisabeth Pineau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/26/tennis-wimbledon-reduit-a-une-exhibition-mais-au-lustre-intact_6132104_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Wimbledon r\u00e9duit \u00e0 une exhibition mais au lustre intact","dateCreated":"2022-06-26T17:00:18+02:00","datePublished":"2022-06-26T17:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Wimbledon"],"keywords":["Wimbledon","Tennis","Sport"],"description":"L\u2019ATP et la WTA, qui g\u00e8rent les circuits masculin et f\u00e9minin, ne distribueront pas de points cette ann\u00e9e lors du Majeur londonien, une mesure de r\u00e9torsion apr\u00e8s la mise au ban des joueurs russes et bi\u00e9lorusses d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les organisateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/559/0/7652/3826/1342/671/60/0/3660069_1655737397734-wim1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Wimbledon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/wimbledon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-6">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Alain Pons, le maire honoraire de ce village de Gironde, s’efforce depuis un peu plus d’une trentaine d’années de faire vivre la mémoire d’une famille juive déportée dans le camp de la mort polonais en 1944.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       M le mag               A Teuillac, l’inoxydable gardien du souvenir des Taytel, assassinés à Auschwitz      Alain Pons, le maire honoraire de ce village de Gironde, s’efforce depuis un peu plus d’une trentaine d’années de faire vivre la mémoire d’une famille juive déportée dans le camp de la mort polonais en 1944.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La photo de Rachel Taytel et de sa mère, Mirla, parmi les objets (cahiers d’écolier, photos, lettres…) retraçant l’histoire de la petite fille durant son passage à l’école communale de Teuillac.  SÉBASTIEN SINDEU POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Ce 16 juin, dans la salle de classe du collège Jacques-Prévert de Bourg-sur-Gironde, l’émotion est palpable. Sur une table, des photographies de Rachel Taytel et de ses parents ont été disposées, au côté de son certificat d’études, obtenu à Teuillac, voisine de Bourg, le 6 juin 1942. Un classeur répertorie avec soin les cartes de rationnement de la famille, des cartes de vœux, d’anniversaires, des documents officiels…          Au centre de la pièce, une malle en osier est présentée. A tour de rôle, les élèves de 3e de la classe Rachel-Taytel présentent une année scolaire de travaux autour de l’histoire de la jeune fille de 16 ans et de ses parents, déportés en 1944 à Auschwitz. Un moment important pour ces jeunes qui font partie d’une classe particulière dont l’ambition est d’approfondir le programme scolaire classique sur la seconde guerre mondiale.          La hotte du Père Noël          A l’issue de la cérémonie, un homme s’approche. Alain Pons s’appuie sur sa canne pour parvenir au centre de la pièce. « Cette malle, qui a aujourd’hui un siècle, a été, pendant de très nombreuses années, la hotte du Père Noël de Teuillac », annonce celui qui fut maire de 1979 à 2001. En 1978, un des habitants du village doit se déguiser en homme barbu habillé en rouge et blanc. Mais il lui manque une hotte.           « A partir de là, j’ai compris que nous avions trouvé quelque chose de particulier. J’ai vu des gens pleurer et j’ai regardé ma population autrement. »          Un grand-père d’élève de l’école communale, Gérard Juin, rapporte une malle trouvée dans son grenier, qui devrait faire l’affaire. Des habitants lui ajoutent des poignées en fer, et le tour est joué. Mais tout le monde ignore le passé de cette hotte. Il faut attendre 1985, lorsque Alain Pons demande à ses administrés de fouiller combles et greniers pour dénicher des objets, dans le cadre de la préparation du centenaire de l’école de la commune.          Parmi ces trésors, on lui rapporte des cahiers d’écolier appartenant à une jeune fille. Sur la première page, écrit à l’encre violette, un nom : Rachel Taytel. Celui qui vit à Teuillac depuis 1955 s’étonne de n’avoir jamais entendu parler de cette famille, dans un village de 600 habitants où tous se connaissent. Alain Pons découvre que ces objets et cahiers d’écolier se trouvaient dans cette malle, qui servait depuis près de dix ans de hotte au Père Noël.          L’édile se met à poser des questions. « A partir de là, j’ai compris que nous avions trouvé quelque chose de particulier. J’ai vu des gens pleurer et j’ai regardé ma population autrement. Toutes ces personnes que je connaissais depuis toujours n’avaient jamais parlé du destin tragique de cette famille », raconte Alain Pons.        Il vous reste 54.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                              Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/26/a-teuillac-l-inoxydable-gardien-du-souvenir-des-taytel-assassines-a-auschwitz_6132075_4500055.html"},"headline":"A Teuillac, l\u2019inoxydable gardien du souvenir des Taytel, assassin\u00e9s \u00e0 Auschwitz","dateCreated":"2022-06-26T08:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-26T08:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Shoah"],"keywords":["Coll\u00e8ge","Soci\u00e9t\u00e9","Shoah","Histoire","M le mag","Actu"],"description":"Alain Pons, le maire honoraire de ce village de Gironde, s\u2019efforce depuis un peu plus d\u2019une trentaine d\u2019ann\u00e9es de faire vivre la m\u00e9moire d\u2019une famille juive d\u00e9port\u00e9e dans le camp de la mort polonais en\u00a01944.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/100/0/2067/1033/1342/671/60/0/3ffc261_203135-3279225.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Shoah","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/shoah/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-7">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Depuis un spectaculaire défilé de plus de cent mille personnes à Istanbul, en 2014, les autorités turques interdisent le rassemblement, année après année, invoquant des raisons de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Turquie             Marche des fiertés : près de 150 personnes arrêtées à Istanbul      Depuis un spectaculaire défilé de plus de cent mille personnes à Istanbul, en 2014, les autorités turques interdisent le rassemblement, année après année, invoquant des raisons de sécurité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants tentent de se rassembler pour la Marche des fiertés, interdite par les autorités locales, dans le centre d’Istanbul, en Turquie, le 26 juin 2022.  UMIT BEKTAS / REUTERS                 La police turque poursuit ses tentatives d’intimidation contre les personnes LGBT +  (lesbiennes, gays, bisexuelles, transgenres…). Peu avant le début de la Marche des fiertés, à Istanbul, la police antiémeute a effectué, dimanche 26 juin, une descente musclée dans plusieurs bars du quartier de Cihangir, autour de Taksim, et a arrêté « au hasard » les personnes qui s’y trouvaient. L’ONG Kaos GL, qui milite pour la promotion et la protection des personnes LGBT +, a dénombré « plus de 150 personnes » interpellées. Amnesty International a réclamé leur « libération inconditionnelle et immédiate ». Selon plusieurs témoins, la police a tenté d’empêcher la presse de filmer les arrestations.            Bülent Kiliç, photographe expérimenté et primé de l’Agence France-Presse, habitué aux zones de conflit, a été menotté dans le dos, a vu son tee-shirt arraché et a été embarqué avec d’autres à bord d’un fourgon de police. Il avait déjà été arrêté en 2021 dans les mêmes circonstances.            Marche interdite            La Marche des fiertés stambouliote, dont la première édition a eu lieu en 2003, a été officiellement interdite, depuis 2015, par le gouverneur de la ville, officiellement « pour des raisons de sécurité », après un spectaculaire défilé en 2014 de plus de cent mille personnes à Istanbul.              Cette année encore, des centaines de manifestants ont bravé cette interdiction, brandissant des drapeaux arc-en-ciel dans les rues adjacentes à la célèbre place Taksim, entièrement fermée au public. En chantant « L’avenir est queer », « Vous ne serez jamais seuls », ou « On est là, on est queer, on ne disparaîtra pas », les manifestants ont ensuite défilé pendant un peu plus d’une heure dans les rues du quartier de Cihangir, soutenus par les riverains postés aux fenêtres.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  En Turquie, la colère d’une jeunesse qui n’a rien connu d’autre qu’Erdogan                   Stigmatisation            Vendredi, la Commissaire européenne des droits de l’homme, Dunja Mijatovic, avait appelé « les autorités d’Istanbul à lever l’interdiction en vigueur sur la Marche des fiertés et à garantir la sécurité des manifestants pacifiques ». « Les droits humains des personnes LGBT en Turquie doivent être protégés », ajoutait-elle, en réclamant qu’il soit « mis fin à [leur] stigmatisation ».            L’homosexualité, dépénalisée en Turquie depuis le milieu du XIXe siècle (1858), n’est pas interdite, mais elle reste largement soumise à l’opprobre social et à l’hostilité du parti islamo-conservateur au pouvoir, l’AKP, ainsi que celle du gouvernement du président, Recep Tayyip Erdogan. Un ministre avait, par le passé, traité les homosexuels de « détraqués ».              En 2020, la plate-forme Netlix, qui projetait de produire, en Turquie, une série mettant en scène un personnage gay, n’avait pas obtenu le feu vert des autorités et avait été contrainte d’y renoncer. La même année, la marque française d’équipements et de vêtements sportifs Decathlon avait fait l’objet d’appels au boycott dans le pays pour avoir véhiculé, dans ses campagnes, des messages de soutien et de tolérance aux communautés LGBT+.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Turquie, le président Erdogan réprime toujours plus ses opposants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Montaigne, parce que c’était lui  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/26/des-dizaines-de-personnes-arretees-en-marge-de-la-marche-des-fiertes-a-istanbul_6132107_3210.html"},"headline":"Marche des fiert\u00e9s\u00a0: pr\u00e8s de 150\u00a0personnes arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Istanbul","dateCreated":"2022-06-26T17:30:05+02:00","datePublished":"2022-06-26T17:30:05+02:00","dateModified":"2022-06-26T18:56:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Turquie"],"description":"Depuis un spectaculaire d\u00e9fil\u00e9 de plus de cent mille personnes \u00e0 Istanbul, en\u00a02014, les autorit\u00e9s turques interdisent le rassemblement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, invoquant des raisons de s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/1541bf8_blr-gay-pride-turkey-0626-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-8">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le coureur de l’équipe belge Quick-Step Alpha Vinyl a remporté son premier titre de champion de France, dimanche à Cholet, en devançant Anthony Turgis et Axel Zingle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Cyclisme             Cyclisme : Florian Sénéchal succède à son coéquipier Rémi Cavagna et devient champion de France      Le coureur de l’équipe belge Quick-Step Alpha Vinyl a remporté son premier titre de champion de France, dimanche à Cholet, en devançant Anthony Turgis et Axel Zingle.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 18h11    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Français de l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl Florian Sénéchal, à l’arrivée du championnat de France en ligne, à Cholet (Maine-et-Loire), le 26 juin 2022.  DAMIEN MEYER / AFP                 L’équipe belge Quick-Step Alpha Vinyl garde le maillot bleu-blanc-rouge en sa possession. Un an après Rémi Cavagna, Florian Sénéchal a succédé à son coéquipier en s’offrant, dimanche 26 juin, à Cholet, son premier titre de champion de France. Le Nordiste de 28 ans a devancé Anthony Turgis (TotalEnergies) et Axel Zingle (Cofidis) dans un sprint à cinq, remportant ainsi la cinquième victoire professionnelle de sa carrière.            « On échange le maillot avec Rémi [Cavagna], souriait le vainqueur du jour après l’arrivée. C’est une émotion… Je ne redescends pas, je vais comprendre quand je vais remettre le maillot. Ç’a été une année assez dure, la roue tourne enfin. Ça fait plaisir pour tous les sacrifices que je fais loin de ma famille. Ça fait du bien. »                             Lire aussi :  Cyclisme : Rémi Cavagna champion de France sur route                   Après une longue étreinte avec sa compagne, « Senech » (son surnom) a laissé échapper quelques larmes sur le podium avec le maillot tricolore sur les épaules et pendant que La Marseillaise résonnait.            Florian Sénéchal est 𝐜𝐡𝐚𝐦𝐩𝐢𝐨𝐧 𝐝𝐞 𝐅𝐫𝐚𝐧𝐜𝐞 ! 🇫🇷 


<article-nb="2022/06/26/19-9">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le conflit déclenché par Vladimir Poutine met à l’épreuve la solidarité des sept pays occidentaux les plus industrialisés, et confirme la limite de leur influence dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le G7 en quête de cohésion et d’alliés face à la Russie      Le conflit déclenché par Vladimir Poutine met à l’épreuve la solidarité des sept pays occidentaux les plus industrialisés, et confirme la limite de leur influence dans le monde.          Par Philippe Ricard(Elmau, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président américain, Joe Biden, est reçu par le chancelier allemand, Olaf Scholz, pour le sommet du G7, à Elmau, en Allemagne, le 26 juin 2022.  SUSAN WALSH / AP               C’est une autre leçon de la guerre en Ukraine, qui devrait dominer les débats du sommet du G7, du dimanche 26 à mardi 28 juin, à Elmau, dans les Alpes bavaroises. Le conflit déclenché par la Russie de Vladimir Poutine teste, au fil des jours, la cohésion des sept pays occidentaux les plus industrialisés, et confirme la limite de leur influence dans le monde.          Si le G7 joue un rôle central dans la coordination des sanctions engagées contre la Russie et dans l’aide apportée à Kiev, parfois au prix de débats feutrés, il est tenu de composer avec les nombreux pays asiatiques, africains et latino-américains qui refusent de choisir leur camp et s’inquiètent des conséquences du retour de la guerre sur le continent européen. Un conflit souvent considéré par ces Etats comme « régional », au risque de creuser le fossé entre « l’Ouest et le reste » de la planète.                           En direct :  Visée par une frappe, Kiev accuse la Russie de vouloir « intimider les Ukrainiens » avant les sommets du G7 et de l’Otan                 Nouvel entretien à distance avec Volodymyr Zelensky          La chorégraphie du sommet, organisé sous l’égide du chancelier allemand Olaf Scholz – à la tête du G7 cette année – dans le décor montagneux du château d’Elmau, non loin de Garmisch-Partenkirchen, donne une idée des efforts faits en ce sens par les Occidentaux. Joe Biden, Emmanuel Macron, Mario Draghi, Boris Johnson, le Japonais Fumio Kishida et le Canadien Justin Trudeau – sans oublier les dirigeants de la Commission et du Conseil européens, Ursula von der Leyen et Charles Michel – devaient d’abord avoir l’occasion, dès dimanche à la mi-journée, de faire le point sur la situation en Ukraine, où les combats durent depuis plus de quatre mois. En prélude, le chef de l’Etat français s’est entretenu en bilatéral avec le premier ministre britannique, qui se veut le « meilleur allié » de Kiev sur le continent, et n’en finit pas de croiser le fer avec les Vingt-Sept sur le Brexit.          Les membres du G7 se sont déjà parlé à quatre reprises au sommet depuis le début des hostilités, et ce dès le 24 février, le jour où les forces russes ont fondu sur l’Ukraine. Ils devraient de nouveau s’entretenir à distance, lundi matin, avec Volodymyr Zelensky, leur homologue ukrainien. L’objectif est de resserrer les rangs au sein du camp occidental, alors que des divergences peuvent apparaître, plus le conflit se prolonge, sur les objectifs du soutien apporté à Kiev contre l’agression russe. Et sur les modalités d’un éventuel cessez-le-feu, inaccessible à ce jour en raison de l’intensité des combats dans le Donbass, où Moscou vient de prendre le contrôle de la ville de Sievierodonetsk.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Sievierodonetsk, une retraite attendue et organisée                 Les leaders du G7 devront aussi partager la vedette avec une brochette de dirigeants de pays « non alignés » invités pour l’occasion. Le premier ministre indien, Narendra Modi, ainsi que les présidents du Sénégal, Macky Sall, d’Afrique du Sud, Cyril Ramaphosa, d’Argentine, Alberto Angel Fernandez, et d’Indonésie, Joko Widodo (par ailleurs à la tête du G20), participeront lundi à différentes sessions de travail.        Il vous reste 63.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/26/guerre-en-ukraine-le-g7-en-quete-de-cohesion-et-d-allies-face-a-la-russie_6132092_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le G7 en qu\u00eate de coh\u00e9sion et d\u2019alli\u00e9s face \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-06-26T12:09:47+02:00","datePublished":"2022-06-26T12:09:47+02:00","dateModified":"2022-06-26T16:42:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie","G7"],"description":"Le conflit d\u00e9clench\u00e9 par Vladimir Poutine met \u00e0 l\u2019\u00e9preuve la solidarit\u00e9 des sept pays occidentaux les plus industrialis\u00e9s, et confirme la limite de leur influence dans le monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Elmau, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/7135002_14d839c08dcf43c0b5013866adfcb8f8-14d839c08dcf43c0b5013866adfcb8f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-10">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le chef de l’Etat n’exclut pas d’ouvrir les rangs gouvernementaux à d’autres forces politiques mais écarte explicitement La France insoumise et le Rassemblement national.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Borne             Emmanuel Macron confirme Elisabeth Borne à Matignon et la charge de former un « nouveau gouvernement d’action » pour début juillet      Le chef de l’Etat n’exclut pas d’ouvrir les rangs gouvernementaux à d’autres forces politiques mais écarte explicitement La France insoumise et le Rassemblement national.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié hier à 21h44, mis à jour à 03h20    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Emmanuel Macron et Elisabeth Borne, lors de la cérémonie commémorant l’appel du 18-Juin, au mémorial du Mont-Valérien, à Suresnes (Hauts-de-Seine), le 18 juin 2022.  GONZALO FUENTES / AFP                 Alors que certains pariaient sur un départ de la première ministre après la majorité relative acquise par le camp présidentiel au second tour des élections législatives, le chef de l’Etat a décidé de lui renouveler sa confiance.            Dans un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) rendu public dans la soirée de samedi 25 juin, Emmanuel Macron annonce avoir demandé à Elisabeth Borne de lui présenter en fin de semaine prochaine des « propositions » pour « un nouveau gouvernement d’action », qui sera nommé « dans les premiers jours du mois de juillet ».              « A mon retour des sommets du G7 et de l’OTAN, la première ministre me soumettra des propositions pour une feuille de route pour le gouvernement de la France sur les prochains mois et les prochaines années, et également pour la composition d’un nouveau gouvernement d’action au service de la France, que nous mettrons en place dans les premiers jours du mois de juillet », déclare-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le camp Macron et les oppositions, le jeu de poker menteur se poursuit                   L’annonce de ce nouveau casting gouvernemental acte de fait le maintien à Matignon de l’ancienne ministre du travail, dont une partie de l’opposition réclamait le départ pour tenir compte du nouvel équilibre politique qui s’est imposé à l’Assemblée nationale.            « La première ministre a ma confiance pour mener l’action du gouvernement dans la durée pour notre pays », insiste Emmanuel Macron. Mais ce choix pourrait aussi préfigurer la nomination, au sein de l’équipe exécutive, de nouveaux représentants de forces politiques prêtes à coopérer avec la majorité.            Sonder l’opposition, « des communistes aux LR »            Pour ce faire, Emmanuel Macron a chargé la cheffe du gouvernement de sonder les différents groupes parlementaires, dont il a déjà rencontré les dirigeants en début de semaine avant d’enchaîner les rendez-vous diplomatiques, du sommet européen jusqu’à ceux du G7 et de l’OTAN, qui le tiendront éloigné de la scène politique nationale jusqu’à jeudi.              A elle de déterminer qui serait prêt à rejoindre un gouvernement de coalition, à voter la confiance au gouvernement le 5 juillet, et à voter le budget de l’Etat à l’automne. « J’ai confiance dans notre capacité collective à y arriver. J’ai confiance dans la capacité de la première ministre à les faire émerger. J’ai confiance dans l’esprit de responsabilité des forces de gouvernement », assure le chef de l’Etat dans cet entretien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les déboires électoraux de Macron jettent le doute sur le leadership qu’il revendique au sein de l’UE                   Pour autant, cette main tendue aux différents groupes de l’opposition ne s’adresse pas à tout le monde et exclut, explicitement, La France insoumise (LFI) et le Rassemblement national (RN). Les alliés possibles, « ce sera des communistes aux LR [Les Républicains]. Les Français ont accordé une légitimité aux députés RN et LFI et ces partis ont une formation politique. Je ne confonds pas les extrêmes mais par leur expression, leur positionnement – j’ai toujours été clair sur ce sujet –, ces formations ne s’inscrivent pas comme des partis de gouvernement », justifie le président de la République.            N’augmenter « ni les impôts ni la dette »            Emmanuel Macron précise par ailleurs que « la base de ces discussions » entre Elisabeth Borne et les représentants de la classe politique sera le « cadre du projet présidentiel et de celui de la majorité présidentielle, qui pourra être amendé ou enrichi ».              Dans le même temps, le chef de l’Etat trace plusieurs lignes rouges programmatiques sur lesquelles il ne transigera pas. Malgré son revers aux élections législatives, Emmanuel Macron n’a pas renoncé à sa réforme des retraites visant à « travailler plus longtemps, comme le font tous nos voisins, en tenant compte des conditions de travail et donc des règles de pénibilité, en prenant en compte les carrières longues ». Par ailleurs, son « gouvernement d’action » n’augmentera « ni les impôts ni la dette ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilité de sortir de l’impasse politique                   Ce faisant, Emmanuel Macron revendique sa fidélité « aux engagements (…) pris devant les Françaises et les Français au mois d’avril », tout en restant « à l’écoute du message qui a été envoyé et traduit dans les urnes aux élections législatives ».                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/25/emmanuel-macron-confirme-elisabeth-borne-a-matignon-et-la-charge-de-former-un-nouveau-gouvernement-d-action-pour-debut-juillet_6132051_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron confirme Elisabeth Borne \u00e0 Matignon et la charge de former un \u00ab\u00a0nouveau gouvernement\u00a0d\u2019action\u00a0\u00bb pour d\u00e9but juillet","dateCreated":"2022-06-25T21:44:10+02:00","datePublished":"2022-06-25T21:44:10+02:00","dateModified":"2022-06-26T03:20:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Le chef de l\u2019Etat n\u2019exclut pas d\u2019ouvrir les rangs gouvernementaux \u00e0 d\u2019autres forces politiques mais \u00e9carte explicitement La France insoumise et le Rassemblement national.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/44/0/2960/1480/1342/671/60/0/0dfb64e_5491376-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-11">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les sous-variants BA.4 et BA.5 d’Omicron sont capables d’échapper de façon notable aux anticorps produits après vaccination ou après infection naturelle, selon une étude publiée le 22 juin 2022 dans « The New England Journal of Medicine » (NEJM).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ 

Publié le 26 juin 202226 juin 2022 par Marc GozlanLes variants BA.4 et BA.5 d’Omicron ont une grande capacité à échapper aux anticorps induits par la vaccination et l’infection	

	








© Imperial College London
Les sous-variants BA.4 et BA.5 d’Omicron sont capables d’échapper de façon notable aux anticorps produits après vaccination ou après infection naturelle, selon une étude publiée le 22 juin 2022 dans The New England Journal of Medicine (NEJM). Il en est de même pour un autre sous-variant d’Omicron, BA.2.12.1, qui représente actuellement la souche de SARS-CoV-2 dominante aux États-Unis. 
Omicron comporte cinq sous-lignages désignés BA.1, BA.2, BA.3, BA.4 et BA.5. Le sous-variant BA.2.12.1, largement présent aux États-Unis, renferme deux mutations (L452Q et S704L) de plus que BA.2. Les variants BA.4 et BA.5 possèdent une protéine spike identique. Leur séquence génétique est très comparable à celle du variant BA.2, mais s’en distingue néanmoins par la présence de plusieurs mutations supplémentaires, telles que la délétion Δ69-70 et les mutations L452R et F486V. Elle ne possède cependant pas la mutation Q493R présente dans BA.2. Hachmann NP, et al. N Engl J Med. 2022 Jun 22. 
On rappelle que le variant Omicron inclut les cinq sous-lignages BA.1, BA.2, BA.3 (qui circule peu), BA.4 et BA.5. Suite à leur circulation, BA.1 et BA.2 ont été à leur tour subdivisés en sous-lignages. C’est ainsi que le sous-variant BA.2.12.1 a émergé en avril aux États-Unis. Ce variant préoccupant y est aujourd’hui majoritaire (56 % des souches circulantes), tandis que BA.4 et BA.5 sont identifiés dans respectivement 23,5 % et 11,4 % des cas.  
En France, selon Santé publique France, au cours de l’enquête Flash S23 (du 7 juin), BA.2 représentait 33% des séquences interprétables (51% en incluant l’ensemble de ses sous-lignages) et BA.5 41%. Lors de l’enquête Flash précédente (S22 du 30 mai), BA.2 représentait 55 % des séquences et BA.5 23 %. Depuis début juin, plusieurs sous-lignages de BA.5 ont été décrits, allant de  BA.5.1 à BA.5.5, et incluant également BE.1 et BF.1. 
L’équipe de Dan Barouch du Beth Israel Deaconess Medical Center de Boston a évalué la capacité neutralisante du sérum provenant de 27 sujets triplement vaccinés (deux doses de vaccin à ARN messager Pfizer et rappel) et de 27 autres personnes qui avaient été infectées, en moyenne 29 jours plus tôt, par le sous-variant BA.1 ou BA.2 d’Omicron. 
L’équipe bostonienne a dans un premier temps déterminé le pouvoir neutralisant des sérums de ces sujets vaccinés ou récemment infectés vis-à-vis de pseudovirus. On rappelle que des pseudovirus sont d’autres virus que le SARS-CoV-2 dont ils miment les propriétés. Ils sont en effet artificiellement porteurs à leur surface de la protéine spike des variants BA.1, BA.2, BA.2.12.1, BA.4 ou BA.5. 
Les chercheurs ont utilisé des pseudovirus dotés de la protéine spike des sous-variants d’Omicron (BA.1, BA.2, BA.2.12.1, BA.4 et BA.5) afin de déterminer si les anticorps présents dans les sérums des participants (vaccinés ou infectés) étaient capables de les neutraliser. La capacité neutralisante de ces anticorps a été établie en comparaison à celle vis-à-vis de la souche de référence aux États-Unis (USA-WA1/2020), isolée chez un patient en juin 2020. 
Titres en anticorps neutralisants, six mois après administration de deux doses de vaccin et deux semaines après le rappel vaccinal (booster) contre des pseudovirus mimant la souche de référence WA et quatre sous-variants d’Omicron : BA.1; BA.2, BA.2.12.1, BA.4 et BA.5. Hachmann NP, et al. N Engl J Med. 2022 Jun 22. 
Il s’avère que six mois après administration du vaccin Pfizer, le titre (quantité) en anticorps neutralisants contre le pseudovirus porteur de la protéine spike de la souche de référence WA1/2020 était de 124. En revanche, le titre en anticorps neutralisants dirigés contre tous les autres variants était inférieur à 20. 
Deux semaines après injection de la dose de rappel, la capacité de neutralisation a augmenté de manière notable. Celle-ci était de 5783 contre l’isolat de référence WA1/2020, de 900 contre le sous-variant BA.1, de 829 contre BA.2, de 410 contre BA.2.12.1 et de 275 contre BA.4 ou BA.5. 
En d’autres termes, en comparaison avec la réponse neutralisante vis-à-vis de la souche WA1/2020, l’activité des anticorps neutralisants contre BA.1 est 6,6 fois inférieure contre BA.1, 7 fois inférieure contre BA.2 et de 14,1 fois inférieure contre BA.1.12.1. Contre BA.4 et BA.5, le pouvoir neutralisant des anticorps est 21 fois moindre que celui observé avec la souche de référence. 
Par rapport au sous-variant BA.1, les anticorps dirigés contre BA.2.12.1 sont 2,2 moins neutralisants et ceux spécifiques de BA.4 ou BA.5 le sont 3,3 fois moins. 
Nicole Hachmann et ses collègues précisent que tous les participants vaccinés contre la Covid-19, sauf un, avaient été infectés par BA.1 et BA.2. Par ailleurs, ils soulignent que, dans la mesure où tous les prélèvements des échantillons sanguins n’ont pas été effectués au même moment après le début des symptômes chez tous les participants, les titres en anticorps n’étaient sans doute pas au niveau du pic pour tous les sérums testés.

Titres en anticorps neutralisants contre la souche de référence (WA) et quatre sous-variants d’Omicron (BA.1; BA.2, BA.2.12.1, BA.4, BA.5) chez les participants ayant été infectés par BA.1 ou BA.2. Tous les sujets infectés, sauf un, avait été vaccinés. Les écarts de différence de neutralisation entre les différents sous-variants sont indiqués. La ligne en pointillés représente la limite de détection du test. Hachmann NP, et al. N Engl J Med. 2022 Jun 22.
Parmi les participants ayant antérieurement développé la Covid-19, les auteurs précisent que la capacité neutralisante était de 11 050 contre la souche de référence WA.1/2020, de 1 740 contre BA.1, de 1 150 contre BA.2.12.1 et de seulement 590 contre BA.4 et BA.5. 
Ces données montrent que, comparé avec ce qui a été observé contre l’isolat de référence WA.1/2020, le titre médian en anticorps neutralisants était 6,4 fois inférieur contre BA.1 et 5,8 fois moindre contre BA.2. Surtout,  on observe, par rapport à la souche de référence, un pouvoir neutralisant des anticorps réduit de 9,6 fois contre BA.2.12.1 et 18,7 fois inférieur contre BA.4 ou BA.5. 
Là encore, les chercheurs ont observé que le pouvoir neutralisant des anticorps contre BA.2.12.1, BA.4 et BA.5 est moindre par rapport à ce que l’on observe contre le précédent variant BA.1. Ainsi, les anticorps neutralisants contre BA.2.12.1 sont 1,5 fois moins efficaces que ceux dirigés contre BA.1. Enfin, les titres en anticorps neutralisants contre BA.4 ou BA.5 sont 2,9 fois inférieurs à ceux contre BA.1. 
BA.4 et BA.5 sont encore plus capables que BA.1 et BA.2 d’échapper aux anticorps neutralisants induits par la vaccination ou l’infection 
Ces résultats montrent que les sous-variants BA.2.12.1, BA.4 et BA.5 échappent de manière substantielle aux anticorps neutralisants induits à la fois chez les sujets vaccinés et ceux qui ont déjà été infectés par BA.1 et BA.2, premiers sous-variants d’Omicron. 
Surtout, ces données indiquent que les titres en anticorps neutralisants contre BA.4 et BA.5, et dans une moindre mesure contre BA.2.12.1, sont inférieurs à ceux observés contre BA.1 et BA.2. Ceci suggère donc qu’ « Omicron a continué à évoluer en augmentant sa capacité d’échappement immunitaire », soulignent les chercheurs. Et les auteurs de l’étude de conclure que ces résultats permettent de comprendre, sur le plan immunologique, la forte poussée épidémique des sous-variants BA.2.12.1, BA.4 et BA.5 à laquelle on assiste en ce moment dans des populations pourtant largement vaccinées ou ayant déjà été infectées par BA.1 et BA.2. 
Ces résultats viennent s’ajouter à ceux présentés, le 15 juin, dans le même journal médical (NEJM) concernant l’immunité induite par la vaccination et l’infection naturelle contre ces mêmes nouveaux sous-variants d’Omicron. 
Panke Hu, Shan-Lu Liu et ses collègues de l’université d’État de l’Ohio (Columbus) ont examiné les titres en anticorps neutralisants dans des sérums de sujets ayant reçu une unique dose de rappel (personnes triplement vaccinées avec un même vaccin, Pfizer ou Moderna) et qui avaient déjà été infectés par le SARS-CoV-2. Quatre participants avaient reçu trois doses du vaccin Moderna, 11 autres trois doses du vaccin Pfizer. 
En comparaison à la réponse en anticorps observée contre la souche ancestrale (porteuse de la mutation D614G), les titres en anticorps neutralisants étaient 3,2 fois inférieurs vis-à-vis de BA.2.12.1 et de 4,1 fois inférieurs vis-à-vis de BA.4/BA.5. Ils étaient environ 2,8 fois moindres par rapport aux titres observés contre BA.1 et BA.2. Malgré tout, soulignent les auteurs de l’étude, le rappel vaccinal permet d’obtenir des titres suffisants en anticorps neutralisants contre BA.4/BA.5 et BA.2.12.1, mais moindres que ceux dirigés contre BA.1 et BA.2. 
Concernant les sérums provenant de patients hospitalisés en soins intensifs durant la vague due au variant Delta, les titres en anticorps neutralisants étaient 5 fois moindres contre BA.4/BA/5 que contre la souche ancestrale (D614G). De même, les titres en anticorps neutralisants contre le variant BA.2.12.1 étaient 5,5 fois inférieurs que ceux contre le variant D614G. 
Enfin, concernant 30 patients infectés durant la vague Omicron qui ont été hospitalisés mais non admis en réanimation, les auteurs indiquent que les titres en anticorps neutralisants contre BA.4/BA.5 et BA.2.12.1 étaient  respectivement environ 37 % et 10 % inférieurs à ceux contre BA.2. Parmi ces 30 patients infectés par BA.1, deux n’étaient pas vaccinés. Ils avaient des anticorps neutralisants contre tous les variants, à l’exception de BA.4/BA.5. En revanche, les patients qui avaient reçu un rappel avaient des anticorps neutralisants contre l’ensemble des variants testés. 
Selon les auteurs de l’étude, ces données indiquent donc que « la vague due à BA.1 n’apparaît pas offrir une protection efficace contre les nouveaux sous-variants émergents ». Et de conclure : « Ces résultats soulignent l’importance d’une dose de rappel vaccinal pour la protection contre ces variants émergents ».
Marc Gozlan (Suivez-moi sur Twitter, Facebook, LinkedIn, et sur mon nouveau blog ‘Le diabète dans tous états’, consacré aux mille et une facettes du diabète. Déjà 12 billets) 
Pour en savoir plus :
Hachmann NP, Miller J, Collier AY, et al. Neutralization Escape by SARS-CoV-2 Omicron Subvariants BA.2.12.1, BA.4, and BA.5. N Engl J Med. 2022 Jun 22. doi: 10.1056/NEJMc2206576

Qu P, Faraone J, Evans JP, et al. Neutralization of the SARS-CoV-2 Omicron BA.4/5 and BA.2.12.1 Subvariants. N Engl J Med. 2022 Jun 15. doi: 10.1056/NEJMc2206725

Yamasoba D, Kosugi Y, Kimura I, et al; Genotype to Phenotype Japan (G2P-Japan) Consortium. Neutralisation sensitivity of SARS-CoV-2 omicron subvariants to therapeutic monoclonal antibodies. Lancet Infect Dis. 2022 Jul;22(7):942-943. Published online 2022 Jun 9. doi: 10.1016/S1473-3099(22)00365-6

Cao Y, Wang J, Jian F, et al. Omicron escapes the majority of existing SARS-CoV-2 neutralizing antibodies. Nature. 2022 Feb;602(7898):657-663. Published online: 23 December 2021. doi:10.1038/s41586-021-04385-3









  CatégoriesImmunologie, Vaccinologie, Virologie  Étiquettesanticorps, anticorps neutralisants, BA.1, BA.2, BA.2.12.1, BA.4, BA.5, capacité neutralisante, neutralisation, Omicron, rappel, rappel vaccinal, sous-lignages, sous-variants, vaccin, vaccination, variants 

<article-nb="2022/06/26/19-12">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « Aucun courant politique ne remet en cause la loi Veil », a estimé dimanche le dirigeant du MoDem, composante de la majorité à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       François Bayrou             Avortement : François Bayrou se demande si l’inscription de l’IVG dans la Constitution est « utile pour le pays en ce moment »      « Aucun courant politique ne remet en cause la loi Veil », a estimé dimanche le dirigeant du MoDem, composante de la majorité à l’Assemblée nationale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Francois Bayrou, le président du MoDem, s’adresse aux médias après son entretien avec Emmanuel Macron au Palais de l’Elysée, le 21 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Finalement, il y a débat. Alors que l’inscription de l’interruption volontaire de grossesse (IVG) dans la Constitution semblait faire consensus samedi 25 juin entre la majorité présidentielle et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), François Bayrou, président du MoDem et allié d’Emmanuel Macron, a pris ses distances, dimanche, avec la proposition de Renaissance soutenue par le gouvernement.            Après la décision de la Cour suprême des Etats-Unis de révoquer ce droit fédéral, la nouvelle cheffe de file des députés Renaissance, Aurore Bergé, avait annoncé samedi le dépôt d’une proposition de loi constitutionnelle visant à inscrire « le respect de l’IVG » dans la Constitution française. La première ministre, suivie par plusieurs membres du gouvernement, avait aussitôt soutenu « avec force » la proposition. Mais M. Bayrou s’est interrogé, sur BFM-TV, dimanche sur l’utilité, « en ce moment, d’aller organiser un référendum sur cette question ».              Une révision constitutionnelle nécessite l’adoption du même texte par Assemblée et Sénat, puis elle doit être approuvée par référendum. Autre option : si la révision a été lancée par l’exécutif, ou reprise par lui, le texte doit aussi être validé par les deux chambres mais peut être soumis au Parlement réuni en Congrès, qui doit le voter à la majorité des trois cinquièmes des suffrages exprimés.            « Dans la majorité, on est libre de penser différemment »            « Est-ce qu’aujourd’hui, franchement, dans l’état dans lequel le pays se trouve avec toutes les questions que nous avons devant nous, est-ce qu’il est bon, est-ce qu’il est utile de faire ça ? Alors même que, à ma connaissance, aucun courant politique ne remet en cause la loi Veil et ce qu’elle est devenue par les évolutions différentes, a déclaré M. Bayrou, assumant une divergence avec le gouvernement dont son parti est l’un des alliés à l’Assemblée nationale. Heureusement, dans la majorité, on est libre de penser différemment les choses. »                             Lire aussi :  Droit à l’avortement : dans quels pays est-il interdit, restreint ou menacé ?                   Dimanche, lors de l’émission « Questions politiques » sur France Inter, Adrien Quatennens, le député du Nord, a également été interrogé sur la question du temps parlementaire que cette inscription à la Constitution pourrait prendre, compte tenu de l’urgence sociale soulignée par les principales formations politiques. « Vous avez raison (…), la priorité c’est l’urgence sociale, mais je crois que tout le monde est saisi d’effroi sur ce qu’il se passe aux Etats-Unis et que personne n’avait vu cela venir et que nous devons prendre des dispositions », a estimé le coordinateur national de La France insoumise (LFI).              « Ça prendra le temps que ça prendra, a-t-il affirmé. Je crois que c’est positif si nous arrivons à convaincre d’autres groupes, à la lumière de la situation aux Etas-Unis, qu’il faut protéger ce droit dans la Constitution, car l’avenir ne nous dit pas s’il pourrait être, ou non, menacé. »            « C’est quand même surprenant que ce soit ce qui se passe aux Etats-Unis (…) qui entraîne un certain nombre de réactions effervescentes dans la vie politique française », a quant à lui souligné François Bayrou, qui n’est « pas pour qu’on décalque la vie politique américaine ».            La très conservatrice Cour suprême des Etats-Unis a enterré vendredi un arrêt qui, depuis près d’un demi-siècle, garantissait le droit des Américaines à avorter mais n’avait jamais été accepté par la droite religieuse. Dans la foulée, plusieurs Etats américains ont déjà annoncé prendre des mesures pour interdire les interruptions volontaires de grossesse sur leur territoire.            Le Rassemblement national visé par la proposition de la majorité présidentielle            La décision a été largement condamnée en France, de gauche à droite. Emmanuel Macron a regretté la « remise en cause » des libertés des femmes. Et les associations de défense du droit à l’IVG se sont inquiétées d’un « signal dangereux ».              En 2018, la majorité avait refusé cette proposition de loi émanant de LFI. A l’époque, plusieurs ministres estimaient que ce droit n’était pas menacé en France. Samedi, Aurore Bergé a pointé chez les nouveaux députés RN « des opposants farouches à l’accès des femmes à l’IVG ».            Leur présidente, Marine Le Pen, a affirmé dans la même journée sur Twitter que « le RN n’[avait] jamais attenté au droit des femmes à recourir à l’IVG ». Toujours sur ce réseau social, le président du parti par intérim a déploré une « diversion » de la part du gouvernement, car « aucun mouvement politique sérieux ne remet en cause en France la loi Veil, acquis à protéger ». « Où sont ses plans d’urgence pour le pouvoir d’achat et contre l’immigration ? », s’est-il interrogé. Dans les rangs du parti d’extrême droite à l’Assemblée nationale, plusieurs députés ont néanmoins affiché des positions contre l’avortement par le passé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen embarrassée par le droit à l’avortement dans la Constitution                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/26/avortement-francois-bayrou-se-demande-si-l-inscription-de-l-ivg-dans-la-constitution-est-utile-pour-le-pays-en-ce-moment_6132102_823448.html"},"headline":"Avortement\u00a0: Fran\u00e7ois Bayrou se demande si l\u2019inscription de l\u2019IVG dans la Constitution est \u00ab\u00a0utile pour le pays en ce moment\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-26T16:56:24+02:00","datePublished":"2022-06-26T16:56:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Fran\u00e7ois Bayrou"],"keywords":["Modem","Fran\u00e7ois Bayrou","Nupes","Rassemblement national","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Aucun courant politique ne remet en cause la loi Veil\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 dimanche le dirigeant du MoDem, composante de la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/789/0/7773/3886/1342/671/60/0/22aedde_5518197-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fran\u00e7ois Bayrou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/francois-bayrou/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-13">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans les archives du « Monde ». Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd’hui, retour sur la mythique et désormais contournable « route des vacances ». Qui se souvient encore de la nationale 7 ? Qui roule encore sur la nationale 7 ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    « Le Monde », d’après Patrick Bard                        Archives       Trésors du Monde         Il était une fois… La nationale 7 : long trajet, étapes courtes et moyenne modeste   Par Jean-Pierre Quélin   Publié le 09 novembre 1991 à 00h00, mis à jour hier à 23h49    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans les archives du « Monde ». Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd’hui, retour sur la mythique et désormais contournable « route des vacances ». Qui se souvient encore de la nationale 7 ? Qui roule encore sur la nationale 7 ?            Cet article est paru dans « Le Monde » du 9 novembre 1991.             C’était en quelque sorte la route numéro 1, la magistrale, la grande traversière, celle que l’on prenait avec une légère ivresse de l’âme, même si le voyage n’avait pas forcément pour but de vous conduire jusqu’à son accomplissement suprême : le Sud. Avec elle, on glissait vers des ailleurs ; on partait pionniers à la conquête d’odeurs de foin coupé, de fumées de sarments et de souffles de garrigues. La nationale 7 taillait dans le paysage et, à mesure que l’ombre de la capitale s’effaçait, ce long fleuve bruissant faisait dérouler ses cartes postales de France et offrait ses terroirs et ses parlers à des voyageurs qui n’en revenaient pas d’avoir si peu d’efforts à faire pour saisir la subtilité de tous les changements de climat.          Trenet la conduisait de Paris jusqu’à Sète (Hérault) et tout un peuple était content d’emprunter la nationale 7. « Route des vacances », elle allait être remplacée par l’autoroute du Soleil − ça ne changeait pas la destination : la 7 était seulement reléguée au rang de voie secondaire et les villes-étapes qui s’étaient appuyés sur son succès remisés, eux, au rayon des accessoires. Le progrès aide le plus grand nombre et ne ménage personne : fini les praslines Mazet, les fillettes de Sancerre et les nougats si succulents, ceux que l’on espérait une bonne centaine de kilomètres avant l’arrivée dans cette cité qui sait si bien les faire coller aux dents. Plus de haltes, plus de Charles Trenet, plus de « détour Valence », directement tous à Saint-Paul-de-Vence (Alpes-Maritimes). J’veux pas en voir un qui traîne. Misère !                                  « LE MONDE »               Elle existe toujours pourtant, la 7 : rénovée, cirée, balisée, toujours avec ses platanes – mis en cage derrière des glissières de sécurité –, large et confortable ou étroite et mal foutue, vivante, souple, rapide, escargolante, dégagée, heurtée : dangereuse comme une nationale.          Une nationale sur laquelle les poids lourds sont lâchés. Leurs chauffeurs ont longtemps réclamé des moteurs puissants qui donneraient aux machines du sursaut dans le trafic et ne les laisseraient plus à la traîne de la caravane. C’est fait. Désormais, c’est avec eux qu’il faut compter ; contre eux qu’il faut lutter. Manches retroussées, à la loyale. Les promeneurs et les hésitants sont priés de roquer sur les départementales. Ici, on bosse.          La bourlingue en appétit          Justement, à Fontenay-sur-Loing (Loiret), Les 100 Bornes, l’un des « routiers » les moins discutés de la 7 – entre le relais de poste et la commanderie de templiers –, commence à dresser ses tables. Chaud devant, les touristes, les habitués arrivent ! Pas les angles, pas les fenêtres, pas la vue sur la mer. C’est réservé. Saignant l’accueil.        Il vous reste 65.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/archives/article/1991/11/09/nationale-7_4035153_1819218.html"},"headline":"Il \u00e9tait une fois\u2026 La nationale 7 : long trajet, \u00e9tapes courtes et moyenne modeste","dateCreated":"1991-11-09T00:00:00+01:00","datePublished":"1991-11-09T00:00:00+01:00","dateModified":"2022-06-25T23:49:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Archives","Tr\u00e9sors du Monde"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Tr\u00e9sors du Monde","Archives"],"description":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd\u2019hui, retour sur la mythique et d\u00e9sormais contournable \u00ab\u00a0route des vacances\u00a0\u00bb. Qui se souvient encore de la nationale 7\u00a0? Qui roule encore sur la nationale 7\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Qu\u00e9lin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/0/0/1441/720/1342/671/60/0/dc1211f_4277010-nationale-h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Archives","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archives/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tr\u00e9sors du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tresors-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-14">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Ce redémarrage ponctuel ne remet pas en question l’engagement d’Emmanuel Macron de fermer, d’ici à 2022, les dernières centrales à charbon, très émettrices de CO₂.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Énergies fossiles             Moselle : le gouvernement prévoit de relancer une centrale à charbon à l’hiver 2022      Ce redémarrage ponctuel ne remet pas en question l’engagement d’Emmanuel Macron de fermer, d’ici à 2022, les dernières centrales à charbon, très émettrices de CO₂.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h48    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La centrale à charbon de Saint-Avold (Moselle) pourrait bien redémarrer à l’hiver 2022, « à titre conservatoire, compte tenu de la situation ukrainienne » et des tensions sur le marché de l’énergie, a confirmé, dimanche 26 juin, le ministère de la transition énergétique. « Nous nous gardons la possibilité de pouvoir faire fonctionner la centrale de Saint-Avold quelques heures de plus si nous en avons besoin », a déclaré le ministère, confirmant une information de RTL.            La décision n’est pas une surprise totale : le gouvernement n’avait pas exclu, lors de la fermeture de la centrale, le 31 mars, de la redémarrer ponctuellement pour sécuriser l’approvisionnement du pays en électricité. Ce redémarrage « s’inscrit dans le plan de fermeture », a redit le ministère, qui précise que l’engagement d’Emmanuel Macron de fermer l’ensemble des centrales à charbon en France « demeure inchangé ». « Nous resterions, dans tous les cas, en dessous de 1 % d’électricité produite par le charbon, assure le ministère, et aucun charbon russe ne serait utilisé. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Moselle, Saint-Avold, entre la fin du charbon et l’espoir d’un renouveau                   Promesse de campagne            Par conséquent, « un décret va être mis en consultation pour organiser cette possibilité d’un fonctionnement l’hiver prochain ». Il comprendra des « contreparties environnementales », car ce redémarrage doit être neutre pour l’environnement, l’exploitant s’engageant sur « des projets de reforestation par exemple », selon le ministère.              Le gouvernement prévoit aussi d’intégrer des « ajustements législatifs », au cours de l’été, dans le projet de loi portant sur le pouvoir d’achat, afin que le plan social concernant la centrale ne soit pas annulé, « ce qui montre la résolution du gouvernement à fermer définitivement cette centrale à charbon ».                                          Écouter aussi    Les conseils du GIEC pour rompre avec les énergies fossiles                    Lors de sa fermeture, 87 salariés travaillaient encore dans la centrale Emile-Huchet. La moitié sont, depuis, partis en retraite. Pour assurer la production, environ 70 personnes sont nécessaires, selon son directeur, Philippe Lenglart, lequel confiait à l’Agence France-Presse, en mars, avoir l’intention, en cas de besoin, de rappeler d’anciens salariés plutôt que de recruter cet hiver.            Il n’y a qu’une seule autre centrale à charbon encore ouverte dans l’Hexagone, à Cordemais, en Loire-Atlantique. Emmanuel Macron avait promis de fermer, d’ici à 2022, ces dernières centrales à charbon, facilement mobilisables pour produire de l’électricité en cas de besoin, mais aussi très émettrices de CO2.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A quoi ressemblerait une France sans pétrole, sans charbon, ni gaz                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/26/moselle-le-gouvernement-prevoit-de-relancer-une-centrale-a-charbon-a-l-hiver-2022_6132098_3244.html"},"headline":"Moselle\u00a0: le gouvernement pr\u00e9voit de relancer une\u00a0centrale \u00e0 charbon \u00e0 l\u2019hiver 2022","dateCreated":"2022-06-26T14:48:17+02:00","datePublished":"2022-06-26T14:48:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Ce red\u00e9marrage ponctuel ne remet pas en question l\u2019engagement d\u2019Emmanuel Macron de fermer, d\u2019ici \u00e0 2022, les derni\u00e8res centrales \u00e0 charbon, tr\u00e8s \u00e9mettrices de CO\u2082.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/03/21/316/0/3500/1750/1342/671/60/0/36fe6ca_GGGMAHE07_FRANCE-ENERGY-EDF_0321_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-15">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ « Je ne serais pas arrivé là si… » « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de son existence. Cette semaine, l’architecte revient sur son enfance solitaire durant laquelle son anxiété a agi sur lui comme un moteur, forgeant celui qui prône aujourd’hui des valeurs populaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    PATRICK GARDIN / DIVERGENCE                        Culture       Je ne serais pas arrivé là si         L’architecte Rudy Ricciotti : « Je me suis construit sur la peur »   Par Vanessa Schneider   Publié aujourd’hui à 05h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Entretien« Je ne serais pas arrivé là si… » « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de son existence. Cette semaine, l’architecte revient sur son enfance solitaire durant laquelle son anxiété a agi sur lui comme un moteur, forgeant celui qui prône aujourd’hui des valeurs populaires.         Rudy Ricciotti, 69 ans, est l’architecte du Musée des civilisations de l’Europe et de la Méditerranée (MuCEM) à Marseille. Lauréat du Grand Prix national de l’architecture en 2006, il a aussi réalisé la salle de spectacle le Pavillon noir, à Aix-en-Provence (Bouches-du-Rhône), le Musée Jean-Cocteau, à Menton (Alpes-Maritimes), et vient de livrer le 19M, la Manufacture de la mode Chanel, située porte d’Aubervilliers, à Paris. Auteur de plusieurs ouvrages, son dernier livre s’intitule Manifeste légionnaire. 88 pas-minute au service de la démocratie (NBE Editions, 2021).          Je ne serais pas arrivé là si…          … si je n’avais pas fait une rencontre déterminante en la personne de M. Jean, comptable dans une compagnie maritime, un communiste qui me donnait gratuitement des cours de mathématiques dans la cuisine de son HLM. Il m’a livré des messages qui ont bouleversé ma vie.          Quels messages vous a-t-il délivrés ?          J’habitais alors en Camargue, à Port-Saint-Louis-du-Rhône [Bouches-du-Rhône], je devais avoir 12 ans et j’étais médiocre en tout. J’avais déjà redoublé mon CM2, j’étais programmé pour l’échec. Je n’avais aucune estime de moi-même, je me sentais inexistant. M. Jean était un homme très chic, strict dans son allure. J’allais le voir à 6 heures du matin avant de me rendre au collège. Je me souviens de la nappe cirée sur la table de la cuisine, de la lampe suspendue, du réfrigérateur qui faisait un boucan terrible, dont il ouvrait la porte à intervalles réguliers pour se servir un verre de Banga.          Un jour, alors que je n’étais pas bien réveillé, avec des yeux de chat, il m’a dit cette phrase qui m’a stupéfié : « Rudy, la géométrie est l’art de raisonner juste sur des figures fausses. » Cette assertion m’a fait l’effet d’une balle qui traversait au ralenti ma boîte crânienne, un véritable choc. J’en ai immédiatement déduit que tout ce que je voyais n’était pas la vérité, et cela a déclenché chez moi une paranoïa et un agnosticisme tous azimuts, qui m’ont donné l’énergie nécessaire pour affronter mon futur d’adulte.          M. Jean a ajouté une deuxième sentence : « L’algèbre, c’est comme la corde à nœuds. Quand tu montes, avant de déplacer tes mains, tu as intérêt à sécuriser ta base avec tes pieds, sinon tu tombes. » Ce conseil m’a plongé dans une anxiété qui ne m’a jamais vraiment quitté et a fait de moi quelqu’un de terriblement intuitif. Je me suis construit sur la peur, et cette peur a agi comme un moteur. Je suis devenu en quelques mois premier de la classe.          Vos parents étaient tous les deux d’origine italienne, vos quatre grands-parents sont venus en France dans les années 1920 pour y chercher du travail. Quelle éducation avez-vous reçue ?        Il vous reste 78.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/26/l-architecte-rudy-ricciotti-je-me-suis-construit-sur-la-peur_6132064_3246.html"},"headline":"L\u2019architecte Rudy Ricciotti\u00a0: \u00ab\u00a0Je me suis construit sur la peur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-26T05:00:20+02:00","datePublished":"2022-06-26T05:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si"],"keywords":["Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","La Matinale","Architecture","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de son existence. Cette semaine, l\u2019architecte revient sur son enfance solitaire durant laquelle son anxi\u00e9t\u00e9 a agi sur lui comme un moteur, forgeant celui qui pr\u00f4ne aujourd\u2019hui des valeurs populaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Vanessa Schneider"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/1149/0/3149/1574/1342/671/60/0/d049b5d_1656055561298-divergence-pga0107008.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/je-ne-serais-pas-arrive-la-si/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-16">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Dans une interview au « Parisien », le ministre de l’éducation nationale promet aussi un professeur dans chaque classe à la rentrée, malgré les difficultés de recrutement que rencontre son ministère.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Éducation             Pap Ndiaye annonce une hausse de rémunération des enseignants en 2023      Dans une interview au « Parisien », le ministre de l’éducation nationale promet aussi un professeur dans chaque classe à la rentrée, malgré les difficultés de recrutement que rencontre son ministère.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 06h37, mis à jour à 06h45    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un ministre déterminé, malgré les incertitudes qui planent sur le gouvernement. Dans une longue interview au Parisien, parue dimanche 26 juin, Pap Ndiaye s’exprime pour la première fois depuis sa nomination et précise ses ambitions à la tête du ministère de l’éducation. Il annonce notamment des hausses de salaires à venir pour les enseignants.            « La hausse de rémunération sera composée de deux parts. La première sera non conditionnée et s’appliquera à tous les enseignants. Ce qui implique de passer le salaire de départ des jeunes au-dessus des 2 000 euros net. Ce sera en 2023. Par ailleurs, nous mettrons en place une part salariale conditionnée à des tâches nouvelles. »            Dans cet entretien fleuve, M. Ndiaye a en outre promis « un prof devant chaque classe à la rentrée » malgré les problèmes de recrutement auxquels fait face l’éducation nationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ecoles primaires : les résultats des concours confirment la pénurie d’enseignants                   Le ministre rapporte aussi que l’éducation nationale a dénombré 627 signalements pour des atteintes à la laïcité de décembre 2021 à mars 2022 dans les écoles, collèges et lycées.              Ces chiffres sont « globalement stables » par rapport aux trois premiers mois de l’année scolaire 2021-2022 (neuf signalements de moins) mais la part des tenues religieuses dans le total a augmenté et celles-ci représentent 22 % du total des signalements, a exposé le ministre. Elles ont fait polémique ces dernières semaines dans les médias, et sont proscrites depuis la loi de 2004 sur les signes religieux ostensibles.            Moins de verticalité            Sur le retour pour l’instant facultatif d’au moins 1 h 30 de maths pour tous dans le tronc commun de première, M. Ndiaye devrait rendre ce volume horaire « obligatoire en 2023 ». « C’est l’hypothèse la plus probable », a-t-il dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, le ministre qui veut réconcilier la nation                   Tout en faisant vœu de moins de « verticalité » que son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer, et en plaidant pour que l’école réduise davantage les inégalités scolaires, M. Ndiaye se place dans la « continuité » de l’action menée ces dernières années et réaffirme qu’il ne reviendra pas sur Parcoursup et la réforme du lycée.              Le ministre, qui a été critiqué par l’extrême droite dès sa nomination, a aussi indiqué dans cette interview qu’à ses yeux, il n’y a « pas de compromis » à avoir avec le Rassemblement national (RN), ajoutant que telle était sa « boussole politique ». « Le RN a une longue histoire qui s’ancre profondément dans l’antirépublicanisme. Ce n’est pas parce que le Front national parle de République, qu’il est républicain », a-t-il poursuivi, en ciblant la préférence nationale.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Montaigne, parce que c’était lui  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/26/pap-ndiaye-annonce-une-hausse-de-remuneration-des-enseignants-en-2023_6132071_3224.html"},"headline":"Pap Ndiaye annonce une hausse de r\u00e9mun\u00e9ration des enseignants en\u00a02023","dateCreated":"2022-06-26T06:37:20+02:00","datePublished":"2022-06-26T06:37:20+02:00","dateModified":"2022-06-26T06:45:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Dans une interview au \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale promet aussi un professeur dans chaque classe \u00e0 la rentr\u00e9e, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s de recrutement que rencontre son minist\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/438/0/4776/2388/1342/671/60/0/16be27e_5517851-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/26/19-17">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Longtemps ignoré, le cépage autochtone de la région d’Ajaccio fait désormais la fierté de ses vignerons.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Le Monde passe à table       Vins & autres plaisirs liquides             Vins : en Corse-du-Sud, là où le sciaccarellu est roi      Longtemps ignoré, le cépage autochtone de la région d’Ajaccio fait désormais la fierté de ses vignerons.          Par Ophélie Neiman(Ajaccio)         Publié hier à 18h00, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Gilles Seroin et ses enfants Jeanne et Guillaume, au domaine Sant Armettu, à Olmeto, en juillet 2021.  DOMAINE SANT ARMETTU               Elle le porte comme un tatouage, tant il signifie tout pour elle. Sur la manche droite de son tee-shirt noir, juste en dessous de l’épaule, Laetitia Tola, vigneronne au Clos Ornasca en appellation ajaccio, a fait imprimer le nom de son cépage fétiche, surmonté d’un cœur rouge : « I love sciaccarellu ». Une déclaration d’amour pour le raisin emblématique des vignobles du sud de la Corse.          Encore confidentiels sur le continent, leur réputation est en train d’exploser auprès des amateurs de vins fins. Car la quarantaine de vignerons de la région a su mettre en valeur, au prix d’un travail opiniâtre, ces baies couleur prune, juteuses, à la peau fine (en corse, « sciacca » exprime le caractère croquant) qui donnent dans le verre un vin rouge pâle, souple, mais très aromatique, aux notes de fruits rouges et de poivre.          Les clients de l’Hexagone connaissent davantage les vins corses en version rosée. C’est d’ailleurs la couleur de plus de 75 % des vins produits en AOP corse et en IGP île-de-beauté. Mais, dans les appellations du sud de l’île, les rouges représentent toujours plus de 50 % de la production. Des 100 % sciaccarellu, surtout dans l’AOP ajaccio, ou assemblés avec d’autres cépages, pour les AOP corse-figari ou corse-sartène. Son fidèle compagnon d’assemblage est le niellucciu, autre cépage emblématique corse, présent en écrasante majorité dans le nord de l’île.          Reconnaissance tardive          « Le sciaccarellu s’est planté en Corse au XIVe siècle, avec l’arrivée des Pisans sur la côte ouest, raconte Nicolas Stromboni, caviste à Ajaccio et passionné par l’histoire des cépages autochtones. A l’époque, il s’appelait “mammolo”, du nom que les Italiens donnent à la violette, car le vin en a parfois les parfums. Tandis que le nielluciu est arrivé au nord et à l’est de la Corse, au XVIe siècle, avec les Génois. Les seigneurs du Sud ont résisté face à ces envahisseurs, en protégeant leur cépage. Donc l’implantation du sciaccarellu et du nielluciu sur l’île est très géopolitique ! »          La reconnaissance des rouges du Sud a tardé. Au cours du XXe siècle, le précieux cépage n’était pas en odeur de sainteté. « Quand j’ai repris le domaine de mes parents, en 1998, les clients me disaient, en voyant nos cuvées de sciaccarellu, qu’ils n’étaient pas vraiment des vins rouges, raconte, en soupirant, Laetitia Tola, le verbe haut et les gestes amples. Ils étaient trop pâles pour les goûts de l’époque. Aujourd’hui ils plaisent beaucoup… alors qu’ils n’ont pas changé de couleur ! »          Un peu plus au sud dans l’île, à Olmeto, en appellation sartène, Gilles Seroin fait le même constat. A la tête du Domaine Sant Armettu, l’un des plus admirés de Corse, il se souvient qu’il a longtemps eu « honte » de ce cépage, au point de le camoufler en l’assemblant avec de la syrah, du niellucciu ou du grenache plantés par son père. « Je n’ai pris confiance en lui qu’il y a une dizaine d’années, se remémore l’homme élancé à la voix douce. Avec une trentaine de vignerons, on avait fait une bataille de dégustation entre des pinots noirs de Bourgogne, de Sancerre ou d’ailleurs, et des sciaccarellu. Il y avait des jeunes millésimes, mais aussi des bouteilles âgées de quarante ans, du Comte Peraldi notamment [l’un des plus vieux domaines d’Ajaccio]. Elles étaient somptueuses, le temps ne semblait pas avoir de prise sur elles. »        Il vous reste 62.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/06/25/en-corse-du-sud-la-ou-le-sciaccarellu-est-roi_6132042_6082232.html"},"headline":"Vins\u00a0: en Corse-du-Sud, l\u00e0 o\u00f9 le sciaccarellu est roi","dateCreated":"2022-06-25T18:00:21+02:00","datePublished":"2022-06-25T18:00:21+02:00","dateModified":"2022-06-26T17:21:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"keywords":["Vignobles & vignerons","Vin ros\u00e9","Vin rouge","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"description":"Longtemps ignor\u00e9, le c\u00e9page autochtone de la r\u00e9gion d\u2019Ajaccio fait d\u00e9sormais la fiert\u00e9 de ses vignerons.","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman","description":"Ajaccio"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/106/0/1280/640/1342/671/60/0/91d2732_1655720929355-clos-colonna-105-eperrinweb.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vins & autres plaisirs liquides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vins/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/26/19-18">
<filnamedate="20220626"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220626"><AAMMJJHH="2022062619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Le 19 juin, le président de l’Assemblée nationale, pourtant donné favori, a été devancé dans le Finistère par une novice socialiste. Son style vestimentaire avait-il peut-être bien assez vécu ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « O’Brother », sur OCS Max : l’odyssée tragicomique de trois bagnards dans l’Amérique des années 1930                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                   M le mag           Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Le 19 juin, le président de l’Assemblée nationale, pourtant donné favori, a été devancé dans le Finistère par une novice socialiste. Son style vestimentaire avait-il peut-être bien assez vécu ?   Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Le futur ex-président de l’Assemblée nationale Richard Ferrand, le 19 juin 2022, à Chateaulin (Finistère).  FRED TANNEAU/AFP               Crash au sommet          Il tombe de haut ? C’est encore pire que cela. Confortablement installé en haut de l’Assemblée nationale, sur le perchoir de président, depuis 2018, Richard Ferrand s’est écrasé par terre, le 19 juin, dans la 6e circonscription du Finistère. Donné grand favori avant le premier tour, en ballottage favorable après, le président du bureau exécutif de La République en marche, très proche d’Emmanuel Macron, a finalement été devancé de quelques centaines de voix par la socialiste Mélanie Thomin, investie par la Nupes. Il incarne ainsi à la perfection le gadin de la majorité présidentielle à ces législatives.          Revers de fortune          A 20 h 30, au moment de venir confirmer les résultats et d’entériner ainsi la victoire de sa concurrente, l’homme de confiance du président semblait déjà appartenir au passé, et, avec lui, sa tenue. Si le fameux costume bleu napolitain à revers étroits de la marque Jonas, longtemps image de la Macronie et incarnation stylistique du mandat précédent, semblait en voie de ringardisation, il apparut dimanche cruellement passé de l’autre côté. Has been ? Oui.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Christophe Castaner, Richard Ferrand, Amélie de Montchalin… des têtes d’affiche du macronisme éliminés lors du second tour des législatives                 Chacun pour soie          A son cou, ce soir-là, Richard Ferrand avait noué une cravate qui mérite aussi une mention, peut-être même une épitaphe. Elle est bleue, pliée dans de la grenadine de soie, matière texturée inventée dans la région de Grenade, en Espagne, au Moyen Age. Devenu un autre symbole de la Macronie et de son style, cet accessoire est-il appelé à passer de mode ? Si oui, les fabricants de la région de Côme, en Italie, détenteurs exclusifs du savoir-faire permettant de tisser la grenadine de soie, le regretteront forcément. Ils seront les seuls.          Heures sombres          Les journalistes étaient évidemment venus nombreux pour mesurer le désarroi de Richard Ferrand. Parmi eux, une main tendue nous permit de repérer une montre noire et de remonter ainsi le temps. C’est seulement dans les années 1970 que les premières montres de cette couleur apparurent sur le marché. A l’époque, la marque suisse Orfina fit même grand bruit en développant avec Porsche un modèle de montre en PVD, un procédé de métallisation, destiné aux militaires, tellement en demande d’un modèle furtif qu’ils avaient pris l’habitude de peindre à la bombe leur montre de paquetage…          Lumière du pouvoir          Comment ne pas remarquer la présence, au second plan, de cette petite lanterne hautement symbolique ? A leur installation dans les rues sombres de Paris, au XVIIe siècle, les lanternes permirent de faire baisser la criminalité. Elles devinrent ainsi rapidement le symbole de l’ordre et du pouvoir en place. Pour défier celui-ci, certains se mirent donc à jeter des cailloux sur les lanternes. Plus tard, pendant la Révolution, l’expression « mettre à la lanterne » s’imposa pour désigner l’action de pendre aux réverbères ceux qui ­incarnaient le pouvoir. Nous n’en sommes quand même pas là.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                              Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/26/richard-ferrand-s-est-pris-une-veste-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6132081_4500055.html"},"headline":"Richard Ferrand s\u2019est pris une veste, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-06-26T10:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-26T10:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Richard Ferrand"],"keywords":["Actu","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","M le mag","Politique","Richard Ferrand"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Le 19\u00a0juin, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pourtant donn\u00e9 favori, a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 dans le Finist\u00e8re par une novice socialiste. Son style vestimentaire avait-il peut-\u00eatre bien assez v\u00e9cu\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/2480/1240/1342/671/60/0/ac7890b_203103-3279477.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Richard Ferrand","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/richard-ferrand/"}}
       


        
  
