<FILE-date="2022/04/19/19">

<article-nb="2022/04/19/19-1">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ TF1 et France 2 mènent avec les équipes des candidats à l’élection présidentielle de longues discussions pour fixer dans le moindre détail les conditions de la réalisation de ce face-à-face, moment-clé des scrutins présidentiels.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Pour le débat télévisé Macron-Le Pen, des tractations jusqu’à la dernière minute      TF1 et France 2 mènent avec les équipes des candidats à l’élection présidentielle de longues discussions pour fixer dans le moindre détail les conditions de la réalisation de ce face-à-face, moment-clé des scrutins présidentiels.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 09h57, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Marine Le Pen (Rassemblement national) et Emmanuel Macron (La République en marche) avant le début du débat télévisé du 3 mai 2017, à La Plaine-Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).  ERIC FEFERBERG / AFP               Quel sujet ouvrira le débat d’entre-deux-tours, coproduit par TF1 et France 2 et programmé mercredi 20 avril ? Verra-t-on les candidats arriver dans les studios du Lendit, situé à La Plaine Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), près du Stade France ? Chez Emmanuel Macron, la proposition de filmer les candidats avant qu’ils n’arrivent sur le plateau ne posait pas de problème. Chez Marine Le Pen, on était plus réticent. Lundi 18 avril, les équipes des deux chaînes travaillaient encore d’arrache-pied pour négocier les derniers détails de ce face-à-face avec les équipes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen. Ni TF1, ni France 2 n’ont souhaité répondre lundi aux questions du Monde, arguant que « rien n’était définitivement acté », indiquait la Une en fin de journée.          Lundi, l’essentiel de la mise en scène était cependant arrêté. Il n’y aura pas de public pour assister à l’émission. Et, contrairement à 2017 où ils étaient assis derrière une table, Marine Le Pen et Emmanuel Macron seront placés derrière deux bureaux indépendants. Mais situés à 2,5 mètres de distance comme il y a cinq ans. Gilles Bouleau et Léa Salamé, qui arbitrent la soirée, seront assis à 4 mètres des candidats, selon Le Parisien, qui précise que la température du studio sera fixée à 19 degrés. Le présentateur du JT de TF1 et la co-animatrice d’« Elysée 2022 » devront, à l’opposé de leur rôle habituel, conserver un devoir de réserve. « Pour les journalistes, c’est un exercice d’accouchement. Ils doivent être en position de repli », expliquait au Monde le 13 avril, Thierry Thuillier, directeur de l’information de TF1.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                 Si le conducteur de l’émission – qui définit l’ordre des thèmes évoqués – est la chasse gardée des deux journalistes, les candidats ont fait part de leurs exigences. L’écologie, que Gilles Bouleau et Léa Salamé souhaitaient mettre en avant, a fait l’objet d’intenses tractations avec les équipes de Marine Le Pen, indique-t-on dans l’entourage d’Emmanuel Macron. La candidate du Rassemblement national souhaitait par ailleurs inclure le thème de l’immigration « dans le régalien », alors que dans l’entourage de l’actuel chef de l’Etat, on estimait qu’il s’agissait d’un « sujet en soi, qui ne mérite pas que du répressif ».          Parfaite neutralité          Les négociations autour des « plans d’écoute », autrement dit les images de réaction d’un candidat aux propos de l’adversaire qui étaient une première en 2017, ont été particulièrement sensibles. « Marine Le Pen n’avait pas envie d’être vue en train de boire ou de regarder ses fiches », indiquent les proches d’Emmanuel Macron, qui affirment avoir facilement accepté la réalisation proposée par les chaînes. Il y a 5 ans, ces plans de coupe n’avaient pas réussi à Marine Le Pen que l’on avait vu farfouiller dans ses dossiers ou mimer un « ils sont partout ! » qui la ridiculisait.        Il vous reste 39.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/19/presidentielle-2022-des-tractations-jusqu-a-la-derniere-minute-pour-le-debat-televise-macron-le-pen_6122737_6059010.html"},"headline":"Pour le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Macron-Le Pen, des tractations jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute","dateCreated":"2022-04-19T09:57:31+02:00","datePublished":"2022-04-19T09:57:31+02:00","dateModified":"2022-04-19T09:59:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Emmanuel Macron","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen"],"description":"TF1 et France 2 m\u00e8nent avec les \u00e9quipes des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de longues discussions pour fixer dans le moindre d\u00e9tail les conditions de la r\u00e9alisation de ce face-\u00e0-face, moment-cl\u00e9 des scrutins pr\u00e9sidentiels.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/96/0/3295/1647/1342/671/60/0/1142a02_635356327-255248.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-2">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Moscou a confirmé avoir procédé, durant la nuit, à des dizaines de frappes aériennes et d’artillerie dans l’est de l’Ukraine. Les autorités de la région de Louhansk ont appelé les habitants à partir le plus vite possible.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Laura Motet, Anna Villechenon, Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Sandra Favier         La Russie a lancé, lundi, une offensive majeure dans l’est de l’Ukraine, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une « nouvelle phase de la guerre » a débuté hier, lorsque « les occupants ont tenté de percer nos défenses sur la quasi-totalité de la ligne de front dans les régions de Donetsk, Louhansk et Kharkiv », a confirmé l’état-major de l’armée ukrainienne.La Russie annonce avoir procédé à des dizaines de frappes dans l’est de l’Ukraine durant la nuit et à l’envoi de missiles dans l’est de l’Ukraine. Moscou appelle dans le même temps « tous les militaires » ukrainiens à « déposer les armes maintenant » et cesser leur « résistance insensée ».Aucun couloir humanitaire n’a pu être mis en place mardi pour l’évacuation des civils des zones de combats en Ukraine, dont Marioupol, ont annoncé les autorités ukrainiennes pour la troisième journée de suite.Les séparatistes prorusses, appuyés par l’armée russe, ont lancé l’assaut contre l’usine métallurgique Azovstal, dernière poche de résistance dans la ville de Marioupol, rapporte l’agence de presse russe RIA en citant le porte-parole des séparatistes, Edouard Bassourine. Le conseil municipal a affirmé, mardi matin, que le complexe métallurgique Azovstal était bombardé, et a assuré qu’« au moins mille civils, la plupart des femmes, des enfants et des personnes âgées, se trouv[ai]ent dans les abris souterrains » de l’usine.Le gouverneur de la région de Louhansk appelle les habitants de la région à partir. Dans un message publié sur Telegram, Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk appelle les habitants de la région à partir : « Il n’y a plus de temps à perdre, la décision doit être prise rapidement.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Gazprombank, la banque russe chère à Poutine         Décryptages. Le spectre des trafics d’êtres humains sur les exilés d’Ukraine         Entretien. « La guerre en Ukraine va accélérer l’ascension du yuan à l’international et le déclin du dollar roi », selon l’économiste Michel Aglietta         Décryptages. L’Eglise orthodoxe russe en rangs serrés derrière Vladimir Poutine         En images. Au cœur de la guerre en Ukraine, les personnes âgées en photos         Décryptages. Les drones Bayraktar, pomme de discorde entre Ankara et Moscou         Tribune. L’appel de 80 intellectuels : « Ne nous trompons pas de combat ! Il faut soutenir les Ukrainiens sans calcul ni réserve »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-19T15:17:56+00:00","coverageEndTime":"2022-04-20T03:17:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","description":"Moscou a confirm\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9, durant la nuit, \u00e0 des dizaines de frappes a\u00e9riennes et d\u2019artillerie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Louhansk ont appel\u00e9 les habitants \u00e0 partir le plus vite possible.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet, Anna Villechenon, Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la Russie affirme vouloir « libérer » militairement le Donbass ; plus de mille civils tués par les forces russes dans la capitale et sa banlieue, selon Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou a confirm\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9, durant la nuit, \u00e0 des dizaines de frappes a\u00e9riennes et d\u2019artillerie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Louhansk ont appel\u00e9 les habitants \u00e0 partir le plus vite possible.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1/0/5650/3766/1342/894/3/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet, Anna Villechenon, Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-04-19T15:17:56+00:00"
,"endDate":"2022-04-20T03:17:56+00:00"
  Comme l\u2019ont fait d\u2019autres pays ces derni\u00e8res semaines, le Canada a sanctionn\u00e9, mardi, les deux filles du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en raison de \u00ab\u00a0l\u2019invasion ill\u00e9gale et injustifiable de l\u2019Ukraine par le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les nouvelles sanctions d\u2019Ottawa concernent quatorze \u00ab\u00a0proches collaborateurs\u00a0\u00bb, y compris les deux filles de M.\u00a0Poutine, la femme et la fille du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, ainsi que des oligarques russes et des membres de leurs familles.          \u00ab\u00a0Le Canada ne rel\u00e2chera pas ses efforts pour tenir le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et ses collaborateurs responsables de leur complicit\u00e9 dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous veillerons sans cesse \u00e0 ce que les complices des attaques de la Russie contre l\u2019Ukraine r\u00e9pondent de leurs actes\u00a0\u00bb, a pour sa part tweet\u00e9, mardi, le premier ministre canadien, Justin Trudeau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada sanctionne \u00e0 son tour les filles de Vladimir Poutine ","dateModified":"2022-04-19T16:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T16:08:18+00:00","articleBody":"     Le fondateur de Tinkoff Bank, Oleg Tinkov, vis\u00e9 par des sanctions prises par le Royaume-Uni \u00e0 la fin de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0folle guerre\u00a0\u00bb dans un message publi\u00e9 sur Instagram. \u00ab\u00a0Je ne vois aucun b\u00e9n\u00e9ficiaire\u00a0\u00bb dans cette guerre, \u00e9crit-il, ajoutant que des \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9raux, se r\u00e9veillant avec la gueule de bois, ont pris conscience qu\u2019ils avaient une arm\u00e9e de merde\u00a0\u00bb.           Bien s\u00fbr qu\u2019il y a des abrutis qui dessinent des Z [devenus un symbole de soutien \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine], mais les abrutis repr\u00e9sentent 10\u00a0% de la population dans n\u2019importe quel pays. Quatre-vingt-dix pour-cent des Russes sont contre cette guerre\u00a0!           S\u2019adressant ensuite en anglais \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019Ouest collectif\u00a0\u00bb, M.\u00a0Tinkov demande d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0plus rationnel et humanitaire\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0arr\u00eater ce massacre\u00a0\u00bb.               Selon Pjotr Sauer, journaliste du Guardian, le message d\u2019Oleg Tinkov pourrait tomber sous le coup de la nouvelle loi russe contre les \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb, qui comprend notamment les d\u00e9clarations mentionnant une guerre en Ukraine plut\u00f4t qu\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le dit le Kremlin. \u00ab\u00a0Les autres milliardaires vont surveiller ce que le Kremlin va faire avec Tinkov, qui est plut\u00f4t populaire parmi la classe moyenne russe\u00a0\u00bb, explique Pjotr Sauer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un milliardaire russe sanctionn\u00e9 par les Britanniques d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0folle guerre\u00a0\u00bb men\u00e9e par une \u00ab\u00a0ar...","dateModified":"2022-04-19T16:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:32:37+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien, Petro Porochenko, a affirm\u00e9 mardi que la volont\u00e9 du Kremlin \u00e9tait de \u00ab\u00a0raser l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019objectif de [Vladimir] Poutine est de nous exterminer. L\u2019objectif de [Vladimir] Poutine est de raser l\u2019Ukraine de la carte g\u00e9opolitique du monde\u00a0\u00bb, a-t-il dit au micro de BFM-TV.          Il a \u00e9galement accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Oui, il n\u2019y a pas d\u2019autres mots que celui de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant que \u00ab\u00a0les barbares russes tirent sur les bus qui \u00e9vacuent des mamans\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou veut \u00ab\u00a0raser\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, assure Petro Porochenko","dateModified":"2022-04-19T15:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:27:53+00:00","articleBody":"         Une femme se recueille sur le cercueil de son mari  dans un cimeti\u00e8re d'Irpine, le 19 avril 2022, o\u00f9 se trouvent au moins trois rang\u00e9es de nouvelles fosses creus\u00e9es pour enterrer les victimes de l'invasion russe de l'Ukraine. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/2ec91a0_1650382011437-443753.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Irpin","dateModified":"2022-04-19T15:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:25:20+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi, l\u2019offensive russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et demand\u00e9 aux deux parties de stopper les combats pour une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb de quatre jours \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2ques.          \u00ab\u00a0Je demande aujourd\u2019hui une pause humanitaire de quatre jours pour la semaine sainte\u00a0\u00bb, courant de jeudi \u00e0 dimanche, \u00ab\u00a0pour permettre l\u2019ouverture d\u2019une s\u00e9rie de couloirs humanitaires\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 M. Guterres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU demande une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb pour la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2qu...","dateModified":"2022-04-19T15:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:19:56+00:00","articleBody":"     Chauffage urbain, pompes \u00e0 chaleur, biogaz et d\u00e9veloppement massif de l\u2019\u00e9olien et du solaire, hausse temporaire de la production en mer du Nord\u00a0: le gouvernement danois a pr\u00e9sent\u00e9, mardi, un plan visant \u00e0 devenir ind\u00e9pendant du gaz russe, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Ce plan pr\u00e9voit notamment que la moiti\u00e9 des 400\u00a0000\u00a0foyers du pays qui se chauffent actuellement au gaz basculeront vers un raccordement au chauffage urbain ou vers les pompes \u00e0 chaleur fonctionnant \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019ici \u00e0 2028. Pour les foyers restants et l\u2019industrie, le plan pr\u00e9voit aussi un d\u00e9veloppement du biogaz d\u2019origine renouvelable, \u00ab\u00a0qui assurera que nous soyons libres de [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre du climat et de l\u2019\u00e9nergie, Dan J\u00f8rgensen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le gouvernement danois a \u00e9galement dop\u00e9 son plan de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et pr\u00e9voit, d\u00e9sormais, un quadruplement des centrales solaires et surtout de l\u2019\u00e9olien terrestre, \u00e0 horizon 2030. Le royaume scandinave est d\u00e9j\u00e0 un des grands champions europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9olien, qui lui fournit actuellement environ la moiti\u00e9 de son \u00e9lectricit\u00e9 \u2013 le reste \u00e9tant domin\u00e9 par la biomasse et le charbon.          Le gaz fournit environ 18\u00a0% de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e au Danemark chaque ann\u00e9e, selon les statistiques officielles. Une grande partie est longtemps venue des gisements du pays en mer du Nord, mais ceux-ci sont en rapide d\u00e9clin.          La Russie figure parmi les principaux fournisseurs des importations danoises et fournit environ 40 \u00e0 45\u00a0% du gaz import\u00e9 dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Les Vingt-Sept mettent les bouch\u00e9es doubles pour sortir du gaz russe, mais cet effort prendra plusieurs ann\u00e9es, selon les analystes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danemark pr\u00e9sente son plan pour se passer de gaz russe","dateModified":"2022-04-19T15:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:53:59+00:00","articleBody":"         Une femme passe \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par les bombardements russes sur Kharkiv, mardi 19 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP           Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et seize bless\u00e9es lors du bombardement russe du 19\u00a0avril sur des quartiers r\u00e9sidentiels de Kharkiv, annonce Oleh Synehoubov, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kharkiv sur Telegram. Il pr\u00e9cise que les Russes tirent \u00e0 une distance comprise entre 35 et 40\u00a0kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0L\u2019intensit\u00e9 des bombardements a augment\u00e9. Par cons\u00e9quent, nous demandons aux habitants de la ville de rester autant que possible dans les abris et de ne pas sortir sans raison. Ne cr\u00e9ez pas de files d\u2019attente ou de rassemblements, c\u2019est devenu tr\u00e8s dangereux.\u00a0\u00bb          Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, \u00e9voque sur CNN \u00ab\u00a0un bombardement ininterrompu des quartiers civils\u00a0\u00bb depuis dimanche. Il explique \u00e0 la BBC\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que nous allons d\u00e9fendre Kharkiv. Nous ne donnerons pas \u00e0 l\u2019agresseur russe une chance de la prendre, et c\u2019est tr\u00e8s important pour nous.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/5c36be7_75fd7be91f584b17802d7c62758c3965-75fd7be91f584b17802d7c62758c3965-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, l\u2019intensit\u00e9 des bombardements a augment\u00e9","dateModified":"2022-04-19T15:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:43:24+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, participe \u00e0 une vid\u00e9oconf\u00e9rence \u00e9largie avec le groupe Quint (comprenant les Etats-Unis, la France, l'Allemagne, l'Italie et le Royaume-Uni) consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, \u00e0  l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris, le 19 avril 2022, au 55e jour de l'invasion russe en Ukraine. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/9b4d20d_1650379350572-443666.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T14:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:24:05+00:00","articleBody":"    Quels sont les pays de l'Union europ\u00e9enne qui soit ne sont pas en faveur d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'examen de la candidature de l'Ukraine soit tout \u00e0 fait contre son adh\u00e9sion soit les deux \u00e0 la fois?    Wolf         Bonjour Wolf,          Au total, huit pays (R\u00e9publique tch\u00e8que, Lettonie, Lituanie, Estonie, Bulgarie, Pologne, Slovaquie et Slov\u00e9nie) ont appel\u00e9, dans une lettre ouverte, \u00e0 ouvrir les discussions sur une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine. Mais un tiers des Etats membres, dont la Belgique, les Pays-Bas, l\u2019Italie et l\u2019Espagne, sont, quant \u00e0 eux, plus \u00ab\u00a0r\u00e9serv\u00e9s\u00a0\u00bb, selon une source diplomatique contact\u00e9e par l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T15:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:11:22+00:00","articleBody":"                         A l\u2019issue d\u2019un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien, Mark Rutte, le premier ministre des Pays-Bas, annonce que son pays \u00ab\u00a0envoie des \u00e9quipements plus lourds \u00e0 l\u2019Ukraine, tels que des v\u00e9hicules blind\u00e9s. En collaboration avec des alli\u00e9s, nous envisageons la livraison d\u2019\u00e9quipements plus lourds suppl\u00e9mentaires.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Rutte n\u2019a pas donn\u00e9 pas de d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas envisagent des livraisons d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-19T14:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:34:33+00:00","articleBody":"                   Notre carte de situation dat\u00e9e du 19 avril. LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0c68516_1650375187055-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-1904.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-19T13:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:29:21+00:00","articleBody":"         Donbass, Ukraine, village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk,  le 17\u00a0avril 2022. Vladimir, 43\u00a0ans, commandant de la d\u00e9fense territoriale. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MO               Dans le Donbass, Ukraine, aux alentours de Sviatohirsk, des barrages de terre ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Le 17 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Donbass, Ukraine, village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk, le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MONDE\u00bb               Donbass, Ukraine, village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk, le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/61d5589_1650375751254-lgeai-sviatigorsk-36.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion du Donbass","dateModified":"2022-04-19T13:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:28:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles seraient les cons\u00e9quences d'un d\u00e9faut de paiement de l'Etat russe dans les prochaines semaines?\r\nComment expliquer que Poutine r\u00e9clame des paiements en roubles alors que la Russie doit rembourser des obligations en dollars?\r\nMerci pour votre travail    Fred         Bonjour Fred,          Il faut d\u2019abord comprendre ce qu\u2019est un d\u00e9faut de paiement\u00a0: il s\u2019agit de l\u2019impossibilit\u00e9 pour un individu, une entreprise ou un Etat de rembourser la totalit\u00e9 ou une partie de ses engagements envers un cr\u00e9ancier. Dit plus simplement, c\u2019est l\u2019incapacit\u00e9 de payer ses dettes.          Si la Russie se retrouvait en d\u00e9faut de paiement \u2013 comme ce fut le cas en\u00a01918 et en\u00a01998 \u2013, elle serait consid\u00e9r\u00e9e par les march\u00e9s comme un \u00ab\u00a0emprunteur pourri\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0rogue borrower\u00a0\u00bb). Moscou devrait alors ren\u00e9gocier ses dettes, dans un contexte politique extr\u00eamement tendu.          \u200bA court terme, la Russie ne devrait pas trop souffrir d\u2019un \u00e9ventuel d\u00e9faut de paiement, car elle s\u2019est efforc\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es de se constituer une sant\u00e9 financi\u00e8re irr\u00e9prochable, avec un taux d\u2019endettement tr\u00e8s faible. A plus long terme, ses emprunts pourraient \u00eatre plus difficiles et plus co\u00fbteux.          Concernant votre seconde question, \u00e0 la fin de mars, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret exigeant des clients \u00e9trangers qu\u2019ils paient le gaz en roubles, faute de quoi les livraisons pourraient \u00eatre interrompues. Plusieurs pays europ\u00e9ens ont d\u00e9nonc\u00e9 cette initiative, l\u2019Allemagne \u00e9voquant un \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe. Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a expliqu\u00e9 que le paiement des livraisons qui ont eu lieu depuis la signature du d\u00e9cret par Vladimir Poutine \u00e9tait attendu en mai.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie fait un premier pas vers un d\u00e9faut de paiement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T13:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:19:27+00:00","articleBody":"     Sur Facebook, Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre d\u2019Ukraine, annonce un cinqui\u00e8me \u00e9change de prisonniers avec la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons \u00e9chang\u00e9 soixante soldats, dont dix officiers. En outre, seize civils rentrent chez eux. C\u2019\u00e9tait le cinqui\u00e8me \u00e9change de prisonniers.\u00a0\u00bb          Elle n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tail concernant le nombre de Russes dans l\u2019\u00e9change.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un cinqui\u00e8me \u00e9change de prisonniers","dateModified":"2022-04-19T13:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:08:13+00:00","articleBody":"     L\u2019inflation devrait d\u00e9passer les 12\u00a0% cette ann\u00e9e dans la zone euro, notamment en raison des r\u00e9percussions de la guerre en Ukraine, pr\u00e9voit l\u2019institution, qui s\u2019alarme \u00e9galement du niveau \u00e9lev\u00e9 des dettes publiques des pays \u00e9mergents.                    Lire aussi :  Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale et s\u2019inqui\u00e8te des risques d\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale et s\u2019inqui\u00e8te des risques d\u2019instabi...","dateModified":"2022-04-19T13:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:57:36+00:00","articleBody":"         Le monast\u00e8re de Sviatohirsk, dans le Donbass, le 17\u00a0avril 2022. Il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des bombardements au d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le site est tr\u00e8s touristique. Il est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre proche du patriarcat de Moscou. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Tatiana Grigorievna a fui les combats \u00e0 Pisky-Radkivski. Elle vit dans l\u2019abri du monast\u00e8re de Sviatohirsk. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/4ff33a6_1650348061534-lgeai-sviatigorsk-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monast\u00e8re de Sviatohirsk, dans le Donbass","dateModified":"2022-04-19T13:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:53:52+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nIl me semble que c'est aujourd'hui que Biden doit s'entretenir avec plusieurs alli\u00e9s et partenaires dont la France au sujet de l'Ukraine. Savez-vous \u00e0 quelle heure aura lieu la r\u00e9union et quels seront les points abord\u00e9s ?\r\nMerci pour ce live de quasi 2 mois et pour prendre le temps de nous expliquer tout ce que vous pouvez expliquer !    Karo         Bonjour Karo,          L\u2019entretien aura lieu \u00e0 9\u00a0h\u00a045 (heure de Washington) dans la Situation Room. Il sera ferm\u00e9 \u00e0 la presse. Il s\u2019agit de discuter du soutien des pays alli\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine et des efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour que la Russie soit oblig\u00e9e de rendre des comptes pour ses actions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T13:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:50:33+00:00","articleBody":"               Dans un tweet, le docteur Tedros Adhanom Ghebreyesus, directeur de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9, d\u00e9nonce les attaques contre les personnels de sant\u00e9. \u00ab\u00a0A ce jour, l\u2019OMS a v\u00e9rifi\u00e9 147 attaques, qui ont tu\u00e9 73 personnes et en ont bless\u00e9 53. (\u2026) Une fois de plus, j\u2019appelle la Russie \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS condamne les attaques contre les personnels soignants","dateModified":"2022-04-19T13:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:49:30+00:00","articleBody":"     L\u2019organisme russe de tutelle des m\u00e9dias et des communications, Roskomnadzor, a restreint l\u2019acc\u00e8s au site Internet de l\u2019organisation non gouvernementale (ONG) Human Rights Watch (HRW) en Russie, a rapport\u00e9 ce midi l\u2019agence de presse russe TASS.          Selon TASS, ce blocage d\u00e9coule de la publication par HRW de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019offensive men\u00e9e par la Russie en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, que Moscou d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.           HRW a annonc\u00e9, le 8\u00a0avril, que son enregistrement en tant qu\u2019organisation autoris\u00e9e \u00e0 travailler en Russie avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par le minist\u00e8re de la justice russe, en pr\u00e9cisant qu\u2019Amnesty International et treize autres ONG et fondations \u00e9trang\u00e8res avaient \u00e9galement fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9vocation de leur enregistrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie restreint l\u2019acc\u00e8s au site Internet de Human Rights Watch","dateModified":"2022-04-19T13:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:49:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin se refuse \u00e0 tout commentaire concernant le naufrage du croiseur Moskva, navire amiral russe ayant coul\u00e9 en mer Noire la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Toutes les informations sont fournies par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Nous n\u2019avons pas la pr\u00e9rogative de communiquer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence, Dmitri Peskov, alors que ni la marine ni le minist\u00e8re n\u2019ont dress\u00e9 de bilan du naufrage du bateau \u00e0 bord duquel se trouvaient des centaines de membres d\u2019\u00e9quipage.          Officiellement, la flotte russe affirme que l\u2019\u00e9quipage du Moskva a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 du croiseur et n\u2019a pas fait \u00e9tat ni de morts, ni de bless\u00e9s, ni de disparus. Samedi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a diffus\u00e9 une vid\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant une rencontre entre le chef de la marine et des dizaines de rescap\u00e9s du croiseur, dont l\u2019\u00e9quipage pouvait compter officiellement jusqu\u2019\u00e0 680\u00a0hommes.          Ces derniers jours, pourtant, plusieurs t\u00e9moignages publi\u00e9s par des m\u00e9dias russophones et sur les r\u00e9seaux sociaux ont fait \u00e9tat de marins port\u00e9s disparus, certains effectuant leur service militaire. Un homme vivant en Crim\u00e9e, Dmitri Chkrebets, se pr\u00e9sentant comme le p\u00e8re d\u2019un disparu, a publi\u00e9 dimanche soir un message sur le r\u00e9seau social VKontakte o\u00f9 il demande pourquoi son fils, un appel\u00e9, se trouvait dans une zone de combat. Une femme, Ioulia Tsyvova, a \u00e9galement affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs m\u00e9dias que son fils \u00e9tait port\u00e9 disparu.          En mars, le Kremlin avait expliqu\u00e9 que des appel\u00e9s avaient particip\u00e9 \u00ab\u00a0par erreur\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, puis avaient \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations.              Sur cette photo fournie par le service de presse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le croiseur lance-missiles \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb de la marine russe patrouille en mer M\u00e9diterran\u00e9e, pr\u00e8s des c\u00f4tes syriennes, le 17\u00a0d\u00e9cembre\u00a02015. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/23094d0_8ee194072e8b4399a188dad992afb3c0-8ee194072e8b4399a188dad992afb3c0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin refuse de se prononcer sur des pertes entra\u00een\u00e9es par le naufrage du \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T13:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:47:53+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9, mardi, l\u2019expulsion de trente-six diplomates belges et n\u00e9erlandais, en r\u00e9action \u00e0 une mesure similaire prise par la Belgique et les Pays-Bas \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine. Dans le d\u00e9tail, il s\u2019agit de vingt et un diplomates belges et de quinze\u00a0diplomates n\u00e9erlandais, parmi lesquels quatorze collaborateurs de l\u2019ambassade des Pays-Bas \u00e0 Moscou et un collaborateur du consulat g\u00e9n\u00e9ral n\u00e9erlandais \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Ils devront quitter la Russie d\u2019ici \u00e0 deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse trente-six diplomates europ\u00e9ens par mesure de repr\u00e9sailles","dateModified":"2022-04-19T13:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:42:10+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 l\u2019intensification des frappes sur les villages de la r\u00e9gion, strat\u00e9gique pour Moscou, des habitants demeurent sur place, priv\u00e9s d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: reportage au Donbass, face \u00e0 l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-04-19T12:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:41:01+00:00","articleBody":"     Dans sa premi\u00e8re d\u00e9claration publique depuis la fin de mars, retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie voulait \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass, que Moscou consid\u00e8re comme ind\u00e9pendant de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe ex\u00e9cute les t\u00e2ches fix\u00e9es par le chef des arm\u00e9es [Vladimir Poutine] pour l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale. En cons\u00e9quence, le plan de lib\u00e9ration des \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Donetsk et de Lougansk est mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 devant une assembl\u00e9e de hauts responsables militaires du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et de l\u2019arm\u00e9e, dont le chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri Guerassimov.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis, et les Etats occidentaux qu\u2019ils contr\u00f4lent, font tout pour faire durer au maximum l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale. Les livraisons croissantes d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res d\u00e9montrent clairement leur intention, celle que le r\u00e9gime de Kiev se batte jusqu\u2019au dernier des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a dit M. Cho\u00efgou.          Cette intervention survient alors que des rumeurs sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du ministre circulent r\u00e9guli\u00e8rement depuis mars, du fait de la raret\u00e9 de ses apparitions publiques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Occident de faire durer les hostilit\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T12:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:12:18+00:00","articleBody":"         Des personnes attendent la distribution de nourriture et de m\u00e9dicaments, \u00e0 Kramatorsk, oblast de Donetsk, en Ukraine, le mardi 19 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un homme met des b\u00e2ches en plastique sur une fen\u00eatre d\u2019un immeuble d\u2019habitation apr\u00e8s un bombardement nocturne \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, lundi 18 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Des personnes montent \u00e0 bord de v\u00e9hicules pour se rendre dans la ville ukrainienne de Dnipro lors d\u2019une \u00e9vacuation de civils \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, mardi 19 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0aeda5a_1650370081909-247266.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-19T12:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:47:07+00:00","articleBody":"     La plupart de ces mille personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0abattues par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andriy Nebytov, chef de la police de l\u2019oblast (la r\u00e9gion) de Kiev ce midi aupr\u00e8s du journal local The Kyiv Independent. Ce nombre inclut les quelque 420\u00a0corps de civils retrouv\u00e9s \u00e0 Boutcha, une ville situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev.          La grande majorit\u00e9 des victimes a \u00e9t\u00e9 abattue, et des corps continuent d\u2019\u00eatre retrouv\u00e9s par les habitants de la r\u00e9gion qui rentrent chez eux. Ils d\u00e9couvrent des cadavres dans les maisons, les sous-sols ou les puits, ajoute le chef de la police. Pour la seule journ\u00e9e de lundi, les forces de l\u2019ordre ont remis les corps de 48 victimes aux morgues de la r\u00e9gion de Kiev.              Une photo a\u00e9rienne prise le 18 avril 2022 montre des cercueils en train d\u2019\u00eatre enterr\u00e9s lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire dans un cimeti\u00e8re de Boutcha, en Ukraine, en pleine invasion russe. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/a7c18b7_1650370355400-443022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police de Kiev affirme que plus de mille civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les troupes russes dans la capitale...","dateModified":"2022-04-19T12:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:44:42+00:00","articleBody":"     Au moment o\u00f9 la Russie lance une nouvelle offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les services de sant\u00e9 polonais ont la capacit\u00e9 de prendre en charge davantage de militaires ukrainiens bless\u00e9s, a affirm\u00e9 Mateusz Morawiecki, le premier ministre polonais.          M.\u00a0Morawiecki \u00e9tait en visite dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour inaugurer une \u00ab\u00a0ville-conteneur\u00a0\u00bb financ\u00e9e par la Pologne et construite pour fournir un h\u00e9bergement temporaire pour 300 \u00e0 350\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s dans des structures mobiles. Le premier ministre polonais a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes que la Pologne soignait d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0plusieurs dizaines\u00a0\u00bb de soldats. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 accueillir au moins 10\u00a0000\u00a0[soldats], si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous faisons tout pour accueillir et soigner tous les soldats ukrainiens bless\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 CNN qu\u2019entre\u00a02\u00a0500 et\u00a03\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient morts jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent dans la guerre avec la Russie et que 10\u00a0000\u00a0autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne pr\u00eate \u00e0 accueillir 10\u00a0000 soldats ukrainiens bless\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T11:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:31:17+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a confirm\u00e9 mardi que la Russie avait engag\u00e9 une nouvelle \u00e9tape dans ce qu\u2019elle d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.          \u00ab\u00a0Une nouvelle \u00e9tape de cette op\u00e9ration est en train de commencer [dans l\u2019est de l\u2019Ukraine] et je suis persuad\u00e9 qu\u2019elle sera un moment tr\u00e8s important de cette op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision indienne India Today.                              \u00ab\u00a0Les \u00e9v\u00e9nements actuels sont enracin\u00e9s dans le d\u00e9sir des Etats-Unis et de l\u2019Occident de gouverner le monde\u00a0\u00bb, ajoute le ministre dans cet entretien en anglais. Selon lui, les Occidentaux n\u2019ont pas tenu \u00ab\u00a0leurs promesses aux dirigeants russes et ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9placer l\u2019OTAN vers l\u2019est apr\u00e8s la disparition de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Ils ont dit que c\u2019\u00e9tait une alliance d\u00e9fensive et non une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 russe\u00a0\u00bb.          R\u00e9pondant aux accusations de crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe, M.\u00a0Lavrov d\u00e9clare\u00a0: \u00ab\u00a0Notre arm\u00e9e ne cible que les infrastructures militaires et non les civils. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne utilise les civils comme boucliers humains.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle \u00e9tape dans l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-04-19T11:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:29:22+00:00","articleBody":"     Ce tchat est termin\u00e9\u00a0! Merci beaucoup pour vos questions, et de nous avoir suivis.          Notre live consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine se poursuit toute la journ\u00e9e\u00a0!          Si vous souhaitez lire nos enqu\u00eates en source ouverte sur la situation en Ukraine, vous les retrouverez ici\u00a0:          https:\/\/www.lemonde.fr\/enquetes-video\/                    Nous tenons \u00e9galement \u00e0 jour une carte de la situation en Ukraine, ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: suivez sur une carte l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe au jour le jour                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:27:47+00:00","articleBody":"    tchat: bonjours y'a t'il un cr\u00e9neaux ou les satellites sont aveugle ( a cause de la rotation ) , les deux partis en guerre joue t'il sur cela ?     ATALANTA         Bonjour Atalanta,Au-del\u00e0 des \u00ab\u00a0cr\u00e9neaux aveugles\u00a0\u00bb, c\u2019est surtout que les satellites prennent rarement des photos de la zone qui nous int\u00e9resse\u00a0! Sans prendre trop de risque, je pense pouvoir dire que m\u00eame en allant chercher chez les diff\u00e9rents op\u00e9rateurs satellites, nous pourrions difficilement avoir plus d\u2019une ou deux photos par jour, de bonne qualit\u00e9, d\u2019une grande ville comme Kiev. Si leur potentiel est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il est loin d\u2019\u00eatre illimit\u00e9\u00a0!          Nous ne pouvons pas dire si les arm\u00e9es en pr\u00e9sence prennent en compte ces satellites. Nous avons vu des unit\u00e9s russes d\u2019abord stationn\u00e9es \u00e0 d\u00e9couvert sur des routes, et donc visibles gr\u00e2ce aux satellites, qui se sont finalement d\u00e9plac\u00e9es dans des bois, o\u00f9 elles sont plus difficiles \u00e0 suivre. Mais impossible de dire si l\u2019objectif \u00e9tait d\u2019\u00e9chapper aux satellites, ou tout simplement \u00e0 l\u2019ennemi sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:24:52+00:00","articleBody":"    En dehors des images, quelles autres sources peut aider \u00e0 l'investigation sur cette guerre ? J'ai entendu sire que certains utilisait un service de la NASA d\u00e9di\u00e9 aux feux de forets pour quantifier les chars d\u00e9truits ? Est-ce vrai et comment ?    Vincent         Bonjour Vincent,          Oui, en effet, certains analystes utilisent les images venant de Firms (acronyme de fire information for resource management system \u2013 \u00ab\u00a0informations sur les incendies pour le syst\u00e8me de gestion des ressources\u00a0\u00bb), qui recense les incendies visibles par satellites (comme par exemple les feux de for\u00eats) pour identifier les zones de combats et, par extension, essayer de localiser la position de la ligne de front.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:20:10+00:00","articleBody":"    Dans quelle mesure les analyses se recoupent elles ? En particulier pour les cartes, il me semble observer de fortes variations entre les cartes des diff\u00e9rents m\u00e9dias, celles des analystes sur Twitter ou les cartes en open source.    42         Bonjour 42,          Vous avez raison, il y a parfois des diff\u00e9rences importantes dans les cartes publi\u00e9es \u00e0 la m\u00eame date par diff\u00e9rentes sources, d\u2019o\u00f9 la difficult\u00e9 \u00e0 choisir quoi cartographier, et comment, en un temps tr\u00e8s court.          Nous essayons toujours de repr\u00e9senter des informations confirm\u00e9es par au moins trois sources ind\u00e9pendantes entre elles (instituts de recherches, correspondants sur place, etc.), et nous veillons \u00e0 les indiquer dans nos cartes pour que les lecteurs se rep\u00e8rent.          Par ailleurs, en fonction de l\u2019\u00e9chelle que nous devons utiliser (repr\u00e9senter le pays tout entier, une ville, le Donbass\u2026), des sources sont plus d\u00e9taill\u00e9es et pr\u00e9cises que d\u2019autres, et nous tendons donc \u00e0 adapter notre choix en fonction de cela, au cas par cas, par exemple pour cartographier des axes routiers, des zones b\u00e2ties, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:15:12+00:00","articleBody":"              Bonjour. Merci infiniment pour votre travail exceptionnel. Les russes on il acc\u00e8s au fournisseur priv\u00e9 d\u2019images satellites? Y a il une d\u00e9ontologie dans ce type de business?    Matt.          Bonjour Matt, En plus de disposer de ses propres satellites d\u2019observation, et m\u00eame s\u2019ils sont insuffisants, la Russie a de toute fa\u00e7on la possibilit\u00e9 d\u2019acheter des images satellites commerciales. M\u00eame si les fournisseurs refusaient de leur fournir, il est relativement simple de les acheter en masquant sa v\u00e9ritable identit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:13:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nune question sur les structures de soutien psychologique.\r\n\r\nY a-t-il un soutien psychologique suffisant lors de l'accueil des personnes en provenance d'Ukraine?\r\n\r\nbien que je ne suis qu'un.e lectrice.lecteur lambda, les infos en provenance d'Ukraine sont d'une telle violence qu'elles me rendent malade. Est-ce que les journalistes qui tiennent ce live et contribuent au reportage sont suffisamment suivis pour eviter des detresses psychologiques?    anonyme         Bonjour lecteur anonyme,          Je ne sais pas si cela vous rassurera, mais vous n\u2019\u00eates pas seul\u00b7e \u00e0 ressentir une certaine d\u00e9tresse psychologique face \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. M\u00eame s\u2019il est n\u00e9cessaire de s\u2019informer (ce n\u2019est pas un journaliste qui vous dira le contraire), prendre soin de sa sant\u00e9 mentale reste \u00e9videmment d\u2019une importance primordiale.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression d\u2019avoir heurt\u00e9 un mur d\u2019angoisses\u00a0\u00bb\u00a0: comment la guerre en Ukraine affecte notre sant\u00e9 mentale             Les journalistes du Monde, qu\u2019ils soient sur le terrain ou \u00e0 Paris pour alimenter ce live, disposent d\u2019une cellule de soutien psychologique. Pour ce qui rel\u00e8ve du travail en ligne, nous d\u00e9veloppons \u00e9galement des r\u00e9flexes et techniques pour limiter les risques de traumatisme. Si vous lisez l\u2019anglais, je vous recommande cet article de Bellingcat, qui aide \u00e0 comprendre les m\u00e9canismes psychologiques en jeu dans ces situations, et comment se prot\u00e9ger.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:10:25+00:00","articleBody":"              TCHAT Bonjour, je ne sais pas si ma question entre dans le champ de ce que recouvre votre travail, mais je m'interroge depuis le d\u00e9but de la guerre: on voit \u00e9norm\u00e9ment d'extraits de conversations russes (pr\u00e9tendument ?) intercept\u00e9es (avec leur famille, leur conjointe...). Sait-on si certaines au moins sont authentiques ?     R. D.          Bonjour R.\u00a0D.,Le gouvernement ukrainien a, en effet, diffus\u00e9 de nombreux extraits audio cens\u00e9s restituer des conversations entre des soldats russes sur le front et leurs proches intercept\u00e9s par l\u2019Ukraine. Nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 ces enregistrements mais n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019affirmer avec certitude qu\u2019ils \u00e9taient authentiques et non pas (au moins en partie) manipul\u00e9s par le gouvernement ukrainien, nous nous sommes abstenus de les publier. Le 15 avril, des journalistes de Radio Free Europe\/Radio Liberty ont toutefois enqu\u00eat\u00e9 sur l\u2019un de ces enregistrements et pu confirmer l\u2019identit\u00e9 des propri\u00e9traires des deux num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phones portables. Le d\u00e9tail de l\u2019enqu\u00eate est disponible ci-dessous.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:03:44+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nBonjour, quelle est la proportion de donn\u00e9es recueillies directement sur le terrain par vos \u00e9quipes par rapport aux sources indirectes? Merci.    Brett         Bonjour Brett,          Pour la cartographie du conflit, nous nous basons tr\u00e8s majoritairement sur des sources indirectes.          Lorsque nous avons des journalistes sur place, leur regard est essentiel pour nous permettre de mieux hi\u00e9rarchiser les donn\u00e9es, compl\u00e9ter les \u00ab\u00a0trous\u00a0\u00bb \u00e9ventuels dans l\u2019information que nous avons collect\u00e9e ou, \u00e0 l\u2019inverse, abandonner des donn\u00e9es qui sont finalement superflues pour comprendre le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:00:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nVous parliez de chasse aux indices pour dater les vid\u00e9o ou images.\r\n\r\nDisposez vous d'outils\/d'une m\u00e9thode pour analyser et dater plus particuli\u00e8rement des images satellites fournies par un camps ou l'autre\u00a0?\r\n\r\nJe pense notamment au massacre de Boutcha ou la datation des images sur lesquelles des corps sont pr\u00e9sents est importante.\r\n\r\nDes informations sur la trajectoire de certains satellites utilis\u00e9s sont-elles rendues publiques\u00a0? Des organismes ind\u00e9pendants publient-ils des informations sur le sujet\u00a0?    Flo         Bonjour Flo,          Les images satellites ne nous sont pas fournies par un camp ou l\u2019autre, mais par les op\u00e9rateurs de satellites eux-m\u00eames. Dans le cas de Boutcha que vous mentionnez, ce sont effectivement des images r\u00e9alis\u00e9es par Maxar qui permettent de d\u00e9duire une fourchette de dates pendant laquelle les crimes ont \u00e9t\u00e9 commis.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils             M\u00eame si ce n\u2019est \u00e9videmment pas suffisant, il faut d\u00e9j\u00e0 dire que ce n\u2019est pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de ces op\u00e9rateurs (des entreprises priv\u00e9es) de mentir sur les images qu\u2019elles r\u00e9alisent. C\u2019est surtout extr\u00eamement difficile, puisque les trajectoires de leurs satellites sont effectivement connues, et il est donc possible \u2013 relativement facilement \u2013 de v\u00e9rifier les informations. Et si c\u2019est n\u00e9cessaire, il est \u00e9galement possible de corroborer ce qu\u2019on voit sur les images avec des images r\u00e9alis\u00e9es au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:56:59+00:00","articleBody":"    Bonjour l\u2019\u00e9quipe de Le Monde,\r\nComment avez-vous acc\u00e8s aux images satellites?    BrigadeOSINT         Bonjour BrigadeOSINT,Nous avons acc\u00e8s (comme tout le monde en allant sur leur site, d\u2019ailleurs) \u00e0 toutes les images satellites issues de fournisseurs d\u2019images gratuites (Google Earth, Sentinel-Copernicus, Bing). Cela nous permet de couvrir une partie de nos besoins. Pour obtenir des images plus r\u00e9centes d\u2019une zone et disposant d\u2019une meilleure r\u00e9solution, nous devons nous tourner vers des fournisseurs commerciaux d\u2019images satellites (Maxar, Planet, Aribus) qu\u2019il nous faut donc acheter. Pour le moment, cet achat se d\u00e9roule au cas par cas,\u00a0car certaines images satellites peuvent \u00eatre particuli\u00e8rement on\u00e9reuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:50:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, Pensez-vous que des communaut\u00e9s en ligne comme OSINT-FR ou Openfacto soient utiles comme appuis \u00e0 votre travail en sources ouverts? O\u00f9 travaillez-vous sur vos comp\u00e9tences d\u00e9j\u00e0 acquises? Merci    Hugo B.         Bonjour Hugo B.,          l\u2019Osint (open source intelligence, ou renseignement en source ouverte) est par essence un travail collaboratif. L\u2019activit\u00e9 de diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, telles que celle d\u2019OpenFacto, association fran\u00e7aise sp\u00e9calis\u00e9e dans l\u2019Osint, ou bien de Bellingcat, un des premiers m\u00e9dias \u00e0 avoir compris le potentiel de l\u2019Osint, est donc utile \u00e0 l\u2019ensemble des journalistes et analystes.          Dans le cas pr\u00e9sent, notre article qui atteste de l\u2019utilisation d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine a notamment \u00e9t\u00e9 rendu possible par des premi\u00e8res recherches r\u00e9alis\u00e9es par Bellingcat.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des vid\u00e9os analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attestent de l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zones civiles             Plus globalement, nous am\u00e9liorons aussi r\u00e9guli\u00e8ment nos comp\u00e9tences en nous formant aupr\u00e8s de ces sp\u00e9cialistes. Plusieurs journalistes du Monde ont suivi des formations aupr\u00e8s d\u2019OpenFacto et de Bellingcat justement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:50:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, un exemple de fake particuli\u00e8rement \"reussi\"?    Pasi         Bonjour Pasi,          Dans cet article r\u00e9dig\u00e9 par nos cons\u0153urs et confr\u00e8res des D\u00e9codeurs, vous trouverez quelques exemples \u00e9difiants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:45:48+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, merci pour votre travail remarquable. En dehors des r\u00e9seaux sociaux, quels types de sources utilisez-vous ?     Lewan         Bonjour Lewan, et merci \u00e0 vous.          Sur le conflit ukrainien, les r\u00e9seaux sociaux constituent en effet une source in\u00e9puisable d\u2019information en temps r\u00e9el et de donn\u00e9es (qui n\u00e9cessitent un tri m\u00e9ticuleux), mais ils ne sont pas la seule.          Comme je l\u2019ai not\u00e9 plus haut dans ce tchat, pour ce qui est de notre travail d\u2019analyse cartographique, outre les t\u00e9moignages recueillis par nos r\u00e9dacteurs sur le terrain, les rapports des organisations internationales (ONU, Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s\u2026) et les centres de recherche en relations internationales restent incontournables pour avoir une vision du conflit le plus large possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:45:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment diff\u00e9rencier entre crime envers des civils \"civils\" et des civils ... arm\u00e9s comme beaucoup d'hommes et de femmes ukrainiennes ? Merci    teddyloste         Bonjour teddyloste,Effectivement, il est parfois difficile de distinguer civils combattants et non-combattants. C\u2019est notamment un probl\u00e8me qui se pose dans nos recherches au Mali, lorsque des groupes djihadistes se fondent parmi la population locale.Dans le cas de la guerre en Ukraine, nous nous posons \u00e9galement la question \u00e0 chaque fois. Nous avons toutefois pu v\u00e9rifier plusieurs bombardements sur des infrastructures (immeubles d\u2019habitation, h\u00f4pitaux) impossible \u00e0 identifier comme \u00e9tant militaire. A Marioupol, les images satellites ont montr\u00e9 que plus de 90\u00a0% des b\u00e2timents avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. L\u2019utilisation aveugle d\u2019armes en plein milieu de centres urbains tr\u00e8s denses d\u00e9montre par ailleurs une absence de pr\u00e9occupation des assaillants pour les victimes collat\u00e9rales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:40:25+00:00","articleBody":"    Il y a une dissym\u00e9trie des images : beaucoup de blind\u00e9s russes d\u00e9truits mais aucun mat\u00e9riel militaire ukrainien touch\u00e9, des vid\u00e9os de combat c\u00f4t\u00e9 ukrainien nombreuses mais quasi rien c\u00f4t\u00e9 russe. Est-ce que cela n'aboutit pas \u00e0 un biais pro ukrainien d'autant plus que l'attaque de la Russie est largement condamn\u00e9e ?    Humphrey         Bonjour Humphrey,          Vous avez raison, on voit passer beaucoup plus d\u2019images de pertes russes qu\u2019ukrainiennes. J\u2019y vois deux raisons de nature diff\u00e9rentes.          D\u2019une part, tout simplement, les pertes russes sont effectivement plus importantes que les pertes ukrainiennes, qu\u2019on parle de mat\u00e9riel ou de vies humaines. On le sait gr\u00e2ce \u00e0 une analyse des sources ouvertes (qui tient compte des biais li\u00e9s aux int\u00e9r\u00eats des diff\u00e9rents protagonistes), mais aussi par des sources officielles.          D\u2019autre part, la plupart des images que vous voyez passer sur les r\u00e9seaux sociaux comme Twitter ou Facebook sont rarement les publications originelles\u00a0: ce sont des analystes en sources ouvertes, des agr\u00e9gateurs de contenus qui les rep\u00e8rent ailleurs (sur Telegram, TikTok ou VKontakte, le \u00ab\u00a0Facebook russe\u00a0\u00bb) et les centralisent sur leurs r\u00e9seaux. Parmi ces agr\u00e9gateurs, c\u00f4t\u00e9 occidental, on constate une sorte de ligne de conduite tacite\u00a0: la plupart t\u00e2chent de ne pas relayer de contenus qui puissent renseigner sur l\u2019\u00e9tat ou la position des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:28:13+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nBonjour,\r\nJ'ai entendu que les ukrainiens utilisaient bc les images de smartphones de la population ou des combattants pour avoir un retour direct du front et des avanc\u00e9es de chaque camp. Comment g\u00e9rer ces informations (taille des donn\u00e9es, fiabilit\u00e9, traitement) ?     Willym18         Bonjour Willym18,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne se sert en effet des images r\u00e9alis\u00e9es par la population pour compl\u00e9ter son renseignement. Le gouvernement a notamment mis en place un canal Telegram auquel les Ukrainiens peuvent envoyer leurs photos et vid\u00e9os de troupes russes pour aider \u00e0 r\u00e9aliser une cartographie en temps r\u00e9el \u2013 ou presque \u2013 des mouvements russes. Je ne sais par contre pas comment ces images sont trait\u00e9es, et notamment si ce canal a pu \u00eatre parasit\u00e9 par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:28:02+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nCombien de temps passez-vous \u00e0  analyser chaque information que vous disposez et combien \u00eates vous \u00e0 faire les recherches ?    Jean guy         Bonjour Jean guy,Cela d\u00e9pend de l\u2019information en question. Authentifier une vid\u00e9o (la g\u00e9olocaliser, en \u00e9tablir la date et l\u2019heure) peut prendre entre trente minutes et (plus rarement) plusieurs jours en fonction des indices disponibles. Enqu\u00eater de fa\u00e7on plus approfondie sur un \u00e9v\u00e9nement, comme le bombardement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 d\u2019une zone, des combats, ou l\u2019utilisation d\u2019armes en particulier, prend beaucoup plus de temps. Nous y consacrons entre deux et cinq semaines d\u2019enqu\u00eate pure. Au service Vid\u00e9o, nous sommes pour le moment trois journalistes \u00e0 assurer ce travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:25:24+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et les services de renseignement mettent ils \u00e0 disposition des journalistes des informations sur la guerre ? Existe t il des canaux officieux comme dans le monde judiciaire ?    Laurent         Bonjour Laurent,          Pour ce qui est de la cartographie des forces sur le terrain, non, nous n\u2019avons pas de canal privil\u00e9gi\u00e9 avec les services de renseignement ou le minist\u00e8re des arm\u00e9es. Ce dernier publie quotidiennement des \u00ab\u00a0points de situation\u00a0\u00bb avec des cartes, que nous regardons dans notre veille, mais qui sont tr\u00e8s synth\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:21:36+00:00","articleBody":"    bonjour, les m\u00e9tadonn\u00e9es des images et photos prises sur le terrain peuvent \u00eatre modifi\u00e9es ou effac\u00e9es ? \u00e0 ce titre un avocat retors d\u00e9fendant les russes pourrait tr\u00e8s bien dire que les photos sont \"truqu\u00e9es\" et donc ne sont pas des preuves ?     pointilleux         Bonjour Pointilleux,          Les photos et les vid\u00e9os, lorsqu\u2019elles sont r\u00e9alis\u00e9es, contiennent effectivement des \u00ab\u00a0m\u00e9tadonn\u00e9es\u00a0\u00bb, des donn\u00e9es accessibles gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rents logiciels, qui peuvent notamment renseigner sur la date \u00e0 laquelle l\u2019image a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. Lorsqu\u2019elles sont partag\u00e9es sur Facebook ou Twitter, ces m\u00e9tadonn\u00e9es sont malheureusement effac\u00e9es. Ce n\u2019est pas le cas ailleurs, notamment lorsqu\u2019elles sont publi\u00e9es sur Telegram, un r\u00e9seau tr\u00e8s utilis\u00e9 par les Ukrainiens et les Russes.          Mais si ces m\u00e9tadonn\u00e9es, quand elles existent, peuvent nous aider \u00e0 orienter nos recherches, nous ne nous contentons jamais d\u2019elles pour dater un \u00e9v\u00e9nement. Notamment car elles peuvent \u00eatre manipul\u00e9es ou, plus simplement, incorrectes (si vous n\u2019avez pas r\u00e9gl\u00e9 correctement la date sur votre appareil photo ou que vous avez oubli\u00e9 de le faire passer \u00e0 l\u2019heure d\u2019\u00e9t\u00e9 ou d\u2019hiver\u2026 les m\u00e9tadonn\u00e9es seront toutes fausses).          Pour dater une sc\u00e8ne pr\u00e9sente sur une photo ou une vid\u00e9o, nous essayons de nous reposer sur des \u00e9l\u00e9ments visibles dans les images elles-m\u00eames. Voit-on l\u2019heure sur une montre ou un t\u00e9l\u00e9phone\u00a0? Peut-on d\u00e9terminer la taille et l\u2019orientation d\u2019une ombre pour en d\u00e9duire la position du soleil, et donc l\u2019heure dans la journ\u00e9e\u00a0? Aper\u00e7oit-on des \u00e9l\u00e9ments qui ne peuvent pas avoir exist\u00e9 avant une certaine date (journal, \u00e9l\u00e9ment du paysage,\u00a0etc.)\u00a0? C\u2019est une chasse aux indices, qui n\u2019aboutit pas toujours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:17:29+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour merci pour votre travail et merci \u00e0 l'\u00e9quipe du live ! Dans quelle mesure des sites comme reddit ou 4chan, qui regorgent d'enqu\u00eateurs amateurs ou de fake news, vous aide dans votre travail ? \r\nMerci !    LeNouveau         Bonjour LeNouveau,Reddit et 4chan ne sont pas des sites de pr\u00e9dilection pour nous. Mais, comme tous les sites et r\u00e9seaux sociaux (Twitter, Telegram notamment) qui regorgent effectivement d\u2019enqu\u00eateurs amateurs d\u2019une part, et d\u2019informations \u00e0 v\u00e9rifier d\u2019autre part, nous y passons beaucoup de temps. Pour ce qui est des enqu\u00eateurs amateurs, nous ne nous appuyons sur leur travail que lorsqu\u2019il est v\u00e9rifiable et transparent. Dans ces cas-l\u00e0, nous reproduisons le travail nous-m\u00eames et recoupons les informations, pour nous assurer de leur exactitude. Gr\u00e2ce \u00e0 cette communaut\u00e9, en tout cas, tout va beaucoup plus vite. Chacun apporte une pierre qui permet d\u2019avoir une vue d\u2019ensemble de l\u2019\u00e9difice final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:10:14+00:00","articleBody":"    TCHAT,\r\nBonjour, 1) comment reconnaissez-vous une \u00e9pave de guerre (char, h\u00e9licopt\u00e8re etc.) quand les deux arm\u00e9es utilisent le m\u00eame mat\u00e9riel - surtout s'il est pris \u00e0 l'ennemi ! 2) qu'est-ce qui vous permet de d\u00e9celer la v\u00e9rit\u00e9 d'une vid\u00e9o quand le commentaire, ukrainien ou russe, est toujours propagande ?\r\nMerci beaucoup    PHI         Bonjour Phi,Reconna\u00eetre des \u00e9paves, ou simplement des v\u00e9hicules militaires abandonn\u00e9s, n\u2019est pas toujours \u00e9vident. Le mod\u00e8le peut tout de m\u00eame nous renseigner, car les arm\u00e9es russe et ukrainienne n\u2019ont pas que des \u00e9quipements identiques. Il est aussi possible d\u2019affiner, gr\u00e2ce au mod\u00e8le, en identifiant les unit\u00e9s impliqu\u00e9es des deux c\u00f4t\u00e9s, puisqu\u2019il est parfois possible de conna\u00eetre les \u00e9quipements utilis\u00e9s par une unit\u00e9 pr\u00e9cise dans chaque arm\u00e9e. Mais, dans la plupart des cas, nous pouvons compter sur un premier gros indice pour orienter nos recherches\u00a0: la pr\u00e9sence \u2013 ou l\u2019absence \u2013 de marques \u00e0 la peinture blanche, que l\u2019arm\u00e9e russe a ajout\u00e9es \u00e0 ses v\u00e9hicules (la plupart du temps un Z, un \ud83c\udd49 ou un V).          En fin de compte, nous nous appuyons aussi beaucoup sur le travail d\u2019analystes ind\u00e9pendants, comme Oryx, qui documente, depuis le d\u00e9but de la guerre les pertes, confirm\u00e9es par des images, de part et d\u2019autre.                              Quant \u00e0 d\u00e9celer la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, nous nous m\u00e9fions toujours de cette id\u00e9e\u00a0: lorsque nous analysons une image, nous cherchons \u00e0 \u00e9tablir ce qu\u2019elle permet de dire, et ce qu\u2019elle ne permet pas de dire, c\u2019est tout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:04:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels sont vos sources d'informations pour connaitre les mouvements de troupes comme vous les indiquez sur la carte? Merci    Fred l'abonn\u00e9.         Bonjour Fred, Pour cartographier la situation sur le terrain, nous combinons plusieurs sources.          Il y a les bulletins quotidiens produits par les minist\u00e8res ou par les think tanks sp\u00e9cialis\u00e9s, comme The Institute for the Study of War, ou les cartes produites par les analystes d\u2019affaires militaires, comme, par exemple, Nathan Ruser ou Jomini of the West, que nous suivons sur Twitter. Il y a aussi les cartes collaboratives bas\u00e9es sur l\u2019analyse d\u2019images, comme LiveuaMap. Et, bien s\u00fbr, lorsque nous avons un correspondant ou un envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, nous nous appuyons sur les infos qu\u2019il remonte en direct du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:01:33+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour, vos analyses d'images, anim\u00e9es ou instantan\u00e9es, permettent-elles, parmi d'autres pi\u00e8ces, \u00e0 la justice de statuer sur les crimes : de guerre, contre l'humanit\u00e9, ou g\u00e9nocidaires ?\r\nCordialement,    PHI         Bonjour PHI.Elles y contribuent oui. Les images (vid\u00e9os, photos ou images par satellite) v\u00e9rifi\u00e9es et prises sur le terrain ukrainien permettent d\u2019attester de certains faits. En les accumulant, elles constituent des faisceaux de preuves et en cela, elles peuvent intervenir dans le (long) processus judiciaire dont vous parlez. En ce qui concerne Le Monde, nous avions publi\u00e9 plusieurs articles et vid\u00e9os documentant des bombardements russes sur des civils, ou l\u2019utilisation de bombes \u00e0 sous-munitions, qui constituent tous les deux des crimes de guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des vid\u00e9os analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attestent de l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zones civiles                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:00:27+00:00","articleBody":"     De nombreuses images et donn\u00e9es sont post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. Comment s\u2019y retrouver\u00a0? Comment les authentifier\u00a0? Comment suivre l\u2019\u00e9volution de la situation dans un contexte o\u00f9 les deux arm\u00e9es communiquent peu sur leurs pertes\u00a0?Asia Balluffier et Arthur Carpentier, journalistes au service Vid\u00e9o du Monde, ainsi que Francesca Fattori, journaliste au service Infographie, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions d\u00e8s maintenant. Pour vous adresser \u00e0 eux, pensez \u00e0 commencer vos messages par le mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Photos, vid\u00e9os, images par satellite\u2026 comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit-il et enqu\u00eate-t-il sur la guerre e...","dateModified":"2022-04-19T10:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:57:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine affirme que les forces russes ont pris le contr\u00f4le de Kreminna, qui se trouve dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Selon l\u2019administrateur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, quatre civils sont morts dans des tirs d\u2019artillerie lourde, qui ont enflamm\u00e9 sept immeubles d\u2019habitation et vis\u00e9 un complexe sportif o\u00f9 s\u2019entra\u00eene l\u2019\u00e9quipe olympique du pays.          Les forces ukrainiennes se sont retir\u00e9es pour se regrouper et continuer \u00e0 se battre, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats de rue sont signal\u00e9s dans la ville de Kreminna","dateModified":"2022-04-19T10:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:45:08+00:00","articleBody":"     De nombreuses images et donn\u00e9es sont post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. Comment s\u2019y retrouver\u00a0? Comment les authentifier\u00a0? Comment suivre l\u2019\u00e9volution de la situation dans un contexte o\u00f9 les deux arm\u00e9es communiquent peu sur leurs pertes\u00a0?          Asia Balluffier et Arthur Carpentier, journalistes au service Vid\u00e9o du Monde, ainsi que Francesca Fattori, journaliste au service Infographie, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions \u00e0 midi. Pour vous adresser \u00e0 eux, pensez \u00e0 commencer vos messages par le mot cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Photos, vid\u00e9os,  images satellite\u2026 comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit-il et enqu\u00eate-t-il sur la  guerre en Uk...","dateModified":"2022-04-19T09:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:36:43+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/e30e9f9_1650359868175-inter-1622-web-donbass-offensive-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les derniers mouvements des troupes russes dans le Donbass","dateModified":"2022-04-19T09:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:31:02+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par Sky News sur la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer deux combattants britanniques captur\u00e9s par les forces russes contre un politicien prorusse d\u00e9tenu par Kiev, le ministre pour l\u2019Irlande du Nord britannique, Brandon Lewis, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes en train de passer des sanctions \u00e0 l\u2019encontre des personnes qui sont proches du r\u00e9gime de Poutine, nous n\u2019allons pas commencer \u00e0 chercher comment nous pouvons aider la Russie.\u00a0\u00bb          Les deux prisonniers britanniques \u00e9taient apparus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat russe lundi et ont demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre Viktor Medvedtchouk, un alli\u00e9 ukrainien tr\u00e8s proche du pr\u00e9sident russe.          La loi britannique interdit \u00e0 ses citoyens de s\u2019engager dans les arm\u00e9es \u00e9trang\u00e8res qui combattent les pays en paix avec la Grande-Bretagne. A ce titre, apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et celui de la d\u00e9fense ont mis en garde les Britanniques combattant en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne exclut \u00e0 ce stade d\u2019accepter l\u2019\u00e9change de prisionniers propos\u00e9 par la Russie","dateModified":"2022-04-19T09:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:24:47+00:00","articleBody":"         Le village de Sviatohirsk dans le Donbass a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9. Le front est \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres. Voici Viktoria, la maison voisine de la sienne a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e la veille. Le 17\u00a0avril 2022 LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk dans Donbass, le 17avril 2022.  Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. Voici, Alla, 56 ans et mari. Sa maison a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, elle s\u2019est cach\u00e9e dans la cave. Elle vit maintenant dans la cave de son voisin. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Dans le Village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk dans le Donbass. Le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l'aviation russe. Le front est \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres. Impact de probable frappe a\u00e9rienne. Vladimir, 43 ans, est commandant de la d\u00e9fense territoriale. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/670b50d_1650348042093-lgeai-sviatigorsk-62.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le village de Sviatohirsk dans le Donbass ","dateModified":"2022-04-19T09:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:13:42+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk appelle les habitants de la r\u00e9gion \u00e0 partir\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus de temps \u00e0 perdre, la d\u00e9cision doit \u00eatre prise rapidement. Fuyez\u00a0! Des milliers d\u2019habitants de Kreminna [une ville de la r\u00e9gion] n\u2019ont pas eu le temps et sont maintenant otages des Russes. La ville a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par des blind\u00e9s russes et les combats ont dur\u00e9 trois jours. (\u2026) Sauvez-vous pour ne pas devenir une main-d\u2019\u0153uvre bon march\u00e9 ou \u00eatre mobilis\u00e9 dans les troupes d\u2019occupation. Ceux qui ne sont pas d\u2019accord ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s sur place par les Russes. Evacuez vers les r\u00e9gions s\u00fbres de l\u2019Ukraine. Vous serez relog\u00e9s, vous obtiendrez une aide financi\u00e8re de l\u2019Etat et des partenaires internationaux. Les bus attendent.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk appelle les habitants de la r\u00e9gion \u00e0 partir","dateModified":"2022-04-19T09:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:00:36+00:00","articleBody":"     A midi, Asia Balluffier, Arthur Carpentier et Francesca Fattori,  journalistes des services Vid\u00e9o et Infographie, r\u00e9pondront \u00e0 vos questions sur la mani\u00e8re dont ils travaillent au quotidien pour documenter la guerre en Ukraine gr\u00e2ce aux images issues des r\u00e9seaux sociaux, en ayant recours aux techniques d\u2019enqu\u00eate en source ouverte (ou Osint, pour open source intelligence, en anglais).          Posez-vos questions d\u00e8s maintenant, en les commen\u00e7ant par le mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 nos journalistes sp\u00e9cialistes de l\u2019analyse d\u2019images en contexte de guerre","dateModified":"2022-04-19T09:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:57:30+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes du Donbass appuy\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe ont lanc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, rapporte l\u2019agence de presse russe RIA en citant le porte-parole des s\u00e9paratistes, Edouard Bassourine. \u00ab\u00a0Des groupes ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement s\u00e9lectionn\u00e9s pour cet assaut\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bassourine dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Russie 24. Il a aussi d\u00e9menti les propos affirmant que des civils pouvaient se trouver dans l\u2019usine.                    Lundi, le conseil municipal de Marioupol a affirm\u00e9 qu\u2019Azovstal avait fait l\u2019objet de bombardements et assur\u00e9 sur Facebook qu\u2019\u00ab\u00a0au moins mille civils, la plupart des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, se trouvent dans les abris souterrains\u00a0\u00bb du complexe m\u00e9tallurgique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses ont lanc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019usine Azovstal de Marioupol","dateModified":"2022-04-19T09:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:52:39+00:00","articleBody":"    bonjour. Je retente ma question : Pouvez vous pr\u00e9ciser le syst\u00e8me des sanctions contre les oligarques ? \r\nles Yachts, villas, tableaux sont confisqu\u00e9s le temps du conflit ? ou d\u00e9finitivement acquis aux \u00e9tats qui les saisissent ?     monay         Bonjour Monay,          Les actifs (biens immobiliers, yachts, jets priv\u00e9s, \u0153uvres d\u2019art,\u00a0etc.) cit\u00e9s sont seulement \u00ab\u00a0confisqu\u00e9s\u00a0\u00bb, comme vous le dites, le temps du conflit\u00a0: en termes juridiques, on dit qu\u2019ils sont \u00ab\u00a0gel\u00e9s\u00a0\u00bb. Les personnes sanctionn\u00e9es n\u2019ont ainsi plus le droit d\u2019en tirer profit, en les vendant ou en les louant, mais elles en conservent la jouissance. Ce type de sanction est tr\u00e8s simple \u00e0 prendre pour un Etat\u00a0: il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision politique discr\u00e9tionnaire, qui ne d\u00e9pend pas d\u2019un tribunal.          En revanche, \u00e0 ce stade, il n\u2019y a aucune \u00ab\u00a0saisie\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire de confiscation d\u00e9finitive. Pour qu\u2019une saisie ait lieu, il faut une d\u00e9cision de justice, fond\u00e9e sur des preuves de malversations financi\u00e8res (blanchiment ou corruption).                    Pour en savoir plus sur les stratag\u00e8mes des oligarques russes pour \u00e9chapper au gel de leurs avoirs, lisez notre enqu\u00eate\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: jeu de cache-cache g\u00e9ant entre les oligarques russes et les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T08:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:46:50+00:00","articleBody":"         Village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk, dans le Donbass, le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/62a1293_1650357948974-b084354-940349546-lgeai-sviatigorsk-41.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T08:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:32:39+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a lanc\u00e9 un nouvel ultimatum aux personnes retranch\u00e9es dans les sous-sols du complexe Azovstal, l\u2019un des derniers bastions ukrainiens du port de Marioupol, alors que Moscou a lanc\u00e9 sa grande offensive sur l\u2019Est ukrainien. \u00ab\u00a0Tous ceux qui d\u00e9poseront les armes ont la garantie de rester en vie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram, appelant les combattants \u00ab\u00a0ukrainiens et \u00e9trangers\u00a0\u00bb \u00e0 cesser leur \u00ab\u00a0r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00e0 se rendre en sortant de l\u2019usine sans armes et sans munitions aujourd\u2019hui, \u00e0 partir de midi, heure locale (11 heures, heure de Paris).          Dans un second message, publi\u00e9 sur Telegram, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a \u00e9largi cet appel, s\u2019adressant \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Nous lan\u00e7ons un appel \u00e0 tous les militaires et aux mercenaires \u00e9trangers\u00a0: avec l\u2019attitude des autorit\u00e9s de Kiev, un destin peu glorieux vous attend tous. (\u2026) Prenez la seule bonne d\u00e9cision de mettre fin aux hostilit\u00e9s et de d\u00e9poser les armes maintenant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie appelle \u00ab\u00a0tous les militaires\u00a0\u00bb ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes maintenant\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T08:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:15:43+00:00","articleBody":"     Le groupe automobile Stellantis, fruit de la fusion du groupe PSA Peugeot Citro\u00ebn et de Fiat Chrysler Automobiles, a annonc\u00e9 mardi la suspension de l\u2019activit\u00e9 de son unique usine russe, \u00e0 Kaluga, au sud-ouest de Moscou, en raison des sanctions internationales frappant la Russie et faute de pi\u00e8ces. Les 2\u00a0700\u00a0salari\u00e9s du site ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en ch\u00f4mage technique ou en cong\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9but juin.          Le groupe automobile avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0mars l\u2019arr\u00eat de toute importation et exportation \u00e0 destination ou en provenance de Russie. L\u2019usine, qui fabrique des utilitaires, tournait depuis au ralenti pour le march\u00e9 local, mais la p\u00e9nurie de pi\u00e8ces l\u2019avait conduite quelques semaines plus tard \u00e0 envisager la suspension prochaine de toute production.          Stellantis comptait sur l\u2019usine pour alimenter le march\u00e9 europ\u00e9en en camionnettes Peugeot, Citro\u00ebn et Opel. La guerre en Ukraine l\u2019a forc\u00e9 \u00e0 transf\u00e9rer ces volumes de production \u00e0 Hordain, en France, et \u00e0 Luton, en Angleterre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stellantis suspend l\u2019activit\u00e9 de son usine russe de Kaluga","dateModified":"2022-04-19T08:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:00:51+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 ce matin avoir proc\u00e9d\u00e9 durant la nuit \u00e0 des dizaines de frappes a\u00e9riennes et \u00e0 l\u2019envoi de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, alors que selon Kiev l\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 une vaste offensive sur le Donbass.\u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision des forces a\u00e9rospatiales russes ont neutralis\u00e9 treize [lieux o\u00f9] des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0[\u00e9taient regroup\u00e9es]\u00a0\u00bb ainsi que des \u00ab\u00a0concentrations\u00a0\u00bb de troupes pr\u00e8s de la ville cl\u00e9 de Sloviansk dans la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Il a fait \u00e9tat de dizaines d\u2019autres frappes de missiles et de centaines de cibles vis\u00e9es par son artillerie dans le sud et l\u2019est du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des dizaines de frappes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine durant la nuit","dateModified":"2022-04-19T08:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:53:58+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens \u00e0 bord d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes (APC), non loin de la ligne de front avec les troupes russes, dans le district d\u2019Izioum, r\u00e9gion de Kharkiv, le 18 avril 2022, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/a9ff0b0_1650354695887-441653.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-04-19T08:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:53:03+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Richard Barrons, ancien commandant du commandement des forces conjointes britanniques, a r\u00e9pondu \u00e0 la BBC, qui l\u2019interrogeait sur son analyse de la situation sur le terrain.          Selon lui, les forces russes ont tir\u00e9 certaines le\u00e7ons des cinquante-quatre premiers jours de la guerre, notamment la n\u00e9cessit\u00e9 de concentrer leurs efforts sur une seule r\u00e9gion \u2013 le Donbass \u2013 plut\u00f4t que de tenter une conqu\u00eate globale. De nouvelles troupes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es en renfort\u00a0: selon un haut responsable de la d\u00e9fense am\u00e9ricaine, il y a maintenant 76 unit\u00e9s de combat russes, connues sous le nom de groupes tactiques de bataillon (BTG), dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, contre 65 la semaine derni\u00e8re. Cela pourrait se traduire par environ 50\u00a0000\u00a0\u00e0 60\u00a0000\u00a0soldats, sur la base de ce que le Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9but de la guerre comme \u00e9tant l\u2019effectif typique d\u2019une unit\u00e9 de 700 \u00e0 800\u00a0soldats.          Mais cela ne veut pas dire pour autant qu\u2019elles avanceront plus vite, selon le g\u00e9n\u00e9ral Barrons\u00a0: ces renforts ne seront peut-\u00eatre pas aussi entra\u00een\u00e9s que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, et leur moral ne sera certainement pas plus solide \u00ab\u00a0apr\u00e8s les coups qu\u2019ils ont re\u00e7us au cours des cinquante derniers jours\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont tir\u00e9 les le\u00e7ons des premiers jours de la guerre, mais n\u2019avanceront pas plus vite pour a...","dateModified":"2022-04-19T07:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:30:06+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine et dans le monde, depuis le d\u00e9but de la guerre, avec les cartes actualis\u00e9es du Monde.                    Lire aussi :  La guerre en\u00a0Ukraine en\u00a0cartes, jour apr\u00e8s jour                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: la guerre en Ukraine en cartes, jour apr\u00e8s jour","dateModified":"2022-04-19T07:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:16:04+00:00","articleBody":"     Les \u00e9v\u00eaques russes multiplient les d\u00e9clarations de soutien \u00e0 la guerre en Ukraine, tandis que le num\u00e9ro deux du patriarcat de Moscou m\u00e8ne une offensive diplomatique aupr\u00e8s des pays occidentaux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe en rangs serr\u00e9s derri\u00e8re Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe en rangs serr\u00e9s derri\u00e8re Vladimir Poutine","dateModified":"2022-04-19T07:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:01:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9changera \u00e0 la mi-journ\u00e9e avec son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, et les dirigeants de plusieurs pays alli\u00e9s au sujet de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 ce matin le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, sur CNews.La Maison Blanche avait annonc\u00e9 ce matin cet appel dans un communiqu\u00e9, sans pr\u00e9ciser qui allait y participer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019entretiendra avec Joe Biden et des alli\u00e9s de l\u2019OTAN \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-19T07:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:48:27+00:00","articleBody":"     Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation des civils n\u2019a pu \u00eatre organis\u00e9 ce mardi en Ukraine, faute d\u2019accord avec la partie russe, et ce pour le troisi\u00e8me jour d\u2019affil\u00e9e, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.\u00ab\u00a0Des bombardements intenses se poursuivent dans le Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 les forces russes ont lanc\u00e9, selon Kiev, une offensive majeure hier, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme Verechtchouk sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils pour le troisi\u00e8me jour de suite, selon Kiev","dateModified":"2022-04-19T06:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:38:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nConnait-on le type de questions figurant dans le questionnaire d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE ?    Carlito         Bonjour Carlito,          Nous ne disposons pas du questionnaire pr\u00e9cis envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine, mais nous pouvons vous donner quelques pr\u00e9cisions sur ce document qui figure dans le processus \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          Chaque Etat qui souhaite rejoindre l\u2019UE doit remplir un questionnaire visant \u00e0 \u00e9valuer l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des pays candidats en fonction de crit\u00e8res d\u2019adh\u00e9sion d\u00e9finis lors du Conseil europ\u00e9en de Copenhague en\u00a01993, et g\u00e9n\u00e9ralement appel\u00e9s \u00ab\u00a0crit\u00e8res de Copenhague\u00a0\u00bb.          Ces crit\u00e8res, au nombre de trois, portent sur\u00a0:         le domaine politique, \u00e0 savoir\u00a0: le candidat dispose-t-il d\u2019institutions stables garantissant la d\u00e9mocratie, l\u2019Etat de droit, les droits de l\u2019homme ainsi que le respect et la protection des minorit\u00e9s\u00a0?          le domaine \u00e9conomique, \u00e0 savoir\u00a0: le candidat dispose-t-il d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9 viable\u00a0et d\u2019entreprises qui s\u2019int\u00e9greront facilement au march\u00e9 unique europ\u00e9en\u00a0?          le domaine communautaire, \u00e0 savoir\u00a0: le candidat peut-il assumer les obligations d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, notamment de souscrire aux objectifs de l\u2019union politique, \u00e9conomique et mon\u00e9taire\u00a0?           Le nombre de questions peut varier en fonction du pays. Par exemple, dans le cas de la Croatie, il y avait 4\u00a0560\u00a0questions, tandis que dans le cas des pays candidats actuels, la Mac\u00e9doine du Nord, il y avait 4\u00a0666\u00a0questions, le Mont\u00e9n\u00e9gro 2\u00a0178 et la Serbie 2\u00a0486.          Les candidats disposent g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019un d\u00e9lai indicatif de trois mois pour remplir le questionnaire, mais la Commission europ\u00e9enne stipule depuis longtemps que \u00ab\u00a0la qualit\u00e9 est plus importante que la rapidit\u00e9\u00a0\u00bb et que le pays candidat peut prendre plus de temps pour r\u00e9pondre afin d\u2019obtenir une meilleure qualit\u00e9 des r\u00e9ponses.          Apr\u00e8s avoir obtenu ces r\u00e9ponses, la Commission europ\u00e9enne publie un \u00ab\u00a0avis\u00a0\u00bb officiel, qui comprend un \u00ab\u00a0rapport analytique\u00a0\u00bb d\u00e9taill\u00e9 couvrant tous les crit\u00e8res de Copenhague, y compris 33\u00a0chapitres politiques de l\u2019acquis communautaire, ainsi que des conclusions et des recommandations potentielles au Conseil de l\u2019UE concernant l\u2019octroi du statut de pays candidat et l\u2019ouverture des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T06:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:13:33+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait savoir que les forces russes concentrent d\u00e9sormais leurs efforts sur la prise de contr\u00f4le total des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk. Une \u00ab\u00a0nouvelle phase de la guerre\u00a0\u00bb a d\u00e9but\u00e9 hier, lorsque \u00ab\u00a0les occupants ont tent\u00e9 de percer nos d\u00e9fenses sur la quasi-totalit\u00e9 de la ligne de front dans les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk et Kharkiv\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe a continu\u00e9 \u00e0 bloquer et \u00e0 bombarder Marioupol et \u00e0 lancer des missiles sur d\u2019autres villes\u00a0\u00bb a-t-il poursuivi. Des responsables locaux ont, en effet, fait savoir que des explosions avaient eu lieu cette nuit dans la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, et \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud du pays.          Le maire de la ville de Kherson, dans le sud occup\u00e9 par la Russie, Ihor Kolykha\u00efev, a \u00e9crit aux dirigeants ukrainiens pour leur demander des conseils sur la mani\u00e8re d\u2019op\u00e9rer, a rapport\u00e9 Ukra\u00efnska Pravda. \u00ab\u00a0Les organes gouvernementaux ukrainiens ont cess\u00e9 de fonctionner \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kolykha\u00efev dans sa lettre, selon le m\u00e9dia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une  \u00ab\u00a0nouvelle phase de la guerre\u00a0\u00bb est en cours, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-04-19T06:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:01:53+00:00","articleBody":"     Alors que plus de 4,9 millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s et des ONG alertent sur les r\u00e9seaux criminels qui peuvent chercher \u00e0 exploiter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s, notamment des femmes.                    Lire aussi :  Avec la guerre en Ukraine, la peur d\u2019une hausse du trafic d\u2019\u00eatres humains le long des routes de l\u2019exil                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: Le spectre des trafics d\u2019\u00eatres humains sur les exil\u00e9s d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-19T06:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:54:08+00:00","articleBody":"              Bonjour, merci pour votre live !!!\r\nVous parlez de la pr\u00e9sence de 11 nouveaux bataillons russes en Ukraine.\r\nPour info, quel est l'effectif d'un bataillon ?    Minot 50         Bonjour Minot,          L\u2019arm\u00e9e russe ne communique pas sur les effectifs de ses bataillons.          Selon diverses sources universitaires, les groupes tactiques de bataillon (BTG) comptent entre\u00a0250 et\u00a01 000\u00a0militaires \u2013 avec une moyenne autour de\u00a0600 \u00e0\u00a0800\u00a0personnes. Command\u00e9s par un lieutenant-colonel et deux majors, ils sont g\u00e9n\u00e9ralement compos\u00e9s de deux tiers de \u00ab\u00a0contractuels\u00a0\u00bb et d\u2019un tiers de conscrits. Ces derniers ne sont pas cens\u00e9s aller directement sur le front.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T05:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:30:17+00:00","articleBody":"     Un avion envoy\u00e9 de Moscou pour r\u00e9cup\u00e9rer des diplomates russes expuls\u00e9s de Gr\u00e8ce puis d\u2019Espagne a \u00e9t\u00e9 contraint de faire un d\u00e9tour de 15\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres (autour de 7000 kilom\u00e8tres jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Espagne, puis 8 000 kilom\u00e8tres au retour, apr\u00e8s un arr\u00eat en Gr\u00e8ce) en raison de l\u2019interdiction de survol des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, rapporte le site de suivi des vols FlightRadar24.\u00ab\u00a0Alors que l\u2019Espagne et la Gr\u00e8ce ont fait une exception unique pour permettre \u00e0 l\u2019avion d\u2019entrer dans leur espace a\u00e9rien, les vols ont contourn\u00e9 d\u2019autres pays qui maintiennent des interdictions sur les vols russes\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site. Il a ajout\u00e9 que la longueur totale du vol \u00e9tait de 15\u00a0163 kilom\u00e8tres, \u00ab\u00a0juste un peu moins que le plus long vol du monde actuel entre Singapour et New York\u00a0\u00bb.                                   FLIGHTRADAR24       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/3fb9b12_1650345333652-fqrkfm7xoaiuizs.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion russe fait un d\u00e9tour de 15 000 kilom\u00e8tres pour aller chercher des diplomates","dateModified":"2022-04-19T10:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:15:15+00:00","articleBody":"     La branche financi\u00e8re de Gazprom \u00e9chappe pour l\u2019instant aux sanctions des Europ\u00e9ens. C\u2019est m\u00eame par son interm\u00e9diaire qu\u2019ils continuent d\u2019acheter du gaz \u00e0 la Russie, malgr\u00e9 les liens \u00e9troits qu\u2019elle entretient avec le Kremlin.                    Lire aussi :  Gazprombank, la discr\u00e8te banque russe ch\u00e8re \u00e0 Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: Gazprombank, la banque russe ch\u00e8re \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-04-19T05:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:00:09+00:00","articleBody":"     Un haut responsable am\u00e9ricain du d\u00e9partement de la d\u00e9fense a fait savoir, hier, que Washington a constat\u00e9 que la Russie a augment\u00e9 de \u00ab\u00a0onze bataillons\u00a0\u00bb en une semaine sa pr\u00e9sence militaire dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, portant \u00e0 76 le total de bataillons dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou a augment\u00e9 sa pr\u00e9sence militaire en Ukraine","dateModified":"2022-04-19T05:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T04:45:11+00:00","articleBody":"     Joe Biden participera aujourd\u2019hui \u00e0 une r\u00e9union \u00e0 distance consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine, a fait savoir la Maison Blanche.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9voquera, \u00ab\u00a0avec les alli\u00e9s et partenaires\u00a0\u00bb des Etats-Unis dont la liste n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e, le \u00ab\u00a0soutien continu \u00e0 l\u2019Ukraine et les efforts visant \u00e0 s\u2019assurer que la Russie rende des comptes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un responsable de la Maison Blanche.          Interrog\u00e9 lundi sur de nouvelles mesures ou sanctions contre la Russie, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat Ned Price a d\u00e9clar\u00e9 que Washington continuerait \u00e0 accro\u00eetre les sanctions financi\u00e8res et autres mesures \u00e9conomiques contre la Russie afin de lui faire payer le co\u00fbt de son invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union \u00e0 distance entre Joe Biden et les alli\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T04:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T04:31:50+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me phase de l\u2019offensive russe est enclench\u00e9e, et les bombardements font rage dans la r\u00e9gion de l\u2019est du pays, o\u00f9 des combats ont lieu au sol. Aucun couloir humanitaire ne peut encore \u00eatre mis en place.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la \u00ab\u00a0bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb a\u00a0commenc\u00e9, selon le pr\u00e9sident Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la \u00ab\u00a0bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb a\u00a0commenc\u00e9, selon le pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-04-19T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T04:08:23+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail remarquable . Pouvez-vous nous pr\u00e9ciser si les russes visent le Donbass en entier ou des villes en particulier ? Et quelle surface du territoire ukrainien cela repr\u00e9sente t\u2019il ?    Jeunot          Bonjour Jeannot,          Le Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, est, dans son ensemble, une priorit\u00e9 de Moscou depuis le d\u00e9but du conflit.          Avant m\u00eame l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des deux provinces dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et de Louhansk. La d\u00e9cision prise par le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a enterr\u00e9 les accords de Minsk qui, depuis 2015, tentaient de mettre fin au conflit dans le Donbass et visaient justement \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer ces territoires sous contr\u00f4le ukrainien. Elle a surtout ouvert la porte \u00e0 un d\u00e9ploiement militaire russe dans ces r\u00e9gions et \u00e0 l\u2019offensive militaire, qui s\u2019est confirm\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T07:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T03:57:34+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct.              Des v\u00e9hicules endommag\u00e9s et br\u00fbl\u00e9s sur le parking de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Ilitcha, \u00e0 Marioupol, alors que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve du complexe Azovstal, le 18 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/c505992_9bc936fd26a94cab86dba150aad50769-86ca741b62f34ebfb219ab9fd56b5420-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T07:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T03:52:29+00:00","articleBody":"      La Russie a lanc\u00e9, lundi, une offensive majeure dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous pouvons maintenant affirmer que les troupes russes ont commenc\u00e9 la bataille pour le Donbass, \u00e0 laquelle elles se pr\u00e9parent depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 en soir\u00e9e.          La\u00a0Russie poursuit ses bombardements sur de nombreuses villes du pays. Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze bless\u00e9es dans des frappes sur Lviv \u00e0 l\u2019ouest du pays, et des bombardements sur Kharkiv, au nord-est, ont fait au moins trois morts, lundi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, lundi soir, avoir d\u00e9truit avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un important d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res livr\u00e9es r\u00e9cemment \u00e0 l\u2019Ukraine, lors de frappes men\u00e9es dans la matin\u00e9e pr\u00e8s de Lviv.          Le conseil municipal de Marioupol a affirm\u00e9, mardi matin, que le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal faisait l\u2019objet de bombardements, et a assur\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au moins 1\u00a0000 civils, la plupart des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, se trouvaient dans les abris souterrains\u00a0\u00bb de l\u2019usine. La Russie est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 s\u2019emparer de Marioupol, dont les derniers d\u00e9fenseurs ont ignor\u00e9 dimanche un ultimatum de l\u2019arm\u00e9e russe qui les enjoignait de d\u00e9poser les armes.          Aucun couloir humanitaire n\u2019a pu \u00eatre mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats en Ukraine, dont Marioupol, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de suite, accusant la Russie de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Votre refus d\u2019ouvrir ces couloirs humanitaires servira, \u00e0 l\u2019avenir, d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour des poursuites en justice contre tous ceux impliqu\u00e9s dans des crimes de guerre\u00a0\u00bb, a dit la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          Vladimir Poutine a d\u00e9cern\u00e9, lundi, un titre honorifique au titre de \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb \u00e0 la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, que Kiev a accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 aux exactions commises \u00e0 Boutcha.          La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, lundi, des vid\u00e9os de deux prisonniers britanniques, affirmant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s lors de combats en Ukraine et demandant au premier ministre Boris Johnson de n\u00e9gocier leur lib\u00e9ration.          Volodymyr Zelensky esp\u00e8re obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne en \u00ab\u00a0quelques semaines\u00a0\u00bb. Il a rendu, lundi, la premi\u00e8re partie des documents n\u00e9cessaires au processus d\u2019adh\u00e9sion.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-19T05:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T03:49:41+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-19T07:54:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1/0/5650/3766/1342/894/3/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/19/19-3">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le tribunal correctionnel de Paris a condamné, mardi 19 avril, la plateforme et trois de ses anciens dirigeants pour « travail dissimulé. » Il relève l’existence d’un « lien de subordination permanent » entre Deliveroo et les coursiers de 2015 à 2017.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             Coursiers « variables d’ajustement », « habillage juridique fictif » : le jugement qui condamne Deliveroo France      Le tribunal correctionnel de Paris a condamné, mardi 19 avril, la plateforme et trois de ses anciens dirigeants pour « travail dissimulé. » Il relève l’existence d’un « lien de subordination permanent » entre Deliveroo et les coursiers de 2015 à 2017.          Par Pascale Robert-Diard         Publié aujourd’hui à 18h31    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Sur la page d’accueil de Deliveroo France va s’afficher pendant un mois, la mention suivante : « La SAS Deliveroo France, prise en la personne de ses représentants légaux entre avril 2015 et décembre 2017, a été condamnée pour le délit de travail dissimulé au paiement d’une amende délictuelle de 375 000 euros et à indemniser au titre des préjudices subis les livreurs qui se trouvaient être en réalité ses salariés. » Cette publication, d’application immédiate, a été exigée, mardi 19 avril, par le tribunal correctionnel de Paris, dont le jugement constitue la première décision pénale sur « l’ubérisation » du travail.          Le tribunal a considéré que l’organisation mise en place par la société sur une période courant de 2015 à 2017 constituait bel et bien une atteinte volontaire au droit du travail, par l’utilisation de milliers de coursiers officiellement indépendants mais, en réalité, subordonnés à la plate-forme. Ces livreurs, estiment les juges, ne constituaient qu’« une variable d’ajustement permettant de disposer d’une flotte adaptée et réactive face au nombre de commandes enregistrées chaque jour. Seule la très grande flexibilité générée par les pratiques délictuelles commises et imposée assurait la pérennité du modèle. » Un système qui a permis à Deliveroo d’éluder, derrière « un habillage juridique fictif » les cotisations sociales que la société aurait dû verser à l’Etat.          Les juges ont suivi intégralement les réquisitions prononcées le 16 mars par la procureure Céline Ducournau. Outre la société Deliveroo France, deux de ses anciens dirigeants, Adrien Falcon et Hugues Decosse, ont été condamnés à une peine d’un an avec sursis et 30 000 euros d’amende, assortie de l’interdiction de diriger une entreprise pendant cinq ans. Une peine de quatre mois avec sursis et une amende de 10 000 euros a été retenue contre Elie de Moustier. La société et les trois prévenus ont également été condamnés solidairement au paiement de dommages et intérêts pour l’ensemble des coursiers qui s’étaient constitués partie civile – environ 120 – qui se voient attribuer des sommes de 1 000 à 4 000 euros au titre de leur préjudice civil ou moral. Ils devront aussi verser des dommages et intérêts aux syndicats CGT, SUD, Union syndicale solidaire et Syndicat national des transports légers, ainsi qu’à l’URSSAF.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès Deliveroo, l’art de l’esquive de deux anciens dirigeants                 Contraintes imposées          Le jugement balaie l’argumentation soutenue tout au long de l’audience par les prévenus, selon laquelle Deliveroo France ne serait qu’une « plateforme de mise en relation » et pas une société de services. Les juges relèvent que, contrairement à d’autres plateformes de vente de biens (Vinted ou Ebay) ou de fournitures de services (Airbnb), qui mettent en relation deux personnes physiques dans la transaction finale, l’organisation de Deliveroo exclut tout contact direct entre le restaurateur et le client final, la plateforme se chargeant de la livraison.        Il vous reste 59.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/19/coursiers-variables-d-ajustement-habillage-juridique-fictif-le-jugement-qui-condamne-deliveroo-france_6122820_3224.html"},"headline":"Coursiers \u00ab\u00a0variables d\u2019ajustement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0habillage juridique fictif\u00a0\u00bb\u00a0: le jugement qui condamne Deliveroo France","dateCreated":"2022-04-19T18:31:31+02:00","datePublished":"2022-04-19T18:31:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le tribunal correctionnel de Paris a condamn\u00e9, mardi 19\u00a0avril, la plateforme et trois de ses anciens dirigeants pour \u00ab\u00a0travail dissimul\u00e9.\u00a0\u00bb Il rel\u00e8ve l\u2019existence d\u2019un \u00ab\u00a0lien de subordination permanent\u00a0\u00bb entre Deliveroo et les coursiers de 2015 \u00e0 2017.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Robert-Diard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/1aa04e0_1650383255690-000-328g96j.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-4">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le second tour oppose le président sortant, Emmanuel Macron, à la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen. Comparez leurs propositions par thématique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    03:17    Politique Emmanuel Macron et Marine Le Pen bataillent sur le climat                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                         Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l’élection présidentielle   Par Les Décodeurs et Service politique  Publié le 11 avril 2022 à 10h52, mis à jour hier à 14h37        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLe second tour oppose le président sortant, Emmanuel Macron, à la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen. Comparez leurs propositions par thématique.         Emmanuel Macron (LRM) et Marine Le Pen (RN) sont arrivés en tête du premier tour de l’élection présidentielle du 10 avril 2022. Economie, retraites, institutions, Europe… Retrouvez les promesses, souvent diamétralement opposées, des deux candidats dans une version « en duo » de notre comparateur de programmes du premier tour, qui incluait les douze candidats.                        
html,
body {
    width: 100%;
    height: 100%;
}

.article--longform .article__heading {
    z-index: initial;
}

body.noscroll {
    overflow: hidden;
}

body,
#Longform,
.article__heading,
.paywall--longform,
.paywall__container,
.article--longform .article__heading {
    background-color: #EFF0F3;
    color: #2A303C;
}

#total_comparateur,
#liste_exergues {
    position: relative;
    margin: 0 auto;
    max-width: 900px;
}

#liste_exergues {
    margin-bottom: 5rem;
}

#total_comparateur sub,
#liste_exergues sub {
    line-height: 0;
}

#liste_exergues .flexthem {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

#liste_exergues .flexthem div {
    width: 50%;
}

#liste_exergues .datemaj {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    text-align: right;
}

#liste_exergues .titre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2rem;
    margin-top: 1rem;
    line-height: 2rem;
    margin: 0;
    width: 100%;
    text-transform: uppercase;
}

#liste_exergues .soustitre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    margin: 1rem 0 2rem 0;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .hr {
    width: 100%;
    margin-top: 6rem;
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#total_comparateur .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#total_comparateur .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#total_comparateur .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#total_comparateur .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#total_comparateur .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#total_comparateur .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#total_comparateur span.desktop {
    display: inline;
}

#total_comparateur span.mobile {
    display: none;
}


/* le CSS des propositions */

#total_comparateur .contenant_exergue {
    margin: 3rem 0 1.5rem 0;
    padding-top: 1.5rem;
    /*  margin-top: 6rem;*/
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.8rem;
    line-height: 2.9rem;
    margin: 3rem 0;
    text-align: center;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    position: fixed;
    width: 100%;
    top: 0;
    padding-top: 40px;
    left: 0;
    padding-left: 2.4rem;
    padding-bottom: 1.1rem;
    box-sizing: border-box;
    z-index: 5;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 1.6rem;
    letter-spacing: 1px;
    background-color: #EFF0F3;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

#total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    padding-top: .5rem;
    margin: 0 !important;
}

#total_comparateur .contenant_exergue p {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions {
    margin: 3rem auto 6rem auto;
    transition: all .5s ease-out;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    align-self: flex-start;
    width: calc(50% - 10px);
    margin-top: 10px;
    background-color: #FFF;
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    border-top: 3px solid #1D166E;
    /*  transition: all .5s ease-out;*/
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
    border-bottom: 0 solid transparent !important;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
    height: .9rem;
    margin-bottom: .05rem;
    margin-left: .4rem;
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
#details .carte_seule h3 svg path {
    fill: #383D47;
}

#details .carte_seule .item_duhaut {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#details .carte_seule .item_duhaut div {
    align-self: flex-start;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    padding: 0 4px;
    font-weight: 600;
    border: 1.5px solid #8B92A1;
    font-size: 1.3rem;
    margin: 0 1px;
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    align-self: flex-start;
    display: inline-block;
    max-width: 40%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
    background-color: #8B92A1;
    color: white;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    text-overflow: ellipsis;
    white-space: nowrap;
    overflow: hidden;
    color: #8B92A1;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
    width: 30%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
    width: 70%;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
#details .carte_seule h3,
#panneau .filtrage .on_off {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    color: #717B8E;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
    border-bottom-width: 0;
    border-bottom-color: transparent;
}

#details .carte_seule h3 {
    cursor: initial;
    line-height: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
    cursor: pointer;
    color: #383D47
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
#details .carte_seule span.ganache,
#panneau .filtrage span.ganache {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    content: "";
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: .5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
#details .carte_seule img,
#panneau .filtrage img {
    border-radius: 50%;
    margin-bottom: -.4rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-right: .5rem;
    display: inline-block;
}

#details .carte_seule img {
    margin-bottom: -.6rem;
    height: 2.5rem;
    width: 2.5rem;
    margin-right: .7rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
    cursor: pointer;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
    margin: 1rem 0;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 2.2rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: #717B8E;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 500;
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: #717B8E;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.75rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid #383D47;
    color: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid #2A303C;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin-bottom: 2rem;
    font-size: 1.8rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
    width: 33%;
    padding: .5rem 0;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
    filter: grayscale(1);
}


/* le défilement des cartes  */

#derriere {
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    background: rgba(0, 0, 0, .3);
    z-index: 10;
    display: none;
    cursor: default;
}

.contenant_carrousel {
    width: 10%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    z-index: 10;
}

#carrousel {
    padding: 3rem 0;
    height: 0;
    width: 10000px;
    position: relative;
    top: 0;
}

.contenant_carrousel .gauche,
.contenant_carrousel .droite {
    position: fixed;
    z-index: 20;
    width: 40px;
    height: 40px;
    background-color: #026B9C;
    border-radius: 50%;
    color: white;
    transition: background-color .5s ease-out;
    cursor: pointer;
}

.contenant_carrousel .gauche:hover,
.contenant_carrousel .droite:hover {
    background-color: #055B84;
}

.contenant_carrousel .gauche:active,
.contenant_carrousel .droite:active {
    background-color: #b8b8b8;
}

.contenant_carrousel .gauche svg,
.contenant_carrousel .droite svg {
    margin: 7px;
    height: 26px;
    width: 26px;
}

.contenant_carrousel .gauche svg path,
.contenant_carrousel .droite svg path {
    fill: white;
}

.contenant_carrousel .gauche svg {
    transform: rotate(180deg);
}

.contenant_carrousel .gauche {
    left: 20px;
}

.contenant_carrousel .droite {
    right: 20px;
}

.contenant_carrousel .item {
    margin-left: 1.5rem;
    cursor: pointer;
    float: left;
    display: flex;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s ease-out;
    justify-content: center;
}

.contenant_carrousel .carte_seule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem;
    border-radius: 5px;
    border-top: 5px solid #1D166E;
    background-color: #E6E6E6;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: column;
    justify-content: flex-start;
    align-items: flex-start;
    cursor: default;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
    background-color: #FFF;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
    background-color: #FFF;
}

.contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
    font-weight: 500;
    margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 2.2rem;
}

.contenant_carrousel .contenu_detail {
    font-size: 1.7rem;
    margin-bottom: 1.5rem;
    overflow-y: auto;

}

.contenant_carrousel .source_det {
    font-size: 1.3rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-top: 1.5rem;
    width: 100%;
    margin-top: auto;
}

.contenant_carrousel .transition {
    transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
}


/* le filtrage  */

#d_filtre.bouton_filtre,
#d_remonter.bouton_remonter {
    position: fixed;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    bottom: 2rem;
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_filtre.bouton_filtre {
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    min-width: 15rem;
    left: calc(50% - 10rem);
    text-align: center;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
}

#d_filtre.bouton_filtre:hover,
#d_remonter.bouton_remonter:hover,
#liste_exergues .davantage:hover {
    background-color: #002739;
}

#d_filtre svg {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .5rem;
}

#d_filtre svg path {
    fill: #FCFCFD;
}

#d_remonter.bouton_remonter {
    right: 2rem;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    border-radius: 50%;
    height: 4rem;
    width: 4rem;
    text-align: center;
    padding-top: .55rem;
    display: none;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_remonter.bouton_remonter svg {
    height: 1.7rem;
    width: 1.7rem;
}

#d_remonter.bouton_remonter svg path {
    fill: white;
}


/* le menu de filtrage */

#panneau {
    height: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    top: 0;
    right: 0;
    overflow: hidden;
    z-index: 11;
    width: 0;
    /* pointer-events: none;*/
}

#panneau.actif {
    min-width: 300px;
    max-width: 500px;
}

#panneau .filtrage {
    padding: 60px 1rem 0 1rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*min-width: 350px;*/
    height: 100%;
    max-width: 500px;
    position: relative;
    top: 0;
    right: 0;
    transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    background-color: #F5F6F8;
    overflow-y: auto;
}

#panneau .filtrage .christian {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    color: #717B8D;
    font-size: 3rem;
    cursor: pointer;
    margin-top: -1rem;
}

#panneau .filtrage .christian:hover {
    color: black;
}

#panneau .filtrage.inactif {
    right: -500px;
}

#panneau .titre_filtre {
    padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer {
    text-transform: initial;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: initial;
    margin-left: 1rem;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
    text-decoration: underline;
    cursor: pointer;
}

#panneau .titre_filtre.flexou {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#panneau .filtrage .on_off {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    font-size: 1.3rem;
    padding: 1rem 0;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    cursor: initial;
}


/* le bouton */

#panneau .on_off .switch {
    position: relative;
    display: inline-block;
    width: 54px;
    height: 26px;
}

#panneau .on_off .switch input,
#panneau .theme_filtre input {
    opacity: 0;
    width: 0;
    height: 0;
}

#panneau .on_off .slider {
    position: absolute;
    cursor: pointer;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    bottom: 0;
    background-color: #8B92A1;
    -webkit-transition: .s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off .slider:before {
    position: absolute;
    content: "";
    height: 24px;
    width: 24px;
    left: 1px;
    bottom: 1px;
    background-color: white;
    -webkit-transition: .2s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off input:checked+.slider {
    background-color: #026B9C;
}

#panneau .on_off input:focus+.slider {
    box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
}

#panneau .on_off input:checked+.slider:before {
    -webkit-transform: translateX(28px);
    -ms-transform: translateX(28px);
    transform: translateX(28px);
}

#panneau .on_off .slider.round {
    border-radius: 34px;
}

#panneau .on_off .slider.round:before {
    border-radius: 50%;
}

#panneau .contenant_themes {
    margin: 1rem 0;
}

#panneau .theme_filtre {
    display: inline-block;
}

#panneau .theme_filtre span {
    cursor: pointer;
    padding: 4px 6px;
    border-radius: 5px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    border-radius: 2rem;
    font-size: 1.3rem;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text {
    background: #FFF;
    color: #8B92A1;
    border: 1px solid #8B92A1;
    transition: all .3s ease-out;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
    background: rgba(139, 146, 161, .05);
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked+.label-text {
    color: white;
    background: #026B9C;
    border: 1px solid #026B9C;
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked+.label-text:hover {
    background: #055B84;
    border: 1px solid #055B84;
}

#panneau .boutondubas {
    margin-top: 2.5rem;
    margin-left: -1rem;
    background-color: #2A303C;
    color: white;
    width: calc(100% + 2rem);
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    text-align: center;
    padding: 2rem;
    display: none;
}

#panneau .boutondubas svg {
    display: inline-block;
    height: 1.1rem;
    margin-right: .7rem;
}

#panneau .boutondubas svg path {
    fill: white
}

.participants .titredept {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    line-height: 1.5rem;
}

.participants {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
    margin-bottom: 2rem;
    line-height: 2.3rem
}


/* le sommaine */

#liste_exergues .th_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    margin-right: 0;
    line-height: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.4rem;
    padding: .6rem .4rem;
    display: block;
    margin: .25rem .4rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: white;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 4rem;
    padding: .8rem 1.2rem;
    margin: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    top: 5rem;
    position: absolute;
    text-align: center;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    width: 30%;
    left: 35%;
    background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
    padding: 3rem 4rem;
    border-radius: 1rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: -1rem;
    right: .8rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem;
}

#liste_exergues .explications:hover:after {
    color: #535b60;
}

#liste_exergues {
    padding: 0 1.4rem 2rem 0;
}

#liste_exergues.cacherliste {
    height: 40vh;
    text-overflow: "";
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

#liste_exergues .degrade {
    display: block;
    position: absolute;
    bottom: 0px;
    left: 0px;
    width: 100%;
    height: 15vh;
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
}

#liste_exergues .davantage {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    bottom: .8rem;
    width: 15rem;
    left: calc(50% - 7.5rem);
    display: block;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    font-size: 1.2rem;
    margin-right: .1rem;
    padding: .6rem .7rem;
}


/* le mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #panneau .theme_filtre {
        margin: 3px 0;
    }

    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-size: 2.2rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }

    #panneau .boutondubas {
        display: block;
        margin-bottom: 50px;
    }

    #panneau .filtrage,
    #panneau.actif {
        width: 100%;
    }

    #panneau .on_off .switch {
        margin-right: 0.5rem;
    }

    #total_comparateur .contenant_propositions {
        /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
        width: calc(100% - 20px);
    }

    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        width: calc(50% - 5px);
    }

    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        justify-content: flex-start;
    }

    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 50%;
        padding: .4rem 0;
    }

    #total_comparateur span.desktop,
    #liste_exergues .explications {
        display: none;
    }

    #total_comparateur span.mobile {
        display: inline;
    }

    #d_filtre.bouton_filtre {
        bottom: 3rem;
    }

    #d_filtre.bouton_filtre.aec {
        bottom: 7rem;
    }

    .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #E6E6E6;
    }

    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 100%;
        margin: .5rem 0;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: space-between;
        flex-direction: column-reverse;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-direction: row-reverse;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        margin-top: 0;
        margin-bottom: 1rem;
        width: 100%;
    }

    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        margin: 1rem 0 .5rem 0;
    }

    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 2rem;
    }

    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.5rem;
    }

    #d_remonter.bouton_remonter {
        bottom: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
    }

    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    #details .carte_seule h3 a {
        color: #717B8E;
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }

    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        background-color: #181a1e;
    }

    #liste_exergues .flexthem {
        display: block;
    }

    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 100%;
    }

    #liste_exergues .flexthem .datemaj {
        text-align: left;
    }

    #liste_exergues .article__content {
        padding: 0 1.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] body,
[data-color-mode="dark"] #Longform,
[data-color-mode="dark"] .article__heading,
[data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
[data-color-mode="dark"] .paywall__container {
    background-color: initial;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: initial;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    background-color: #21252c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: none;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, 1) !important;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
    background-color: #181a1e;
    border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #derriere {
    background: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
    color: rgba(255, 255, 255, .7);
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}

    
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















            Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pascaline David, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

            Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

            Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
    /* combien de propositions minimum par exergue */
    combienExergues = 2,
    url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
    /* l'ordre de la gauche à la droite */
    ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", "Emmanuel Macron", "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";

let couleurs = {};
let portraits = {};
for (let elmt in candidats) {
    let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1) {
        couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
        portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
    }
}


/* si on est dans l'AEC */
$("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")

var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    dataSelect = {},
    decalHaut = 60,
    parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
    vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);

/* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
if ($("#Nav").outerHeight()) {
    decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
} else {
    decalHaut = 0;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}
/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function initialesCandidats(blaze) {
    return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
}

function eAccent(str) {
    resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
    if (mobileDec) {
        resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
    }
    return resultat
}

/* la fonction pour afficher le détail des
   propositions par dessus le reste du comparateur */

function creerDetail(exe, cand) {

    var dataDetails = dataSelect[exe],
        detLargeur = $("#details").width(),
        detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
        slideWidth = Math.min(detLargeur * .6, 650),
        dragStart,
        dragEnd;

    if (mobileDec) {
        slideWidth = detLargeur * .8;
    }

    var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
        decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;

    det = "    det += "bottom:" + ((mobileDec) ? detHauteur * .1 : detHauteur * .2) + "px;"
    if (mobileDec) {
"
    } else {
"
    }
"


    $.each(dataDetails, function(i, d) {

= 0) {

            if (d.candidat == cand) {

                det += "                if (mobileDec) {
                    det += "height:" + (detHauteur * .7) + "px;"
                }
"
"
"
"

                if (portraits[d.candidat]) {
"
                } else {
"
                }
"
"
                if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
                }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""

"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
                det += "                if (mobileDec) {
                    det += "style=\"max-height:" + (detHauteur * .4) + "px;\""
                }
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
                if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                    if (d.date_source) {
                        det += " (" + d.date_source + ")"
                    }
"
                }
"
            }
        }
    })
"
"


    /* on montre, on cache */
    $("body").addClass("noscroll")
    $("#derriere").fadeIn()
    $("#details").html(det)

    if (!mobileDec) {
        hauteurCarte = $("#carrousel .carte_seule").outerHeight();

        $(".contenant_carrousel").css("bottom", ((detHauteur * .5) - (hauteurCarte / 2)) + "px")
    }


    /* les événements */
    var carrousel = $('#carrousel');

    /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */


    $(document).on('keydown', function(event) {
        if (event.key == "Escape") {
            retourALaNormale();
        }
    });
}

function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
    /* on filtre les données globales et
       on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);

    /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));

    var boite = "",
        themesTemp = [],
 c);
    /* on se met de côté les propositions par exergue */
    dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
    combienDeBoites = 0;
    $.each(dataTemp, function(i, d) {

        if (d.position != null && dicoCandidats.indexOf(d.candidat) != -1) {
            combienDeBoites++;

            if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                themesTemp.push(d.theme_1);
            }
"
"
            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"

            /* on retire les candidats qui ont une proposition */
            var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
            }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);
        }
    })
    return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
}

/* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */

var dicoExergues = {},
    dicoCandidats = ["Emmanuel Macron", "Marine Le Pen"],
    candidatsPresents = [],
    themesPresents = [],
    sommaireArray = [],
    sommaireDico = {},
    sommaireParTheme = {};

$.each(all_data, function(i, d) {
    /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
    if (d.exergue) {
        if (!dicoExergues[d.exergue]) {
            dicoExergues[d.exergue] = []
        }
        if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
            dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
        }
    }
})

var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
    if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
});


/* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]));


/* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
$("#panneau .filtrage").empty();
$("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")

/* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
$.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
        var texteExergue = m.get(exe).texte,
            regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
            boitesHTML = regrouperInfos[0],
            themesBoites = regrouperInfos[1],
            pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
            totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);

        /* on met de côté les exergues qui sont valides */
        sommaireArray.push(exe);

        if (pasdepropBoites.length == 0) {
            /* le html */
            html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
            if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
            }
"
"
            html += boitesHTML
"
"

            /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
            $.each(themesBoites, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    themesPresents.push(d)
                    sommaireParTheme[d] = []
                }
                if (!sommaireDico[exe]) {
                    sommaireDico[exe] = []
                }
                if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                    sommaireDico[exe].push(d)
                }
            })

            $("#total_comparateur").append(html)

            /* on sort Masonry             var containerTemp = "#props" + indexRangement;
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        }
    }
})



/* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))

Filtrer les thèmes  Effacer×"
"

$.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
})

/* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";

$.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
    if (portraits[candidat]) {
"
    } else {
"
    }
"
"
"
"
"
"
"
    /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
    candidatsPresents.push(candidat)
});


$.each(sommaireDico, function(key, d) {
    sommaireParTheme[d[0]].push(key)
})


var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";


$.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
    liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
    }
    $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
    })
})

+ Tout voir"
$("#liste_exergues").html(sommaire);

$("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));

$("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
    $(this).hide()
})

" + tick + " Valider les filtres";
/* on envoie tout le tableau de filtrage */
$("#panneau .filtrage").html(fi)

/* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
    var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
    var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
});

$('#total_comparateur').html(resultat);

/* l'événement au clic sur le détail */
$("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
    var c = $(this),
        quelExe = c.data("exergue"),
        quelCand = c.data("candidat");
    creerDetail(quelExe, quelCand);
})

$("#derriere").on("click", function() {
    retourALaNormale();
})

function retourALaNormale() {
    $(".contenant_carrousel").empty();
    $("#derriere").fadeOut();
    $("body").removeClass("noscroll");
}

/* on crée l'événement

/* pour remonter en haut */
$("#d_remonter").on("click", function() {
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');
    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeOut()
    }, 700);
})

/* l'événement sur les thématiques */
$("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
    temSellock = $(this).parent().data("theme");
    check = $(this).is(':checked');

= 1) {
        if (check == false) {
            indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
            themesPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            themesPresents.push(temSellock);
        }
    } else {
        $(this).prop('checked', true);

    }
    montrerCacher("themes");
})


/* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
$("#panneau span.effacer").on("click", function() {
    aZero($(this).data("quoi"));
})



/* l'événement pour le sommaire */

$(".ex_sommaire").on("click", function() {
    e = $(this).data("sommaire")
    /* on scrolle */
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');

    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeIn()
    }, 700);

})

function aZero(quoi) {
    if (quoi == "candidats") {
        $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            candTemp = $(this).parent().data("candidat");
            candidatsPresents.push(candTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("candidats");

    }
    if (quoi == "themes") {
        $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            temTemp = $(this).parent().data("theme");
            themesPresents.push(temTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("themes");
        montrerCacher("candidats");
    }
}

function montrerCacher(quoidonc) {
    if (quoidonc == "themes") {
        /* la boucle */
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {

            /* la deuxième partie sur les thématiques */
            var e = $(this),
                themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                cacherCombien = 0;

            /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
            $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    cacherCombien++
                }
            })

            if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                $(sommaireTemp).fadeOut()
                $(this).slideUp()
            } else {
                $(sommaireTemp).fadeIn()
                $(this).slideDown()
            }
        })
        setTimeout(function() {
            $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
        }, 500);
    }

    if (quoidonc == "candidats") {
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
            /* d'abord sur  les candidat·e·s */
            $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                var candBoucle = $(this).data("candidat");
                if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                    $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                } else {
                    $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                }
            })

            /* on réorganise avec Masonry */
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry("destroy");

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        })
        setTimeout(function() {
            $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
        }, 500);
    }
}

function scrollMobile() {
    /* les thématiques collées en haut  */
    var stickyHeaders = (function() {
        var $window = $(window),
            $stickies;
        var load = function(stickies) {
 0) {
                $stickies = stickies.each(function() {
');
                    $thisSticky
                        .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                        .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                        .parent()
                        .height($thisSticky.outerHeight());
                });
                $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                    _whenScrolling();
                });
            }
        };

        var _whenScrolling = function() {
            $stickies.each(function(i) {
                var $thisSticky = $(this),
                    $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                if ($stickyPosition                     var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                        $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                    $thisSticky.addClass("fixed");
                } else {
                    var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                    $thisSticky.removeClass("fixed");
                }
            });
        };
        return {
            load: load
        };
    })();
    stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
}

/* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
if (!mobileDec) {
    var position = $(window).scrollTop();
    $(window).scroll(function() {
        var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
            $("#d_remonter").fadeOut(200)
        } else {
            $("#d_remonter").fadeIn(200)
        }
        position = scroll;
    });
} else {
    scrollMobile();
}

$("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
    $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
    $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()

    /* on change le texte du bouton */
    $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))

    if (mobileDec) {
        scrollMobile();
    }
})

/* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
$("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
$("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")

<article-nb="2022/04/19/19-5">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Neuf jours après le premier tour de la présidentielle, qui a vu la participation atteindre un niveau bas, « Le Monde » a cherché à comprendre les raisons de cette fatigue démocratique avec vos témoignages et des tchats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Crise démocratique et abstention : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à ces questions à cinq jours du second tour Neuf jours après le premier tour de la présidentielle, qui a vu la participation atteindre un niveau bas, « Le Monde » a cherché à comprendre les raisons de cette fatigue démocratique avec vos témoignages et des tchats.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de cette journée spéciale sur la crise démocratique et l’abstention. Retrouvez toutes les journées spéciales de Fragments de campagne        Citoyenneté, souveraineté, défense : notre journée spéciale sur votre vision de l’Union européenne          Retraite, dépendance, emploi des seniors : Le Monde consacre une journée spéciale sur la place des seniors dans notre société avant l’élection présidentielle          Qualité de vie, insertion, économie : notre journée spéciale sur les enjeux de l’habitat          Services publics : Le Monde se penche sur les questions d’accès à la santé, à l’éducation et à l’administration avant l’élection présidentielle          Environnement, écologie, énergie : notre journée spéciale sur ces thématiques cruciales n’ont pas trouvé de véritable écho dans le débat public          Ce que veulent les jeunes : Le Monde fait parler les jeunesses françaises                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’était notre dernier épisode de « Fragments de campagne » consacré à la crise démocratique et à l’abstention        Nous allons fermer ce direct d’ici quelques minutes. Merci à toutes et à tous de nous avoir accompagnés tout au long de cette journée, d’avoir partagé vos histoires et vos impressions, et de nous avoir lus. Tous les contenus publiés aujourd’hui, reportages, dessins, témoignages, infographies, sont à consulter ici même, en remontant le fil des publications.          Merci aussi à Vincent Tiberj, qui a répondu à vos questions sur l’abstention et à Myriam Revault d’Allonnes, qui a échangé avec vous sur la crise démocratique. Merci également à nos journalistes Paul Ortoli, Richard Schittly, Samuel Gratacap, qui se sont mobilisés sur le terrain pour nous incarner les enjeux de cette crise démocratique et de cette tentation à l’abstention.          Grand merci également à Rodolphe Urbs, qui a illustré, en direct, avec humour nos discussions et nos problématiques au fil de la journée !          C’est le dernier rendez-vous de nos journées spéciales « Fragments de campagne ». Nous espérons qu’ils vous ont apporté des éclairages tout au long de cette campagne inédite.                    18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Urbs             RODOLPHE URBS                     18:27   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos témoignages | « Il faut changer les règles du jeu »         Je ne vote jamais, par conviction politique : le mode de votation par scrutin uninominal est profondément anti-démocratique en ce qu’il rend nécessaire le vote utile, que son organisation renforce la logique partisane, que son calendrier juste avant les législatives est de nature à concentrer les pouvoirs dans les mains d’un·e seul·e « représentant·e ». D’autres modes de scrutation bien plus démocratiques existent pourtant (et la recherche à ce sujet est florissante), que ce soit Condorcet, jugement majoritaire, tirage au sort, etc. Mais le système favorise l’auto-reproduction des « élites », qui n’ont nul intérêt à le changer.            Ne croyant pas en les règles du jeu, je décide donc de m’abstenir. Mon engagement passe par d’autres modes d’action : Je donne à des ONG, je participe à des manifs, j’anime la vie de mon quartier, je fais vivre la culture autour de moi (concerts, expos libres), je crée des logiciels libres, etc. Je n’accepte pas que mon pouvoir citoyen soit réduit à la simple validation d’une fausse alternative tous les cinq ans, alors je crée mon alternative autour de moi. Ils n’ont de pouvoir que celui auquel on croit. L’esprit de la liberté réclame la liberté de l’esprit.           Benjamin Vernès, 33 ans, expert développeur, Toulon (Var).                    18:25   Solution       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous ne pouvez pas voter le jour de l’élection, comment faire ?        Si vous êtes indisponible le 24 avril mais souhaitez participer au second tour de l’élection présidentielle, vous pouvez faire une demande de procuration sur le site Maprocuration.gouv.fr. Pour rappel, il n’est pas possible de voter en avance ou à distance. Là encore, il vous faudra fournir un justificatif d’identité.          Une fois la demande terminée, une vérification physique de votre identité par les autorités est nécessaire, en vous déplaçant quand vous le souhaitez dans un commissariat de police, une brigade de gendarmerie ou un consulat. Pour choisir votre mandataire – la personne qui va voter pour vous –, vous pouvez sélectionner une personne en droit de voter, sans qu’elle soit inscrite sur la même liste que la vôtre (c’est une nouveauté de l’année 2022). Attention : le mandataire devra toujours, en votre nom, se présenter dans votre bureau de vote (il ne pourra pas le faire dans le sien si les deux ne sont pas au même endroit).          Si vous souhaitez être désigné comme mandataire, il vous est possible d’utiliser le service de vérification d’inscription aux listes électorales présenté au début de cet article pour vous procurer votre numéro national d’électeur et le communiquer à la personne souhaitant vous donner procuration.                    18:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Urbs             RODOLPHE URBS                     18:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le Monde » tient un direct quotidien pour suivre la présidentielle et les législatives        Saviez-vous qu’à l’occasion de l’élection présidentielle et des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements ? Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… On vous laisse découvrir leur direct du jour ?                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 en direct : pour Marine Le Pen, Emmanuel Macron « a fait le choix de l’invective et du chantage à la peur » avant le débat                       18:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laura, 22 ans : « Les femmes aussi ne sont pas assez considérées. Il y a beaucoup de mouvements qui essaient de faire entendre nos voix, mais il n’y a aucune solution proposée face aux violences »        « Les jeunes adhèrent plutôt à des idées générales, des façons de faire plutôt qu’à des politiques. Certains candidats parlent de l’environnement, mais je pense qu’ils se réveillent trop tard. Je ne suis pas pessimiste, mais plutôt réaliste… Au-delà de la politique, l’environnement, c’est une manière de vivre. C’est quelque chose de collectif, or on est dans une société individualiste. Je souhaiterai un système plus égalitaire, où on laisse davantage la parole aux habitants. Le système de vote ne fonctionne plus aujourd’hui parce qu’on ne reconnaît pas le vote blanc.          Je suis métisse, et même si je suis française, on me demandera toujours d’où je viens. Si on donne raison aux extrêmes, même si je ne suis pas étrangère, ça me touchera. Certains vont se dévoiler car leur politique sera au pouvoir, donc ils se sentiront plus légitimes à l’idée de commettre certaines actions violentes.          C’est important de se rendre compte qu’il y a des populations discriminées, et si on est plusieurs à réagir ou à montrer notre soutien, on peut aider. Les femmes aussi ne sont pas assez considérées. Il y a beaucoup de mouvements qui essaient de faire entendre nos voix, mais il n’y a aucune solution proposée face aux violences.          Pour le second tour, le choix entre Le Pen et Macron représente une souffrance à tous points de vue. Si je vote pour Macron au second tour je me sentirai coupable de ce qui nous arrive, tout comme si Le Pen passe. Je n’en veux pas aux jeunes car je sais qu’on a du mal à croire en la politique et on n’a pas l’impression que ces candidats vont nous aider à construire un avenir viable. »              Laura, étudiante en histoire de l’art, à Paris. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont été réalisés dans le cadre du projet « radioscopie de la france : regards sur un pays traversé par la crise sanitaire », financé par le ministère de la culture et piloté par la bibliothèque nationale de france (bnf).        Samuel Gratacap            18:15   Solution       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Extrait du « Monde » | La participation citoyenne ne s’improvise pas et impose un cadre collectivement défini au préalable        L’engagement direct du peuple dans la décision publique peut redonner du souffle au système représentatif. Mais l’instauration du « citoyen-législateur » remet en cause deux cents ans de théories politiques, expliquait notre journaliste Claire Legros dans un article publié en février.          Aussi, la participation citoyenne ne s’improvise pas et impose un cadre collectivement défini au préalable, au risque, sinon, de se voir détournée ou ignorée et de décevoir encore plus, explique-t-elle.          « L’institutionnalisation des dispositifs ainsi qu’une articulation fine, au cas par cas et pensée en amont avec les institutions en place, sont indispensables pour encadrer ces nouveaux outils, et éviter le risque d’instrumentalisation par le pouvoir politique, notamment pour contourner les institutions parlementaires », assure Claudia Chwalisz, analyste à l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), qui a publié, en décembre, un rapport présentant « huit modèles d’institutionnalisation de la délibération publique représentative» afin de renforcer la démocratie.          Reste qu’une assemblée citoyenne, même encadrée, ne pourra régler à elle seule la crise démocratique. « Ce n’est pas un outil magique, affirme la sociologue et urbaniste Marie-Hélène Bacqué. Si l’on ne donne pas les moyens aux associations et aux collectifs de citoyens d’intervenir dans le débat, si on laisse de côté la société civile, qui, notamment dans les quartiers précaires, joue un rôle fondamental dans l’organisation démocratique, on n’aura fait que la moitié du chemin. »          Certes indispensable, la diffusion massive de dispositifs participatifs « ne suffira nullement à résoudre une crise démocratique d’une ampleur bien plus large », constate aussi le politiste Loïc Blondiaux. Mode de scrutin, système électoral, régulation de l’espace médiatique, financement de la vie démocratique… Les pistes de réflexion ne manquent pas. Un collectif d’associations, dont Anticor et Démocratie ouverte, a invité les candidats à la présidentielle à s’engager sur un « pacte démocratique ». Et propose notamment l’organisation d’une « convention citoyenne pour la démocratie », sur le modèle de celle pour le climat, articulée à un grand débat national.                    18:11   Analyse       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dominique Reynié : « L’élection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de délégation du pouvoir »        Au premier tour de l’élection présidentielle, 68 % des inscrits étaient dans la « protestation électorale », selon le politiste Dominique Reynié, professeur à Sciences Po et directeur général de la Fondation pour l’innovation politique. Ce pourcentage sans précédent fait peser le risque d’un système politique devenu illégitime, explique-t-il à notre journaliste Benoît Floc’h.                    Lire aussi :  Dominique Reynié : « L’élection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de délégation du pouvoir »                       18:09   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos témoignages | « Lassé »         Je ne vote plus depuis de très nombreuses années. La principale raison est que j’assiste depuis que je suis en âge de voter à la même mauvaise comédie élection après élection, celle ou l’extrême droite est instrumentalisée avec force culpabilisation des citoyens. « Attention, si vous ne votez pas (pour moi) le FN / RN passera ». Le même cinéma à chaque fois. Si les extrêmes font ces scores c’est avant tout la faute des professionnels de la politique précisément.            C’est un devoir citoyen, mais comment considérer le peu de cas qui est fait des consultations citoyennes quand elles ont lieu ? Est-ce une paresse démocratique : non, refus de participer à cette mascarade ou le marketing politique et les stratégies de communication l’emportent sur la vrai « Polis ».            Le système démocratique actuel est en panne depuis longtemps. La seule chose qui pourrait me ramener vers les urnes c’est un changement du fonctionnement de l’élection. Pas de vainqueur si un score de 51 % des suffrages n’est pas atteint par un candidat ; cela sera une vrai représentativité. Et tant que cela n’est pas arrivé, poursuite de l’élection. Pour que les politiques entendent les citoyens et se mettent à leur service.           Thierry Granados, 54 ans, cadre administratif à La Ciotat (Bouches-du-Rhône).                    18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Urbs             RODOLPHE URBS                     18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Le droit de vote        Prise en compte du vote blanc et droit de vote à 16 ans constituent deux mesures présentées comme des outils pour lutter contre l’abstention. Marine Le Pen et Emmanuel Macron ne font aucune proposition sur le sujet.          Mais que proposaient les autres candidats ?                                   18:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chloé, 20 ans : « On est une génération qui accepte énormément la diversité, qui va de l’avant, qui va vers les autres et qui essaie de comprendre tout le monde pour faire justice soi même. »        « Je me suis rendue compte que la politique m’impactait en vivant seule. Plus le temps passe, plus je me dis que chaque voix compte.          Il n’y a pas assez de référendums, de choix vraiment faits par le peuple. Je pense que la manifestation est le seul recours pour se faire entendre un minimum. Les médias déforment la réalité : c’est comme en politique, on ne sait pas qui écouter, qui nous ment, qui ne nous ment pas, qui est financé par qui… donc on essaie de se faire notre propre opinion, mais c’est compliqué.          On est une génération qui accepte énormément la diversité, qui va de l’avant, qui va vers les autres et essaie de comprendre tout le monde pour faire justice soi-même. Finalement, si on s’y met tous ensemble, on arrivera à obtenir ce qu’on demande. J’espère que ce sera dans l’urne, car ce sera plus rapide et beaucoup moins fatiguant que d’aller manifester et d’essayer de réclamer des choses.          Je m’abstiendrai au second tour, car je souhaite un gouvernement représentatif, qui ne dirige pas pour la réussite de son parti mais pour la réussite de son pays. Les sujets sensibles abordés sont trop idéalisés pour être réels et les jeunes le savent. La religion, l’écologie et le féminisme sont des causes majeures qui sont traitées uniquement dans le but d’acquérir des voix et non d’améliorer les fondations du pays. »              Chloé, étudiante en droit et langue étrangères appliquées dans les Hauts-de-Seine. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont été réalisés dans le cadre du projet « radioscopie de la france : regards sur un pays traversé par la crise sanitaire », financé par le ministère de la culture et piloté par la bibliothèque nationale de france (bnf).        Samuel Gratacap            17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS MONTRE | L’abstention, un phénomène qui touche surtout les jeunes et les ouvriers             SERVICE INFOGRAPHIE LE MONDE                     17:52   Solution       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rétablissement du septennat, automaticité de la candidature présidentielle des chefs de parti, inversion du calendrier électoral entre présidentielle et législatives... Quelques pistes à explorer pour Daniel Perron et Chloé Morin        Pour Daniel Perron, expert associé à la Fondation Jean Jaurès, coauteur d’un livre intitulé « A quoi servent encore les partis politiques ?  » (40 p., 6 euros, 2020), l’inversion du calendrier électoral « a porté un coup fatal » aux partis :           Tout le pouvoir découle de l’élection présidentielle, les partis sont devenus des écuries servant à faire émerger un champion, dans un contexte de personnalisation à outrance d’une politique de « télé-réalité ». La conséquence est sans appel : pour neuf Français sur dix, les partis ne servent strictement à rien. Pire, pour beaucoup, ils sont nuisibles. On ne dit pas assez que ce constat est un drame démocratique. Car sans partis pour cadrer, fédérer des citoyens autour de combats communs, capter les aspirations et les colères, nous n’avons plus de débat fécond. Les opposants deviennent des adversaires. Le débat devient une lutte à mort. Le pouvoir se retrouve seul face au peuple. On l’a vu avec les « gilets jaunes ». L’affaiblissement des partis nous mène à une impasse démocratique.           Selon Chloé Morin, coautrice du livre avec Daniel Perron, « notre démocratie se meurt d’un présidentialisme excessif » : « Dès lors, nous pensons que l’automaticité de la candidature présidentielle des chefs de parti – pour éviter le pugilat des primaires, qui dévitalisent tout travail de fond des militants –, couplée à une inversion du calendrier électoral entre présidentielle et législatives, serait une solution possible. De même que rétablir le septennat, peut-être avec un mandat unique, pour imposer le temps long de la réforme et le désintéressement qui libérera le président des contingences électorales et des considérations tacticiennes à courte vue ».                    Lire aussi :  « L’affaiblissement des partis nous mène à une impasse démocratique »                       17:49   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aux yeux de Jessim Hamza, 22 ans, le simple terme « politique » a perdu toute valeur : « C’est devenu un gros mot »        En janvier 2022, le journaliste Robin Richardot a rencontré des jeunes mobilisés dans la défense d’une cause ou au sein d’une association mais qui ne comptaient pas voter à l’élection présidentielle de 2022.          A l’image de Jessim Hamza, jeune homme de 22 ans, habitant de Vaulx-en-Velin, en périphérie de Lyon, a lancé l’association Vaulx Académia en mars 2021, qui avoue n’avoir jamais mis un bulletin dans l’urne de sa vie.          Dans sa famille, « les adultes votent, on parle politique de temps en temps, mais ce n’est pas un sujet de tous les jours ». Est-il inscrit sur les listes électorales ? « Tiens, bonne question », réagit-il. Il ne s’en est jamais soucié. « S’il y avait un classement des actes citoyens les plus importants dans l’existence, lance-t-il, je mettrais le vote en dernière position. »          Pourtant, de nombreux jeunes, comme Jessim Hamza et ses amis, se passionnent pour la politique au sens premier du terme, la vie de la cité. Une étude de la Fondation Jean Jaurès (« Les Français et l’engagement », publiée en juillet 2021 et réalisée par Internet sur un échantillon de 3 000 Français) contredit ainsi le cliché souvent brandi d’une jeunesse dépolitisée. Parmi la population, ce sont les 18-24 ans qui se considèrent comme les plus fortement engagés (selon une définition large, qui va de la pétition au don à une association), à 72 %, contre 55 % chez les 65 ans et plus.          La nouvelle génération est de toutes les mobilisations collectives : urgence climatique, racisme, migrants, LGBTQ +, féminisme, violences sexuelles, cause animale… Plus diplômés que leurs parents et grands-parents, ces jeunes se disent exigeants sur les programmes proposés et intransigeants sur les causes qu’ils défendent. Mais, surtout, ils ne croient plus que l’acte de voter puisse être utile.          « Tous les élus, ici, n’en ont rien à faire de cette ville. Ils sont là pour se faire bien voir et gratter une place dans un ministère, là-haut, à Paris, dès qu’ils le peuvent. » A ses yeux, le simple terme « politique » a perdu toute valeur : « C’est devenu un gros mot. » Et pourtant, Jessim Hamza le reconnaît, « beaucoup de jeunes engagés vont se dire apolitiques, alors que ce qu’ils font est évidemment politique. »                    Lire aussi :  L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                                 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Urbs             RODOLPHE URBS                     17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Extrait du « Monde » | La participation citoyenne au chevet de la démocratie        La démocratie va mal et les raisons du malaise sont désormais bien identifiées. « Défiance à l’égard des politiques, sentiment d’être mal représenté, poids des intérêts privés dans la décision politique », liste notre journaliste Claire Legros dans un article publié en février 2022.          Une majorité de Français revendiquent d’avoir voix au chapitre, et pas seulement au moment des élections. Malgré ce constat, si plusieurs candidats ont intégré des propositions en ce sens dans leur programme, la refondation de la démocratie ne fait pas l’objet d’un débat structuré.          Cette situation est d’autant plus préoccupante que la décennie qui s’achève aura été traversée par de puissants vents contraires. D’un côté, le terrorisme et la crise liée au Covid-19 ont renforcé la verticalité du pouvoir ; la succession des états d’urgence a « dilué » les frontières entre la démocratie et l’autoritarisme, selon la juriste Stéphanie Hennette-Vauchez (La Démocratie en état d’urgence, Seuil, 224 pages, 19,90 euros).          De l’autre côté, le mouvement des « gilets jaunes » et les mobilisations des Jeunes pour le climat sont venus bousculer l’agenda du quinquennat, articulant revendications sociales et démocratiques, les premiers à travers leur demande de référendum d’initiative citoyenne, les seconds dénonçant la difficulté du système politique à se projeter dans le temps long.                    Lire aussi :  La participation citoyenne au chevet de la démocratie                       17:41   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos témoignages | « Pour voter faut être inscrit ! »         J’ai 55 ans et je n’ai jamais été inscrit sur les listes électorales. Position d’adolescent peut-être ? Je l’ai confirmée depuis, refusant l’idée de la démocratie représentative et de la délégation de pouvoir sans contrôle sur les mandatés, refusant l’éventualité d’être tiré au sort comme jurys d’assises et donner ainsi une caution « populaire » à la justice bourgeoise.            Cela ne m’a jamais empêcher de me battre pour le droit de vote des étrangers sur leurs lieux de résidence (et pas qu’aux élections locales). Je ne suis donc pas hostile au vote, je participe aux élections du personnel dans ma boite, aux élections dans mon syndicat, aux Assemblée générale de lutte ou d’association.            Je suis un militant politique, de luttes sociales et associatives, et mon investissement dans ces structures me semble bien plus politique qu’une participation sans lendemain à un scrutin national ou local. En tout cas une participation citoyenne active fort éloignée de la paresse. Je suis pour une démocratie directe, organisant le dissentiment et non pour un système de dilution du politique par le consensus.           Philippe, 55 ans, Saint-Nazaire.                                         Le contexte       Live  animé par Cécile Bouanchaud et Brice Laemle         « Fragments de campagne ». En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. Après des journées consacrées aux jeunesses françaises, à l’environnement, aux services publics, au logement, aux seniors ou encore à l’Europe, la rédaction du Monde se mobilise, mardi, pour expliquer la crise démocratique et tenter de trouver les moyens d’y remédier. Aujourd’hui, la parole est à vous sur la tentation de l’abstention (qui s’est élevée à 26 % des inscrits au premier tour).         Vous avez choisi l’abstention au premier tour de l’élection présidentielle ? Expliquez-nous pour quelles raisons vous n’avez pas voté. Que comptez-vous faire au second tour ? Que pensez-vous du système démocratique actuel ? Quels sont les grands chantiers à mener qui vous inciteraient à vous rendre aux urnes ?         Au programme         Tout au long de la journée, vous pourrez lire différents témoignages et témoigner, donner votre avis, vos impressions, nous interpeller. Vous pourrez aussi nous poser des questions. Au programme également, deux tchats :         Vincent Tiberj, professeur des universités, enseignant à Sciences Po Bordeaux, coauteur d’Extinction de vote ? (Presses universitaires de France, 2022), répond à vos questions sur les causes de l’abstention et de l’usure démocratique à partir de 14 heures.Myriam Revault d’Allonnes, philosophe et essayiste, spécialiste de la philosophie éthique et politique, professeure émérite des universités à l’Ecole pratique des hautes études (EPHE) et chercheuse associée au Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof), coautrice d’Ainsi meurt la démocratie (Mialet-Barrault, 2022), répond à vos interrogations sur les raisons de cette crise démocratique et les façons d’y répondre à partir de 16 h 30.         Pour nous accompagner et illustrer cette journée nous accueillons le dessinateur Rodolphe Urbs. Dessinateur de presse pour Le Monde, Sud Ouest, Le Canard enchaîné ou encore La Revue des deux mondes, Rodolphe Urbs est également cogérant de la librairie La Mauvaise Réputation, à Bordeaux.         Pour aller plus loin         Reportage. Dans le quartier lyonnais de la Duchère, le sursaut citoyen des banlieues se traduit dans les urnesReportage. Marignana, le village corse qui a voté Yvan Colonna au premier tour de la présidentielle 2022Témoignages. Des jeunes racontent leur rapport à la politique : « La génération de mes parents pense que si on ne vote pas, on n’a rien à dire. Je ne suis pas d’accord »Vidéos. Abstention : et si on notait tous les candidats au lieu de voter pour un seul ?Visuel. Abstention au premier tour de la présidentielle 2022 : six cartes et graphiques pour comprendre         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen à l’élection présidentielleLa carte des résultats de la présidentielle 2022 : visualisez les votes commune par communeLes cartes des résultats de l’élection présidentielle 2022 des douze candidats                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","coverageStartTime":"2022-04-19T16:35:30+00:00","coverageEndTime":"2022-04-20T04:35:30+00:00","headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","description":"Neuf jours apr\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, qui a vu la participation atteindre un niveau bas, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a cherch\u00e9 \u00e0 comprendre les raisons de cette fatigue d\u00e9mocratique avec vos t\u00e9moignages et des tchats.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Fragments de campagne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Cécile Bouanchaud et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Crise démocratique et abstention : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à ces questions à cinq jours du second tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Neuf jours apr\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, qui a vu la participation atteindre un niveau bas, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a cherch\u00e9 \u00e0 comprendre les raisons de cette fatigue d\u00e9mocratique avec vos t\u00e9moignages et des tchats.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0/0/4118/5000/573/696/3/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Cécile Bouanchaud et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-04-19T16:35:30+00:00"
,"endDate":"2022-04-20T04:35:30+00:00"
  Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur votre vision de l\u2019Union europ\u00e9enne          Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors\u00a0: Le Monde consacre une journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur la place des seniors dans notre soci\u00e9t\u00e9 avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle          Qualit\u00e9 de vie, insertion, \u00e9conomie\u00a0: notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur les enjeux de l\u2019habitat          Services publics\u00a0: Le Monde se penche sur les questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 l\u2019administration avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle          Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur ces th\u00e9matiques cruciales n\u2019ont pas trouv\u00e9 de v\u00e9ritable \u00e9cho dans le d\u00e9bat public          Ce que veulent les jeunes\u00a0: Le Monde fait parler les jeunesses fran\u00e7aises      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur la crise d\u00e9mocratique et l\u2019abstention. Retrouvez toutes le...","dateModified":"2022-04-19T16:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:30:43+00:00","articleBody":"     Nous allons fermer ce direct d\u2019ici quelques minutes. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9s tout au long de cette journ\u00e9e, d\u2019avoir partag\u00e9 vos histoires et vos impressions, et de nous avoir lus. Tous les contenus publi\u00e9s aujourd\u2019hui, reportages, dessins, t\u00e9moignages, infographies, sont \u00e0 consulter ici m\u00eame, en remontant le fil des publications.          Merci aussi \u00e0 Vincent Tiberj, qui a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019abstention et \u00e0 Myriam Revault d\u2019Allonnes, qui a \u00e9chang\u00e9 avec vous sur la crise d\u00e9mocratique. Merci \u00e9galement \u00e0 nos journalistes Paul Ortoli, Richard Schittly, Samuel Gratacap, qui se sont mobilis\u00e9s sur le terrain pour nous incarner les enjeux de cette crise d\u00e9mocratique et de cette tentation \u00e0 l\u2019abstention.          Grand merci \u00e9galement \u00e0 Rodolphe Urbs, qui a illustr\u00e9, en direct, avec humour nos discussions et nos probl\u00e9matiques au fil de la journ\u00e9e\u00a0!          C\u2019est le dernier rendez-vous de nos journ\u00e9es sp\u00e9ciales \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. Nous esp\u00e9rons qu\u2019ils vous ont apport\u00e9 des \u00e9clairages tout au long de cette campagne in\u00e9dite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019\u00e9tait notre dernier \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb consacr\u00e9 \u00e0 la crise d\u00e9mocratique et \u00e0 l...","dateModified":"2022-04-19T16:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:29:25+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/57cde47_1650384264828-img-9048.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T16:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#364506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:27:27+00:00","articleBody":"      Je ne vote jamais, par conviction politique\u00a0: le mode de votation par scrutin uninominal est profond\u00e9ment anti-d\u00e9mocratique en ce qu\u2019il rend n\u00e9cessaire le vote utile, que son organisation renforce la logique partisane, que son calendrier juste avant les l\u00e9gislatives est de nature \u00e0 concentrer les pouvoirs dans les mains d\u2019un\u00b7e seul\u00b7e \u00ab\u00a0repr\u00e9sentant\u00b7e\u00a0\u00bb. D\u2019autres modes de scrutation bien plus d\u00e9mocratiques existent pourtant (et la recherche \u00e0 ce sujet est florissante), que ce soit Condorcet, jugement majoritaire, tirage au sort,\u00a0etc. Mais le syst\u00e8me favorise l\u2019auto-reproduction des \u00ab\u00a0\u00e9lites\u00a0\u00bb, qui n\u2019ont nul int\u00e9r\u00eat \u00e0 le changer.            Ne croyant pas en les r\u00e8gles du jeu, je d\u00e9cide donc de m\u2019abstenir. Mon engagement passe par d\u2019autres modes d\u2019action\u00a0: Je donne \u00e0 des ONG, je participe \u00e0 des manifs, j\u2019anime la vie de mon quartier, je fais vivre la culture autour de moi (concerts, expos libres), je cr\u00e9e des logiciels libres,\u00a0etc. Je n\u2019accepte pas que mon pouvoir citoyen soit r\u00e9duit \u00e0 la simple validation d\u2019une fausse alternative tous les cinq ans, alors je cr\u00e9e mon alternative autour de moi. Ils n\u2019ont de pouvoir que celui auquel on croit. L\u2019esprit de la libert\u00e9 r\u00e9clame la libert\u00e9 de l\u2019esprit.           Benjamin Vern\u00e8s, 33 ans, expert d\u00e9veloppeur, Toulon (Var).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Il faut changer les r\u00e8gles du jeu\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T16:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:25:16+00:00","articleBody":"     Si vous \u00eates indisponible le 24\u00a0avril mais souhaitez participer au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, vous pouvez faire une demande de procuration sur le site Maprocuration.gouv.fr. Pour rappel, il n\u2019est pas possible de voter en avance ou \u00e0 distance. L\u00e0 encore, il vous faudra fournir un justificatif d\u2019identit\u00e9.          Une fois la demande termin\u00e9e, une v\u00e9rification physique de votre identit\u00e9 par les autorit\u00e9s est n\u00e9cessaire, en vous d\u00e9pla\u00e7ant quand vous le souhaitez dans un commissariat de police, une brigade de gendarmerie ou un consulat. Pour choisir votre mandataire \u2013 la personne qui va voter pour vous \u2013, vous pouvez s\u00e9lectionner une personne en droit de voter, sans qu\u2019elle soit inscrite sur la m\u00eame liste que la v\u00f4tre (c\u2019est une nouveaut\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e 2022). Attention\u00a0: le mandataire devra toujours, en votre nom, se pr\u00e9senter dans votre bureau de vote (il ne pourra pas le faire dans le sien si les deux ne sont pas au m\u00eame endroit).          Si vous souhaitez \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 comme mandataire, il vous est possible d\u2019utiliser le service de v\u00e9rification d\u2019inscription aux listes \u00e9lectorales pr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but de cet article pour vous procurer votre num\u00e9ro national d\u2019\u00e9lecteur et le communiquer \u00e0 la personne souhaitant vous donner procuration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous ne pouvez pas voter le jour de l\u2019\u00e9lection, comment faire\u00a0?","dateModified":"2022-04-19T16:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:23:57+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/fc30502_1650356926788-img-9005.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T16:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:23:41+00:00","articleBody":"     Saviez-vous qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et des l\u00e9gislatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements\u00a0? Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des sp\u00e9cialistes\u2026 On vous laisse d\u00e9couvrir leur direct du jour\u00a0?                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: pour Marine Le Pen, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0a fait le choix de l\u2019invective et du chantage \u00e0 la peur\u00a0\u00bb avant le d\u00e9bat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb tient un direct quotidien pour suivre la pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-04-19T16:23:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:20:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les jeunes adh\u00e8rent plut\u00f4t \u00e0 des id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, des fa\u00e7ons de faire plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 des politiques. Certains candidats parlent de l\u2019environnement, mais je pense qu\u2019ils se r\u00e9veillent trop tard. Je ne suis pas pessimiste, mais plut\u00f4t r\u00e9aliste\u2026 Au-del\u00e0 de la politique, l\u2019environnement, c\u2019est une mani\u00e8re de vivre. C\u2019est quelque chose de collectif, or on est dans une soci\u00e9t\u00e9 individualiste. Je souhaiterai un syst\u00e8me plus \u00e9galitaire, o\u00f9 on laisse davantage la parole aux habitants. Le syst\u00e8me de vote ne fonctionne plus aujourd\u2019hui parce qu\u2019on ne reconna\u00eet pas le vote blanc.          Je suis m\u00e9tisse, et m\u00eame si je suis fran\u00e7aise, on me demandera toujours d\u2019o\u00f9 je viens. Si on donne raison aux extr\u00eames, m\u00eame si je ne suis pas \u00e9trang\u00e8re, \u00e7a me touchera. Certains vont se d\u00e9voiler car leur politique sera au pouvoir, donc ils se sentiront plus l\u00e9gitimes \u00e0 l\u2019id\u00e9e de commettre certaines actions violentes.          C\u2019est important de se rendre compte qu\u2019il y a des populations discrimin\u00e9es, et si on est plusieurs \u00e0 r\u00e9agir ou \u00e0 montrer notre soutien, on peut aider. Les femmes aussi ne sont pas assez consid\u00e9r\u00e9es. Il y a beaucoup de mouvements qui essaient de faire entendre nos voix, mais il n\u2019y a aucune solution propos\u00e9e face aux violences.          Pour le second tour, le choix entre Le\u00a0Pen et Macron repr\u00e9sente une souffrance \u00e0 tous points de vue. Si je vote pour Macron au second tour je me sentirai coupable de ce qui nous arrive, tout comme si Le\u00a0Pen passe. Je n\u2019en veux pas aux jeunes car je sais qu\u2019on a du mal \u00e0 croire en la politique et on n\u2019a pas l\u2019impression que ces candidats vont nous aider \u00e0 construire un avenir viable.\u00a0\u00bb              Laura, \u00e9tudiante en histoire de l\u2019art, \u00e0 Paris. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre du projet \u00ab\u00a0radioscopie de la france\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb, financ\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9 par la biblioth\u00e8que nationale de france (bnf).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0ea9b34_1650198263867-07-008-abstention-gratacap.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laura, 22\u00a0ans\u00a0: \u00ab Les femmes aussi ne sont pas assez consid\u00e9r\u00e9es. Il y a beaucoup de mouvements qui e...","dateModified":"2022-04-19T16:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#372412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:15:28+00:00","articleBody":"     L\u2019engagement direct du peuple dans la d\u00e9cision publique peut redonner du souffle au syst\u00e8me repr\u00e9sentatif. Mais l\u2019instauration du \u00ab\u00a0citoyen-l\u00e9gislateur\u00a0\u00bb remet en cause deux cents ans de th\u00e9ories politiques, expliquait notre journaliste Claire Legros dans un article publi\u00e9 en f\u00e9vrier.          Aussi, la participation citoyenne ne s\u2019improvise pas et impose un cadre collectivement d\u00e9fini au pr\u00e9alable, au risque, sinon, de se voir d\u00e9tourn\u00e9e ou ignor\u00e9e et de d\u00e9cevoir encore plus, explique-t-elle.          \u00ab\u00a0L\u2019institutionnalisation des dispositifs ainsi qu\u2019une articulation fine, au cas par cas et pens\u00e9e en amont avec les institutions en place, sont indispensables pour encadrer ces nouveaux outils, et \u00e9viter le risque d\u2019instrumentalisation par le pouvoir politique, notamment pour contourner les institutions parlementaires\u00a0\u00bb, assure Claudia Chwalisz, analyste \u00e0 l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE), qui a publi\u00e9, en d\u00e9cembre, un rapport pr\u00e9sentant \u00ab\u00a0huit mod\u00e8les d\u2019institutionnalisation de la d\u00e9lib\u00e9ration publique repr\u00e9sentative\u00bb afin de renforcer la d\u00e9mocratie.          Reste qu\u2019une assembl\u00e9e citoyenne, m\u00eame encadr\u00e9e, ne pourra r\u00e9gler \u00e0 elle seule la crise d\u00e9mocratique. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un outil magique, affirme la sociologue et urbaniste Marie-H\u00e9l\u00e8ne Bacqu\u00e9. Si l\u2019on ne donne pas les moyens aux associations et aux collectifs de citoyens d\u2019intervenir dans le d\u00e9bat, si on laisse de c\u00f4t\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile, qui, notamment dans les quartiers pr\u00e9caires, joue un r\u00f4le fondamental dans l\u2019organisation d\u00e9mocratique, on n\u2019aura fait que la moiti\u00e9 du chemin.\u00a0\u00bb          Certes indispensable, la diffusion massive de dispositifs participatifs \u00ab\u00a0ne suffira nullement \u00e0 r\u00e9soudre une crise d\u00e9mocratique d\u2019une ampleur bien plus large\u00a0\u00bb, constate aussi le politiste Lo\u00efc Blondiaux. Mode de scrutin, syst\u00e8me \u00e9lectoral, r\u00e9gulation de l\u2019espace m\u00e9diatique, financement de la vie d\u00e9mocratique\u2026 Les pistes de r\u00e9flexion ne manquent pas. Un collectif d\u2019associations, dont Anticor et D\u00e9mocratie ouverte, a invit\u00e9 les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 s\u2019engager sur un \u00ab\u00a0pacte d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb. Et propose notamment l\u2019organisation d\u2019une \u00ab\u00a0convention citoyenne pour la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, sur le mod\u00e8le de celle pour le climat, articul\u00e9e \u00e0 un grand d\u00e9bat national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | La participation citoyenne ne s\u2019improvise pas et impose un cadre collectiveme...","dateModified":"2022-04-19T16:15:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:11:08+00:00","articleBody":"     Au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, 68\u00a0% des inscrits \u00e9taient dans la \u00ab\u00a0protestation \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, selon le politiste Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po et directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation pour l\u2019innovation politique. Ce pourcentage sans pr\u00e9c\u00e9dent fait peser le risque d\u2019un syst\u00e8me politique devenu ill\u00e9gitime, explique-t-il \u00e0 notre journaliste Beno\u00eet Floc\u2019h.                    Lire aussi :  Dominique Reyni\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9lection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de d\u00e9l\u00e9gation du pouvoir\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dominique Reyni\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9lection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de d\u00e9l...","dateModified":"2022-04-19T16:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#364632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:09:52+00:00","articleBody":"      Je ne vote plus depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es. La principale raison est que j\u2019assiste depuis que je suis en \u00e2ge de voter \u00e0 la m\u00eame mauvaise com\u00e9die \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, celle ou l\u2019extr\u00eame droite est instrumentalis\u00e9e avec force culpabilisation des citoyens. \u00ab\u00a0Attention, si vous ne votez pas (pour moi) le FN \/ RN passera\u00a0\u00bb. Le m\u00eame cin\u00e9ma \u00e0 chaque fois. Si les extr\u00eames font ces scores c\u2019est avant tout la faute des professionnels de la politique pr\u00e9cis\u00e9ment.            C\u2019est un devoir citoyen, mais comment consid\u00e9rer le peu de cas qui est fait des consultations citoyennes quand elles ont lieu\u00a0? Est-ce une paresse d\u00e9mocratique\u00a0: non, refus de participer \u00e0 cette mascarade ou le marketing politique et les strat\u00e9gies de communication l\u2019emportent sur la vrai \u00ab\u00a0Polis\u00a0\u00bb.            Le syst\u00e8me d\u00e9mocratique actuel est en panne depuis longtemps. La seule chose qui pourrait me ramener vers les urnes c\u2019est un changement du fonctionnement de l\u2019\u00e9lection. Pas de vainqueur si un score de 51 % des suffrages n\u2019est pas atteint par un candidat\u00a0; cela sera une vrai repr\u00e9sentativit\u00e9. Et tant que cela n\u2019est pas arriv\u00e9, poursuite de l\u2019\u00e9lection. Pour que les politiques entendent les citoyens et se mettent \u00e0 leur service.           Thierry Granados, 54 ans, cadre administratif \u00e0 La Ciotat (Bouches-du-Rh\u00f4ne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Lass\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T16:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:08:08+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1f4824e_1650384009587-16-ans.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T16:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:04:10+00:00","articleBody":"     Prise en compte du vote blanc et droit de vote \u00e0 16 ans constituent deux mesures pr\u00e9sent\u00e9es comme des outils pour lutter contre l\u2019abstention. Marine Le Pen et Emmanuel Macron ne font aucune proposition sur le sujet.          Mais que proposaient les autres candidats\u00a0?                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Le droit de vote","dateModified":"2022-04-19T16:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:00:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me suis rendue compte que la politique m\u2019impactait en vivant seule. Plus le temps passe, plus je me dis que chaque voix compte.          Il n\u2019y a pas assez de r\u00e9f\u00e9rendums, de choix vraiment faits par le peuple. Je pense que la manifestation est le seul recours pour se faire entendre un minimum. Les m\u00e9dias d\u00e9forment la r\u00e9alit\u00e9\u00a0: c\u2019est comme en politique, on ne sait pas qui \u00e9couter, qui nous ment, qui ne nous ment pas, qui est financ\u00e9 par qui\u2026 donc on essaie de se faire notre propre opinion, mais c\u2019est compliqu\u00e9.          On est une g\u00e9n\u00e9ration qui accepte \u00e9norm\u00e9ment la diversit\u00e9, qui va de l\u2019avant, qui va vers les autres et essaie de comprendre tout le monde pour faire justice soi-m\u00eame. Finalement, si on s\u2019y met tous ensemble, on arrivera \u00e0 obtenir ce qu\u2019on demande. J\u2019esp\u00e8re que ce sera dans l\u2019urne, car ce sera plus rapide et beaucoup moins fatiguant que d\u2019aller manifester et d\u2019essayer de r\u00e9clamer des choses.          Je m\u2019abstiendrai au second tour, car je souhaite un gouvernement repr\u00e9sentatif, qui ne dirige pas pour la r\u00e9ussite de son parti mais pour la r\u00e9ussite de son pays. Les sujets sensibles abord\u00e9s sont trop id\u00e9alis\u00e9s pour \u00eatre r\u00e9els et les jeunes le savent. La religion, l\u2019\u00e9cologie et le f\u00e9minisme sont des causes majeures qui sont trait\u00e9es uniquement dans le but d\u2019acqu\u00e9rir des voix et non d\u2019am\u00e9liorer les fondations du pays.\u00a0\u00bb              Chlo\u00e9, \u00e9tudiante en droit et langue \u00e9trang\u00e8res appliqu\u00e9es dans les Hauts-de-Seine. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre du projet \u00ab\u00a0radioscopie de la france\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb, financ\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9 par la biblioth\u00e8que nationale de france (bnf).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/288a397_1650198256876-01-010-abstention-gratacap.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chlo\u00e9, 20 ans\u00a0: \u00ab\u00a0On est une g\u00e9n\u00e9ration qui accepte \u00e9norm\u00e9ment la diversit\u00e9, qui va de l\u2019avant, q...","dateModified":"2022-04-19T16:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:56:08+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/d199c89_1649946089330-fran-abstention-2-age-et-profession-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019abstention, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche surtout les jeunes et les ouvriers","dateModified":"2022-04-19T15:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:52:19+00:00","articleBody":"     Pour Daniel Perron, expert associ\u00e9 \u00e0 la Fondation Jean Jaur\u00e8s, coauteur d\u2019un livre intitul\u00e9 \u00ab\u00a0A quoi servent encore les partis politiques\u00a0? \u00a0\u00bb (40 p., 6 euros, 2020), l\u2019inversion du calendrier \u00e9lectoral \u00ab\u00a0a port\u00e9 un coup fatal\u00a0\u00bb aux partis\u00a0:           Tout le pouvoir d\u00e9coule de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les partis sont devenus des \u00e9curies servant \u00e0 faire \u00e9merger un champion, dans un contexte de personnalisation \u00e0 outrance d\u2019une politique de \u00ab\u00a0t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb. La cons\u00e9quence est sans appel\u00a0: pour neuf Fran\u00e7ais sur dix, les partis ne servent strictement \u00e0 rien. Pire, pour beaucoup, ils sont nuisibles. On ne dit pas assez que ce constat est un drame d\u00e9mocratique. Car sans partis pour cadrer, f\u00e9d\u00e9rer des citoyens autour de combats communs, capter les aspirations et les col\u00e8res, nous n\u2019avons plus de d\u00e9bat f\u00e9cond. Les opposants deviennent des adversaires. Le d\u00e9bat devient une lutte \u00e0 mort. Le pouvoir se retrouve seul face au peuple. On l\u2019a vu avec les \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. L\u2019affaiblissement des partis nous m\u00e8ne \u00e0 une impasse d\u00e9mocratique.           Selon Chlo\u00e9 Morin, coautrice du livre avec Daniel Perron, \u00ab\u00a0notre d\u00e9mocratie se meurt d\u2019un pr\u00e9sidentialisme excessif\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s lors, nous pensons que l\u2019automaticit\u00e9 de la candidature pr\u00e9sidentielle des chefs de parti \u2013 pour \u00e9viter le pugilat des primaires, qui d\u00e9vitalisent tout travail de fond des militants \u2013, coupl\u00e9e \u00e0 une inversion du calendrier \u00e9lectoral entre pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives, serait une solution possible. De m\u00eame que r\u00e9tablir le septennat, peut-\u00eatre avec un mandat unique, pour imposer le temps long de la r\u00e9forme et le d\u00e9sint\u00e9ressement qui lib\u00e9rera le pr\u00e9sident des contingences \u00e9lectorales et des consid\u00e9rations tacticiennes \u00e0 courte vue\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019affaiblissement des partis nous m\u00e8ne \u00e0 une impasse d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9tablissement du septennat, automaticit\u00e9 de la candidature pr\u00e9sidentielle des chefs de parti, inversio...","dateModified":"2022-04-19T15:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:49:00+00:00","articleBody":"     En janvier 2022, le journaliste Robin Richardot a rencontr\u00e9 des jeunes mobilis\u00e9s dans la d\u00e9fense d\u2019une cause ou au sein d\u2019une association mais qui ne comptaient pas voter \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022.          A l\u2019image de Jessim Hamza, jeune homme de 22\u00a0ans, habitant de Vaulx-en-Velin, en p\u00e9riph\u00e9rie de Lyon, a lanc\u00e9 l\u2019association Vaulx Acad\u00e9mia en mars\u00a02021, qui avoue n\u2019avoir jamais mis un bulletin dans l\u2019urne de sa vie.          Dans sa famille, \u00ab\u00a0les adultes votent, on parle politique de temps en temps, mais ce n\u2019est pas un sujet de tous les jours\u00a0\u00bb. Est-il inscrit sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? \u00ab\u00a0Tiens, bonne question\u00a0\u00bb, r\u00e9agit-il. Il ne s\u2019en est jamais souci\u00e9. \u00ab\u00a0S\u2019il y avait un classement des actes citoyens les plus importants dans l\u2019existence, lance-t-il, je mettrais le vote en derni\u00e8re position.\u00a0\u00bb          Pourtant, de nombreux jeunes, comme Jessim Hamza et ses amis, se passionnent pour la politique au sens premier du terme, la vie de la cit\u00e9. Une \u00e9tude de la Fondation Jean Jaur\u00e8s (\u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais et l\u2019engagement\u00a0\u00bb, publi\u00e9e en juillet\u00a02021 et r\u00e9alis\u00e9e par Internet sur un \u00e9chantillon de 3\u00a0000 Fran\u00e7ais) contredit ainsi le clich\u00e9 souvent brandi d\u2019une jeunesse d\u00e9politis\u00e9e. Parmi la population, ce sont les 18-24\u00a0ans qui se consid\u00e8rent comme les plus fortement engag\u00e9s (selon une d\u00e9finition large, qui va de la p\u00e9tition au don \u00e0 une association), \u00e0 72\u00a0%, contre 55\u00a0% chez les 65\u00a0ans et plus.          La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est de toutes les mobilisations collectives\u00a0: urgence climatique, racisme, migrants, LGBTQ +, f\u00e9minisme, violences sexuelles, cause animale\u2026 Plus dipl\u00f4m\u00e9s que leurs parents et grands-parents, ces jeunes se disent exigeants sur les programmes propos\u00e9s et intransigeants sur les causes qu\u2019ils d\u00e9fendent. Mais, surtout, ils ne croient plus que l\u2019acte de voter puisse \u00eatre utile.          \u00ab\u00a0Tous les \u00e9lus, ici, n\u2019en ont rien \u00e0 faire de cette ville. Ils sont l\u00e0 pour se faire bien voir et gratter une place dans un minist\u00e8re, l\u00e0-haut, \u00e0 Paris, d\u00e8s qu\u2019ils le peuvent.\u00a0\u00bb A ses yeux, le simple terme \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb a perdu toute valeur\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est devenu un gros mot.\u00a0\u00bb Et pourtant, Jessim Hamza le reconna\u00eet, \u00ab\u00a0beaucoup de jeunes engag\u00e9s vont se dire apolitiques, alors que ce qu\u2019ils font est \u00e9videmment politique.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  L\u2019action oui, les urnes non\u00a0: paroles d\u2019une jeunesse engag\u00e9e mais abstentionniste                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux yeux de Jessim Hamza, 22 ans, le simple terme \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb a perdu toute valeur\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est de...","dateModified":"2022-04-19T15:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:46:52+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/2616cec_1650383186883-img-9044.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T15:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#372352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:43:50+00:00","articleBody":"     La d\u00e9mocratie va mal et les raisons du malaise sont d\u00e9sormais bien identifi\u00e9es. \u00ab\u00a0D\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des politiques, sentiment d\u2019\u00eatre mal repr\u00e9sent\u00e9, poids des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s dans la d\u00e9cision politique\u00a0\u00bb, liste notre journaliste Claire Legros dans un article publi\u00e9 en f\u00e9vrier 2022.          Une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais revendiquent d\u2019avoir voix au chapitre, et pas seulement au moment des \u00e9lections. Malgr\u00e9 ce constat, si plusieurs candidats ont int\u00e9gr\u00e9 des propositions en ce sens dans leur programme, la refondation de la d\u00e9mocratie ne fait pas l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat structur\u00e9.          Cette situation est d\u2019autant plus pr\u00e9occupante que la d\u00e9cennie qui s\u2019ach\u00e8ve aura \u00e9t\u00e9 travers\u00e9e par de puissants vents contraires. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, le terrorisme et la crise li\u00e9e au Covid-19 ont renforc\u00e9 la verticalit\u00e9 du pouvoir\u00a0; la succession des \u00e9tats d\u2019urgence a \u00ab\u00a0dilu\u00e9\u00a0\u00bb les fronti\u00e8res entre la d\u00e9mocratie et l\u2019autoritarisme, selon la juriste St\u00e9phanie Hennette-Vauchez (La D\u00e9mocratie en \u00e9tat d\u2019urgence, Seuil, 224 pages, 19,90\u00a0euros).          De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et les mobilisations des Jeunes pour le climat sont venus bousculer l\u2019agenda du quinquennat, articulant revendications sociales et d\u00e9mocratiques, les premiers \u00e0 travers leur demande de r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne, les seconds d\u00e9non\u00e7ant la difficult\u00e9 du syst\u00e8me politique \u00e0 se projeter dans le temps long.                    Lire aussi :  La participation citoyenne au chevet de la d\u00e9mocratie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | La participation citoyenne au chevet de la d\u00e9mocratie","dateModified":"2022-04-19T15:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#370531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:41:10+00:00","articleBody":"      J\u2019ai 55 ans et je n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 inscrit sur les listes \u00e9lectorales. Position d\u2019adolescent peut-\u00eatre\u00a0? Je l\u2019ai confirm\u00e9e depuis, refusant l\u2019id\u00e9e de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et de la d\u00e9l\u00e9gation de pouvoir sans contr\u00f4le sur les mandat\u00e9s, refusant l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019\u00eatre tir\u00e9 au sort comme jurys d\u2019assises et donner ainsi une caution \u00ab\u00a0populaire\u00a0\u00bb \u00e0 la justice bourgeoise.            Cela ne m\u2019a jamais emp\u00eacher de me battre pour le droit de vote des \u00e9trangers sur leurs lieux de r\u00e9sidence (et pas qu\u2019aux \u00e9lections locales). Je ne suis donc pas hostile au vote, je participe aux \u00e9lections du personnel dans ma boite, aux \u00e9lections dans mon syndicat, aux Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de lutte ou d\u2019association.            Je suis un militant politique, de luttes sociales et associatives, et mon investissement dans ces structures me semble bien plus politique qu\u2019une participation sans lendemain \u00e0 un scrutin national ou local. En tout cas une participation citoyenne active fort \u00e9loign\u00e9e de la paresse. Je suis pour une d\u00e9mocratie directe, organisant le dissentiment et non pour un syst\u00e8me de dilution du politique par le consensus.           Philippe, 55 ans, Saint-Nazaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Pour voter faut \u00eatre inscrit\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T15:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:40:10+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Myriam Revault d\u2019Allonnes est, d\u00e9sormais, termin\u00e9\u00a0! Merci \u00e0 elle d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations et merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec la philosophe Myriam Revault d\u2019Allonnes est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-04-19T15:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:38:13+00:00","articleBody":"    Vous dites que notre r\u00e9gime dispose de contre-pouvoirs : faites-vous r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une Assembl\u00e9e \u00e9lue pour la m\u00eame dur\u00e9e et juste apr\u00e8s \"la clef de vo\u00fbte des institutions\" qu'est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ?  Ce qui, entre autres dispositions (dissolution de l'Assembl\u00e9e sans \u00e9quivalent de r\u00e9ponse proportionn\u00e9, article 49-3, ordonnances encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es sous ce quinquennat), mine un peu la confiance dans les contre-pouvoirs traditionnels de Montesquieu, vous ne trouvez pas ?    Hughz         Myriam Revault d\u2019Allonnes. Vous avez raison de souligner que les contre-pouvoirs peuvent \u00eatre affaiblis par\u00a0certaines dispositions et\u00a0par un certain exercice du pouvoir. Je me r\u00e9f\u00e9rais, cependant, \u00e0 l\u2019id\u00e9e selon laquelle, en d\u00e9mocratie, l\u2019exercice des contre-pouvoirs est un principe essentiel, contrairement aux r\u00e9gimes illib\u00e9raux, qui tentent constamment de les faire dispara\u00eetre. Votre intervention\u00a0montre d\u2018ailleurs qu\u2019il est possible, dans une d\u00e9mocratie, de relever, ne serait-ce que dans un espace public de discussion, les atteintes qui leur sont port\u00e9es.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T16:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:35:02+00:00","articleBody":"    L'usure de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative (il faut le pr\u00e9ciser) n'est-elle pas li\u00e9e \u00e0 son \u00e9litisme, battu en br\u00e8che par l'\u00e9l\u00e9vation colossale du niveau \u00e9ducatif de la population durant la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du V\u00e8me si\u00e8cle ?    gui         Myriam Revault d\u2019Allonnes. Cette question de l\u2019\u00e9litisme est pr\u00e9sente d\u00e8s les d\u00e9buts du syst\u00e8me repr\u00e9sentatif.\u00a0L\u2019\u00e9lection (qui incarne le consentement au pouvoir plut\u00f4t que son exercice) comporte en elle-m\u00eame une dimension in\u00e9galitaire ou \u00ab\u00a0aristocratique\u00a0\u00bb si l\u2019on pr\u00e9f\u00e8re. Elire, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 manifester une pr\u00e9f\u00e9rence parce qu\u2019on consid\u00e8re que le candidat que l\u2019on choisit a une certaine capacit\u00e9 (sup\u00e9riorit\u00e9) pour exercer sa fonction.          En m\u00eame temps, le suffrage universel manifeste le principe de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des volont\u00e9s. On\u00a0voit que la dynamique du choix rentre en conflit avec ce que serait l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u00e9mocratique au sens strict. L\u2019usure de la d\u00e9mocratie tient davantage, selon moi, aux d\u00e9r\u00e8glements d\u2019une logique qui a toujours tent\u00e9\u00a0d\u2019\u00e9tablir des m\u00e9canismes compensateurs\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, limiter le pouvoir accord\u00e9 aux repr\u00e9sentants, de l\u2019autre, laisser aux repr\u00e9sentants une ind\u00e9pendance relative qui leur permet une marge de man\u0153uvre (ils ne sont li\u00e9s ni par le mandat imp\u00e9ratif ni par l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de leur r\u00e9vocation permanente). La crise de la repr\u00e9sentation va, je pense, au-del\u00e0 de cette \u00e9quivoque propre au lien repr\u00e9sentatif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T16:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:31:33+00:00","articleBody":"    Et si il n\u2019y avait pas de crise d\u00e9mocratique mais une volont\u00e9 des minorit\u00e9s de vouloir  \u00e0 tout prix \u00eatre entendu?    Fr\u00e9d\u00e9ric          Myriam Revault d\u2019Allonnes. Je ne le pense pas. Les difficult\u00e9s actuelles de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique ne tiennent pas \u00e0 la revendication des minorit\u00e9s ou des particularismes face \u00e0 un universel d\u00e9mocratique qui serait en surplomb.          La dynamique d\u00e9mocratique implique, au contraire, que la personne juridique se r\u00e9alise \u00e0 travers la conqu\u00eate de ses droits ou, mieux encore, \u00e0 travers la conqu\u00eate du \u00ab\u00a0droit d\u2019avoir des droits\u00a0\u00bb (Hannah Arendt).          La question est de savoir si la multiplication des revendications ou des protestations qui ont investi l\u2019espace public se r\u00e9duit au souci du particulier (ou des minorit\u00e9s) ou bien si ces revendications contribuent \u00e0 revitaliser le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. En d\u00e9pit de la confusion intellectuelle qui accompagne cette question, tout ne peut pas \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 l\u2019opposition des particularismes et d\u2019un universel abstrait, qui n\u2019est pas particuli\u00e8rement d\u00e9mocratique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:29:25+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/062904c_1650382136533-img-9043.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T15:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:24:31+00:00","articleBody":"    TCHAT La recherche d'un vote \"pur\", c'est-\u00e0-dire qui correspont parfaitement \u00e0 ses id\u00e9es, ne nuit-elle pas \u00e0 la participation?    Humaniste \u00e9cologiste Europ\u00e9enne         Myriam Revault d\u2019Allonnes. Vous avez raison. Il n\u2019existe pas de vote \u00ab\u00a0pur\u00a0\u00bb \u2013 d\u2019ailleurs, la notion m\u00eame de \u00ab\u00a0puret\u00e9\u00a0\u00bb est tout \u00e0 fait contestable en la mati\u00e8re. Non seulement, cette recherche nuit \u00e0 la participation, mais elle laisse \u00e0 penser que le vote \u00e9puise le sens de l\u2019activit\u00e9 d\u00e9mocratique. Dans certaines situations, on peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 voter pour \u00e9viter le pire.          En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, il n\u2019existe pas de co\u00efncidence parfaite entre les \u00e9lecteurs, les programmes et les candidats. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la repr\u00e9sentation politique est v\u00e9cue comme imparfaite qu\u2019elle appelle des m\u00e9canismes de r\u00e9\u00e9quilibrage, de compensation en dehors des \u00e9lections, \u00e0 commencer par le droit des gouvern\u00e9s \u00e0 exprimer, \u00e0 tout moment, leurs opinions politiques.          Apr\u00e8s le vote, les repr\u00e9sent\u00e9s continuent de peser sur les repr\u00e9sentants, pas seulement dans la perspective d\u2019une \u00e9ventuelle r\u00e9\u00e9lection ou non-r\u00e9\u00e9lection. La libert\u00e9 de l\u2019opinion publique ouvre en permanence l\u2019horizon d\u2019un \u00ab\u00a0au-del\u00e0\u00a0\u00bb de la repr\u00e9sentation. Dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, un gouvernant ne peut jamais dire\u00a0: \u00ab\u00a0je suis le peuple\u00a0\u00bb, autrement dit\u00a0: \u00ab\u00a0je suis le r\u00e9sultat d\u2019un vote pur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:20:34+00:00","articleBody":"    Est-ce que nos dirigeants prennent la pleine mesure de ce vote contestataire ? S'inqui\u00e8tent-ils de la baisse de leur repr\u00e9sentativit\u00e9 ? Le mouvement des gilets jaunes en est il une des cons\u00e9quences ? Ne doit-on pas craindre \u00e0 l'avenir une multiplication des contestations de ce type ?    Anne Sophie          Myriam Revault d\u2019Allonnes. Merci de votre question. Cela d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont on s\u2019en inqui\u00e8te\u00a0: s\u2019agit-il simplement pour nos dirigeants de surnager, tant bien que mal, au milieu de formes de contestation in\u00e9dites ou bien de prendre la mesure de ce qu\u2019elles impliquent. Si on consid\u00e8re ces transformations et ces revendications in\u00e9dites dans un moyen ou un long terme, on voit qu\u2019elles ont \u00e9merg\u00e9 sous d\u2019autres modalit\u00e9s, bien avant le vote contestataire.          J\u2019ai r\u00e9pondu \u00e0 une question pr\u00e9c\u00e9dente en insistant sur le fait qu\u2019en d\u00e9mocratie nous sommes confront\u00e9s en permanence \u00e0 l\u2019ind\u00e9termination, \u00e0 la diversit\u00e9 et au conflit et que nous menons en permanence une discussion fondamentale sur le choix des orientations et des valeurs. Il est in\u00e9vitable que, dans ces conditions, soient apparues depuis des d\u00e9cennies des revendications (sur la famille, les femmes, la sexualit\u00e9, l\u2019environnement, la justice\u2026) qui ont fait \u00e9merger un nouveau rapport au politique. Parce que le principe g\u00e9n\u00e9rateur de la d\u00e9mocratie est de l\u2019ordre d\u2019un \u00e9branlement perp\u00e9tuel, il a fallu prendre ces questions \u00e0 bras-le-corps et les inscrire dans le p\u00e9rim\u00e8tre des affaires publiques.          Avec les \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une difficult\u00e9 in\u00e9dite, car nous ne savons pas comment inscrire ce mouvement dans une dynamique d\u00e9mocratique. Autrement dit, dans un espace public qui ne serait pas une sc\u00e8ne o\u00f9 d\u00e9ferle la violence. Nous sommes aujourd\u2019hui confront\u00e9s \u00e0 des indignations et \u00e0 des col\u00e8res ambivalentes, \u00e0 des mouvements d\u00e9sordonn\u00e9s, brouillons auxquels on ne peut pas appliquer une grille classique. Ils cherchent d\u2019ailleurs \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 une telle grille. La part des subjectivit\u00e9s, des sentiments d\u2019injustice, de m\u00e9sestime, d\u2019humiliation\u00a0pose aujourd\u2019hui des questions abyssales dont nous devrions tous en tant que citoyens (pas seulement nos gouvernants) prendre la mesure sous peine de les voir (notamment) instrumentalis\u00e9es par l\u2019extr\u00eame droite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:17:52+00:00","articleBody":"         Affiches des deux candidats finalistes pour le second tour de la campagne pr\u00e9sidentielle 2022 \u00e0 la sortie du meeting d'Emmanuel Macron au Pharo \u00e0 Marseille, samedi 16 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/71600e0_1650380068603-macron-marseille-20220416-25.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:10:28+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo !\r\n\r\nLa r\u00e9elle reconnaissance du vote blanc (comme un autre vote) ne poserait il pas une diff\u00e9rence et ne permettrait il pas une mobilisation ?    Koldos          Myriam Revault d\u2019Allonnes. Je suis d\u2019accord. Actuellement, les votes blancs sont comptabilis\u00e9s comme suffrages exprim\u00e9s mais ne sont pas pris en compte dans les r\u00e9sultats. L\u2019int\u00e9r\u00eat du vote blanc est qu\u2019il manifeste l\u2019importance du vote en tant que tel\u00a0: l\u2019\u00e9lecteur se d\u00e9place pour aller mettre un bulletin dans l\u2019urne, signifiant ainsi que l\u2019acte en soi est important, mais il veut aussi manifester qu\u2019il refuse de choisir entre les candidats qui lui sont propos\u00e9s.          Le vote blanc est un acte citoyen, il exprime la volont\u00e9 de participer au scrutin mais il t\u00e9moigne d\u2019une autre appr\u00e9hension de la repr\u00e9sentation\u00a0: \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9, c\u2019est avant tout se repr\u00e9senter comme citoyen et pas seulement r\u00e9pondre \u00e0 une \u00ab\u00a0offre\u00a0\u00bb politique. La prise en compte du vote blanc impliquerait selon moi une r\u00e9flexion renouvel\u00e9e sur la nature de la repr\u00e9sentation politique o\u00f9, en toute rigueur, il ne s\u2019agit pas seulement de r\u00e9pondre \u00e0 une \u00ab\u00a0offre\u00a0\u00bb mais de peser sur les conditions de la comp\u00e9tition \u00e9lectorale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:04:58+00:00","articleBody":"    Est-ce que nous sommes tellement habitu\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mocratie que nous avons compl\u00e8tement oubli\u00e9s les constituants de cette m\u00eame d\u00e9mocratie ?     Mimichou          Myriam Revault d\u2019Allonnes.\u00a0Votre remarque est tr\u00e8s pertinente\u00a0: l\u2019usure ou la fatigue d\u00e9mocratique consiste aussi \u00e0 consid\u00e9rer la d\u00e9mocratie comme un syst\u00e8me institu\u00e9 qui va de soi. Nous n\u2019en retenons que les \u00e9l\u00e9ments les plus formels et les plus apparents, \u00e0 commencer par le suffrage universel ou les proc\u00e9dures institutionnelles. Je consid\u00e8re effectivement que la d\u00e9mocratie n\u2019est pas seulement un ensemble de proc\u00e9dures juridico-politiques, un mode d\u2019organisation et de r\u00e9partition du pouvoir mais une \u00ab\u00a0forme de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (l\u2019expression est d\u2019Alexis de Tocqueville).          C\u2019est une mani\u00e8re de vivre ensemble, de faire soci\u00e9t\u00e9 ou de faire du \u00ab\u00a0commun\u00a0\u00bb et d\u2019instituer des rapports entre les hommes. La d\u00e9mocratie implique un horizon de sens, des assises mentales et affectives, un certain imaginaire social. C\u2019est tout ce champ d\u2019exp\u00e9riences et d\u2019exp\u00e9riences subjectives qui est au c\u0153ur de l\u2019existence d\u00e9mocratique. Mais ce \u00ab\u00a0faire soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb n\u2019existe qu\u2019en accueillant et en institutionnalisant le conflit dans les formes ouvertes par un espace public.          Aucune garantie ultime ne vient jamais arr\u00eater ce qu\u2019il convient de penser et de faire. C\u2019est difficile, c\u2019est fragile et d\u2019autant plus pr\u00e9cieux. Nous avons sans doute oubli\u00e9 (peut-\u00eatre n\u2019en avons-nous jamais pris la mesure) ces donn\u00e9es fondamentales qui font que la d\u00e9mocratie n\u2019est pas une forme politique parmi d\u2019autres\u00a0: elle est la condition de l\u2019existence politique et de son institution. C\u2019est aussi sous cet aspect que nous devons m\u00e9diter sur la r\u00e9sistance du peuple ukrainien et son attachement \u00e0 la d\u00e9mocratie comme mani\u00e8re de vivre et d\u2019\u00eatre ensemble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:58:16+00:00","articleBody":"    Comment rem\u00e9dier \u00e0 l'abstention ? Faut-il revoir les canaux d'expression d\u00e9mocratiques ?     anonyme         Myriam Revault d\u2019Allonnes. Merci de votre question. L\u2019abstention est effectivement l\u2019un des signes de l\u2019usure des canaux traditionnels. Les aspirations des citoyens ne trouvent plus \u00e0 s\u2019incarner \u00e0 travers eux, ce qui explique \u00e0 la fois la mont\u00e9e de l\u2019abstention et son changement de nature\u00a0: elle n\u2019est plus n\u00e9cessairement un signe d\u2019indiff\u00e9rence mais elle est devenue dans bien des cas (d\u2019autant que le vote blanc n\u2019est pas pris en compte) une forme de contestation face \u00e0 l\u2019\u00a0\u00ab\u00a0offre\u00a0\u00bb \u00e9lectorale. Mais il faut souligner que le suffrage - si capital soit-il - n\u2019\u00e9puise pas la capacit\u00e9 politique des citoyens.          La d\u00e9mocratie implique \u00e0 tout moment la possibilit\u00e9 d\u2019une expression non \u00e9lectorale, hors du contr\u00f4le des gouvernants\u00a0: l\u2019existence d\u2019un espace public o\u00f9 se m\u00e8nent les d\u00e9bats, l\u2019\u00e9preuve de la discussion, la capacit\u00e9 des citoyens \u00e0 exprimer leurs opinions politiques, l\u2019invention de formes nouvelles de participation citoyenne.          J\u2019en viens \u00e0 me demander si la cristallisation sur le suffrage comme seule expression de l\u2019activit\u00e9 citoyenne n\u2019efface pas la v\u00e9ritable nature de l\u2019existence d\u00e9mocratique. La question fondamentale serait alors\u00a0: comment accorder aux citoyens une place dans les institutions en dehors et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du suffrage\u00a0? Proposer des r\u00e9ponses concr\u00e8tes au niveau de la formation de l\u2019opinion publique serait peut-\u00eatre le vrai rem\u00e8de \u00e0 l\u2019abstention. Les citoyens seraient d\u2019autant plus port\u00e9s \u00e0 mettre un bulletin dans l\u2019urne qu\u2019ils disposeraient \u00e9galement d\u2019autres modes d\u2019expression\u00a0: ils ne se substitueraient pas \u00e0 la repr\u00e9sentation mais ils l\u2019enrichiraient et la revitaliseraient.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:52:29+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/37bc48b_1650379894713-img-9040.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T14:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:49:09+00:00","articleBody":"    Quand le citoyen n'a pour choix que l'extr\u00eame droite ou un candidat autoritaire et d\u00e9magogue, ou n'a pour choix que de voter pour faire barrage, y a-t-il d\u00e9mocratie ? N'est-ce pas ce r\u00e9gime avec un pr\u00e9sident ayant autant de pouvoir qui contrarie la d\u00e9mocratie ?    Zeb         Myriam Revault d\u2019Allonnes. D\u2019abord, je ne suis pas s\u00fbre qu\u2019il soit pertinent de qualifier l\u2019actuel pr\u00e9sident d\u2019autoritaire et de d\u00e9magogue, ce qui l\u2019assimilerait purement et simplement \u00e0 des dirigeants comme Viktor Orban, en Hongrie, ou \u00e0 d\u2019autres dirigeants autoritaires et populistes. Le cadre institutionnel de la d\u00e9mocratie en France (l\u2019existence de contre-pouvoirs, l\u2019Etat de droit) nous permet pour le moment de contrarier, ou tout au moins de limiter ce genre de penchants.          Ceci \u00e9tant, vous pointez \u00e0 juste titre l\u2019un des signes de la crise d\u00e9mocratique\u00a0: ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que les \u00e9lecteurs sont conduits \u00e0 voter par d\u00e9faut (on se souvient de la pr\u00e9sidentielle de 2002) et \u00e0 exprimer des choix qui sont plut\u00f4t n\u00e9gatifs ou d\u00e9fensifs. Certes, le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel contribue \u00e0 focaliser la plus grande partie de l\u2019int\u00e9r\u00eat des citoyens sur cette \u00e9lection, mais il n\u2019est pas le seul \u00e9l\u00e9ment de la crise d\u00e9mocratique install\u00e9e depuis bon nombre d\u2019ann\u00e9es\u00a0: elle marque la d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des instances juridico-politiques, le doute sur la capacit\u00e9 des repr\u00e9sentants \u00e0 exercer la t\u00e2che qui leur a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e et plus largement sur leur l\u00e9gitimit\u00e9.          Il me semble que le probl\u00e8me que vous \u00e9voquez n\u2019est que l\u2019un des aspects d\u2019une difficult\u00e9 beaucoup plus consid\u00e9rable et qui ne tient pas seulement au d\u00e9senchantement. Un nombre croissant de Fran\u00e7ais consid\u00e8re maintenant que la d\u00e9mocratie pourrait \u00eatre avantageusement remplac\u00e9e par un gouvernement technocratique guid\u00e9 par des experts et surtout par un r\u00e9gime autoritaire. C\u2019est la valeur m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique qui est aujourd\u2019hui remise en doute\u00a0: on lui reproche de sans cesse tergiverser, d\u2019\u00eatre contre-productive par sa lenteur et ses atermoiements, alors qu\u2019il faudrait prendre des d\u00e9cisions imm\u00e9diates et rapides. Comme si l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9tait devenue le crit\u00e8re essentiel du bon fonctionnement d\u2019une soci\u00e9t\u00e9.          Et donc, ce qui \u00ab\u00a0contrarie\u00a0\u00bb la d\u00e9mocratie, ce ne sont pas seulement la d\u00e9faillance ou le dysfonctionnement des m\u00e9canismes institutionnels (bien s\u00fbr, l\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs est une condition primordiale) mais ce sont les processus de d\u00e9-d\u00e9mocratisation qui viennent de l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 et qui ouvrent la voie aux d\u00e9rives autoritaires\u00a0: notamment, l\u2019affaiblissement du d\u00e9bat, l\u2019affaissement de l\u2019esprit critique, le fait que la conflictualit\u00e9 qui fait vivre la d\u00e9mocratie ne s\u2019exprime plus que sous forme d\u2019invectives et que les \u00e9changes se limitent \u00e0 de petits entre-soi. L\u2019effacement de la culture du d\u00e9saccord et de la confrontation est un obstacle majeur \u00e0 l\u2019exercice de la d\u00e9mocratie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:41:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nJ\u2019aimerais savoir comment peut s\u2019expliquer, philosophiquement, le m\u00e9canisme par lequel certains de mes amis, pourtant attach\u00e9s \u00e0 leur droit de vote, annoncent ici ne pas vouloir se d\u00e9placer dimanche pour voter Macron \"parce que [ils consid\u00e8rent que] la mont\u00e9e du RN n\u2019est pas de leur fait\" ?    Karine BANDERIER          Myriam Revault d\u2019Allonnes. Bonjour et merci pour votre question. C\u2019est effectivement un raisonnement un peu \u00e9trange mais qui s\u2019inscrit, je crois, dans de nouvelles formes d\u2019abstention qui ne rel\u00e8vent pas de l\u2019indiff\u00e9rence, mais de la protestation ou de la contestation devant les choix propos\u00e9s aux \u00e9lecteurs. Il semblerait que vos amis consid\u00e8rent, d\u2019une part, que le vote ne peut \u00eatre qu\u2019un vote d\u2019adh\u00e9sion et, d\u2019autre part, que le quinquennat qui vient de s\u2019achever, porte une responsabilit\u00e9 dans la mont\u00e9e du RN et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l\u2019extr\u00eame droite. Leur position r\u00e9v\u00e8le l\u2019affaiblissement de ce qu\u2019on appelle classiquement le  \u00ab\u00a0front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb.          Mais vos amis ne porteraient-ils pas eux-m\u00eames une responsabilit\u00e9, en favorisant par leur abstention la venue au pouvoir du RN ou m\u00eame en r\u00e9duisant l\u2019\u00e9cart entre les voix accord\u00e9es \u00e0 Emmanuel Macron et celles qui se porteraient sur Marine le Pen\u00a0? Il est tr\u00e8s difficile, philosophiquement et politiquement parlant, de concevoir une responsabilit\u00e9 qui ne soit pas un tant soit peu partag\u00e9e\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T14:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:34:13+00:00","articleBody":"    L'usure de la d\u00e9mocratie est elle li\u00e9e \u00e0 la mont\u00e9e de l'individualisme? Y a-t-il un fondement th\u00e9orique (Tocqueville ou successeurs) qui l'avait pr\u00e9dite?    Bib\u00e9         Myriam Revault d\u2019Allonnes. Merci de votre question. La mont\u00e9e de l\u2019individualisme est effectivement un ph\u00e9nom\u00e8ne primordial, mais il ne faut pas oublier que le primat de l\u2019individu (la reconnaissance de son autonomie) accompagne aussi la r\u00e9volution d\u00e9mocratique moderne analys\u00e9e, entre autres, par Alexis de Tocqueville. Il y a deux mani\u00e8res de concevoir l\u2019autonomie de l\u2019individu\u00a0: la premi\u00e8re (li\u00e9e \u00e0 l\u2019exigence \u00e9nonc\u00e9e par la philosophie des Lumi\u00e8res) l\u2019associe \u00e0 son inscription dans un monde commun\u00a0: l\u2019individu ne devient v\u00e9ritablement autonome qu\u2019en ob\u00e9issant \u00e0 la loi qu\u2019il s\u2019est prescrite, dans des relations avec les autres, dans un monde commun. L\u2019individu n\u2019est pas pens\u00e9 comme un atome isol\u00e9 et sa libert\u00e9 est inconcevable hors d\u2019un rapport social,          Une autre lecture de l\u2019individualisme \u2013 c\u2019est peut-\u00eatre celle qui a pr\u00e9valu et qui\u00a0explique votre question \u2013 a privil\u00e9gi\u00e9 l\u2019ind\u00e9pendance comme valeur supr\u00eame dans un monde o\u00f9 les individus ont, avant tout, le souci d\u2019eux-m\u00eames et se pensent d\u00e9li\u00e9s de toute obligation irr\u00e9vocable \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019individu d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0in-d\u00e9pendant\u00a0\u00bb pr\u00e9c\u00e8de la formation du lien social et l\u2019existence politique lui est \u00ab\u00a0extrins\u00e8que\u00a0\u00bb (surajout\u00e9e). L\u2019accent est mis sur l\u2019exercice d\u2019un individualisme autarcique attach\u00e9 aux satisfactions priv\u00e9es et surtout \u00e0 la r\u00e9alisation des performances n\u00e9cessaires \u00e0 une vie r\u00e9ussie. C\u2019est cette interpr\u00e9tation \u2013 qui est effectivement une tendance lourde de la modernit\u00e9 \u2013 qui pr\u00e9vaut aujourd\u2019hui et qui est l\u2019un des facteurs de l\u2019usure de la d\u00e9mocratie.          Mais il y a plusieurs lectures de l\u2019individualisme, plusieurs conceptions possibles du rapport entre l\u2019individu et le collectif ou le \u00ab\u00a0commun\u00a0\u00bb. Il est int\u00e9ressant de constater que Tocqueville laissait la question ouverte, puisque, \u00e0 la fin de La D\u00e9mocratie en Am\u00e9rique, il \u00e9crivait en substance qu\u2019il appartenait aux citoyens de s\u2019abandonner \u00e0 de nouvelles formes de servitude ou d\u2019exercer leur libert\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T14:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:30:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre tchat avec la philosophe et essayiste Myriam Revault d\u2019Allonnes commence d\u00e8s maintenant (mais vou...","dateModified":"2022-04-19T14:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:23:39+00:00","articleBody":"      D\u00e8s mon adolescence, je me suis fortement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la politique.\u00a0Sauf que, au fur et \u00e0 mesure que je suis entr\u00e9e dans ma vie d\u2019adulte, je m\u2019en suis \u00e9loign\u00e9e pour, aujourd\u2019hui, \u00e0 28\u00a0ans, \u00e9prouver un rejet complet des discours politiques. J\u2019ai souffert de mon quotidien d\u2019\u00e9tudiante en droit, oblig\u00e9e de travailler \u00e0 temps partiel pour pouvoir me nourrir.            Aujourd\u2019hui, mon salaire ne me permet pas de profiter de ma vie comme je le souhaite malgr\u00e9 mon statut de cadre, tant le co\u00fbt de la vie est \u00e9lev\u00e9. J\u2019ai le sentiment que nos repr\u00e9sentants politiques ne connaissent pas cette r\u00e9alit\u00e9.            On n\u2019entend parler que d\u2019immigration ou d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alors que notre plan\u00e8te br\u00fble. Quel d\u00e9calage face \u00e0 une jeunesse qui a tant envie de faire bouger les choses\u00a0! Les scandales politiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ont achev\u00e9 de me convaincre qu[e les \u00e9lus] ne sont pas dignes de nous repr\u00e9senter. Aujourd\u2019hui, mes engagements ne passent donc plus par la politique et c\u2019est tant mieux.           Marie, 28\u00a0ans, juriste, Gif-sur-Yvette (Essonne).                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai peur pour mon avenir et pour celui de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb\u00a0: ce que pensent les jeunes avant la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Mon avenir ne passe plus par la politique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T14:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:19:57+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/fc4e07c_1650377956317-img-9036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T14:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:18:44+00:00","articleBody":"     En tenant le bureau de vote de la Sauvegarde, dimanche 10\u00a0avril, Mina Hajri, 49\u00a0ans, a compris qu\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9lectoral in\u00e9dit se produisait dans son quartier de la Duch\u00e8re, secteur populaire du 9e arrondissement de Lyon. \u00ab\u00a0Les gens arrivaient par vagues. Des jeunes, des vieux, des familles. Certains avaient oubli\u00e9 de signaler leur changement d\u2019adresse, ils \u00e9taient d\u00e9pit\u00e9s de ne pas figurer sur les listes. Pour beaucoup, c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu\u2019ils votaient. J\u2019ai compris que la population se mobilisait, \u00e0 un point que je n\u2019imaginais pas\u00a0\u00bb, confie l\u2019ancienne adjointe de l\u2019ex-maire G\u00e9rard Collomb.          Figure du quartier, apr\u00e8s deux mandats municipaux et un infatigable investissement solidaire, Mina Hajri a vite identifi\u00e9 le grand vainqueur de l\u2019op\u00e9ration\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon revenait dans toutes les conversations. Les gens m\u2019ont dit qu\u2019il \u00e9tait celui qui allait le mieux les comprendre, qu\u2019il osait dire les choses.\u00a0\u00bb          Le quartier de la Duch\u00e8re a pl\u00e9biscit\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon. Le record de 57,20\u00a0% des voix a \u00e9t\u00e9 atteint dans le bureau 920, avenue du Plateau. Retrouvez la suite du reportage de notre correspondant Richard Schittly ici.              Mina Hajri, ancienne \u00e9lue et habitante du quartier de la Duch\u00e8re depuis 33 ans, \u00e0 Lyon, le 16 avril 2022. BRUNO AMSELLEM\/DIVERGENCE \u00ab POUR LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1b55e65_1650353285834-1733db9-1650291587911-amsellem-duchere14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Certains avaient oubli\u00e9 de signaler leur changement d\u2019adresse, ils \u00e9taient d\u00e9pit\u00e9s de ne pas fig...","dateModified":"2022-04-19T14:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:14:29+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/843da96_1650364576752-programme.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T14:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:13:38+00:00","articleBody":"     Proposition-phare des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne \u00e9tait reprise par la grande majorit\u00e9 des candidats \u00e0 l\u2019image de la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen.          S\u2019il ne propose pas d\u2019instaurer de r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative populaire, Emmanuel Macron souhaite mettre en place une sorte de grand d\u00e9bat permanent, d\u00e9fendant, sur les \u00ab\u00a0grands d\u00e9fis\u00a0\u00bb de notre temps, le fait que \u00ab\u00a0les citoyens doivent participer \u00e0 la prise de d\u00e9cision dans les cinq prochaines ann\u00e9es\u00a0\u00bb.          Qu\u2019elle pr\u00e9c\u00e8de, qu\u2019elle accompagne ou qu\u2019elle remplace une r\u00e9forme institutionnelle, l\u2019id\u00e9e d\u2019une plus grande participation citoyenne dans l\u2019\u00e9laboration des lois, hier consid\u00e9r\u00e9e comme un gadget politique un brin d\u00e9magogique, fait maintenant consensus au sein de la Macronie. L\u2019outil ad hoc pour r\u00e9concilier les Fran\u00e7ais avec la politique. Et peu importe que les quelque 16\u00a0000\u00a0cahiers de dol\u00e9ances du grand d\u00e9bat dorment dans les archives d\u00e9partementales.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le grand d\u00e9bat permanent, une id\u00e9e pour un second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Usage du r\u00e9f\u00e9rendum","dateModified":"2022-04-19T14:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:10:22+00:00","articleBody":"     Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 Myriam Revault d\u2019Allonnes, philosophe et essayiste, sp\u00e9cialiste de la philosophie \u00e9thique et politique, professeure \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s \u00e0 l\u2019Ecole pratique des hautes \u00e9tudes (EPHE) et chercheuse associ\u00e9e au Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof), coautrice d\u2019Ainsi meurt la d\u00e9mocratie (Mialet-Barrault, 2022). Elle r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur les raisons de cette crise d\u00e9mocratique et les fa\u00e7ons d\u2019y r\u00e9pondre \u00e0 partir de 16 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre tchat avec la philosophe et essayiste Myriam Revault d\u2019Allonnes commence dans vingt minutes, posez...","dateModified":"2022-04-19T14:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:05:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je ne me sens pas concern\u00e9e par la politique, j\u2019ai l\u2019impression que je suis une petite abeille qui fait sa vie et qui ne fait pas partie du syst\u00e8me. Je suis attach\u00e9e \u00e0 une certaine forme de libert\u00e9. Je n\u2019ai m\u00eame pas l\u2019impression d\u2019\u00eatre une citoyenne.          J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 assez \u00e9loign\u00e9e de la politique, c\u2019est pour \u00e7a que je ne me permets pas d\u2019avoir une opinion\u00a0: je ne sais pas grand-chose. J\u2019ai grandi avec des parents qui ne regardaient pas la t\u00e9l\u00e9. Parfois je me sens un peu coupable, parce que je me dis que je ne vais pas \u00e0 la recherche de l\u2019information.          C\u2019est la premi\u00e8re fois que je vote et je ne compte pas aller voter au second tour car je suis d\u00e9go\u00fbt\u00e9e par la tournure des \u00e9lections. Je ne suis d\u2019accord ni avec la violence du gouvernement de Macron (vis-\u00e0-vis des manifestants) et le peu d\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019il porte \u00e0 la jeunesse, ni avec le racisme et les principes de l\u2019extr\u00eame droite de Le\u00a0Pen. Je ne peux donner ma voix ni \u00e0 l\u2019un ni \u00e0 l\u2019autre, je ne serais pas en accord avec moi-m\u00eame. J\u2019aimerais plut\u00f4t mettre leur deux noms barr\u00e9s dans l\u2019enveloppe. Je ne choisirai pas entre le pire et le moins pire.\u00a0\u00bb              Emma, \u00e9tudiante en th\u00e9\u00e2tre, en Seine-et-Marne. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre du projet \u00ab\u00a0radioscopie de la france\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb, financ\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9 par la biblioth\u00e8que nationale de france (bnf).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/bebf480_1650198256872-05-012-abstention-gratacap.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emma, 21\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 assez \u00e9loign\u00e9e de la politique, c\u2019est pour \u00e7a que je ne me...","dateModified":"2022-04-19T14:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:01:00+00:00","articleBody":"     Vote \u00e0 distance, double procuration, vote par correspondance, abaissement de l\u2019\u00e2ge minimal, comptabilisation du vote blanc\u2026 Ces derniers mois des s\u00e9nateurs ont propos\u00e9 des solutions pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise d\u00e9mocratique. Tour d\u2019horizons de ce qu\u2019ils pr\u00e9conisent pour augmenter la participation (et les limites de ces hypoth\u00e8ses)\u00a0:         Le vote \u00e0 distance\u00a0           Au mois de d\u00e9cembre 2020 paraissait un rapport intitul\u00e9 \u00ab\u00a0le vote \u00e0 distance, \u00e0 quelles conditions\u00a0?\u00a0\u00bb pilot\u00e9 par Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet, le s\u00e9nateur LR et pr\u00e9sident de la commission des lois. Il recommandait de \u00ab\u00a0poursuivre la s\u00e9curisation du vote par Internet\u00a0\u00bb. Aussi, en janvier 2021, le s\u00e9nateur PS des Landes Eric Kerrouche avait d\u00e9fendu le recours \u00e0 la double procuration et au vote par correspondance, estimant que celui-ci \u00ab\u00a0favorise la participation au scrutin\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9tracteurs du vote \u00e0 distance estiment qu\u2019un vote sur Internet n\u2019assure pas les m\u00eames garanties de transparence, de s\u00e9curit\u00e9 et de secret que le vote avec des bulletins en papier et des urnes vitr\u00e9es. L\u2019autre d\u00e9fi est de disposer d\u2019une plate-forme num\u00e9rique capable de faire face \u00e0 48\u00a0millions de connexions \u2013 le nombre d\u2019\u00e9lecteurs en France. Enfin, les chercheurs pointent aussi la technicit\u00e9 et la complexit\u00e9 du vote en ligne, pour les non-initi\u00e9s.         Le droit de vote \u00e0 16 ans\u00a0           Selon Dorian Dreuil, politiste et copr\u00e9sident de l\u2019association \u00ab\u00a0A vot\u00e9\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0plus on vote t\u00f4t, plus on vote durablement\u00a0\u00bb. En d\u00e9cembre 2021, la s\u00e9natrice socialiste du Nord Martine Filleul avait port\u00e9 une proposition de loi, finalement rejet\u00e9e, qui visait le vote d\u00e8s 16 ans. Deux mois plus t\u00f4t, Patrick Kanner, le pr\u00e9sident du groupe socialiste au S\u00e9nat, assurait \u00e9galement que \u00ab\u00a0plus les jeunes votent pr\u00e9cocement [\u2026] plus on en fera des citoyens sur le long terme\u00a0\u00bb. Le droit de vote \u00e0 16 ans faisait partie des propositions des candidats de la gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0: la socialiste Anne Hidalgo, l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot et \u00ab\u00a0l\u2019insoumis \u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon y \u00e9taient tous les trois favorables.          A quelques jours des \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019, Emmanuel Macron s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 avancer\u00a0\u00bb sur le droit de vote d\u00e8s 16\u00a0ans, alors qu\u2019il \u00e9tait interrog\u00e9 par le jeune youtubeur Hugo Travers. Il avait tout de m\u00eame conditionn\u00e9 cette \u00e9volution au fait que les 18-25\u00a0ans aillent \u00ab\u00a0saturer tous les compteurs de vote aux europ\u00e9ennes, aux municipales, aux r\u00e9gionales, aux d\u00e9partementales\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident candidat n\u2019a pas fait de proposition en ce sens durant la campagne pr\u00e9sidentielle finalement, tout comme Marine Le Pen.         La reconnaissance du vote blanc\u00a0           Dans leur programme pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Nicolas Dupont-Aignan, Jean-Luc M\u00e9lenchon, Yannick Jadot, Nathalie Arthaud, Jean Lassalle et Anne Hidalgo \u00e9taient favorables \u00e0 la prise en compte du vote blanc en tant que suffrages exprim\u00e9s. Les positions d\u2019Eric Zemmour, Fabien Roussel, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Marine Le\u00a0Pen et Philippe Poutou n\u2019\u00e9taient pas claires \u00e0 ce sujet. De son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron avait \u00e9cart\u00e9 cette id\u00e9e lorsqu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par les \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb en\u00a02019, alors qu\u2019il s\u2019y \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment montr\u00e9 ouvert.          \u00ab\u00a0C\u2019est un sujet qui est constamment instrumentalis\u00e9 en politique sans \u00eatre s\u00e9rieusement analys\u00e9\u00a0\u00bb, commentait J\u00e9r\u00e9mie Moualek, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Evry (Essonne) et sp\u00e9cialiste du vote blanc. La plupart des propositions des candidats sont impr\u00e9cises, notait n\u00e9anmoins notre journaliste Pascaline David dans son article publi\u00e9 le 4 avril. Doit-il \u00eatre pris en compte dans les suffrages exprim\u00e9s de toutes les \u00e9lections\u00a0? Seulement lors du premier tour, comme pr\u00e9conis\u00e9 par le Parti du vote blanc\u00a0? Etre assorti d\u2019un pouvoir de sanction, telle que l\u2019invalidation des \u00e9lections, pour peser r\u00e9ellement sur l\u2019offre politique\u00a0?          Comptabiliser les scores des \u00ab\u00a0gagnants\u00a0\u00bb d\u2019une \u00e9lection en incluant les votes blancs et nuls, et l\u2019abstention, permettrait en tout cas de mettre la l\u00e9gitimit\u00e9 r\u00e9elle des repr\u00e9sentants en perspective. Si le vote blanc et nul \u2013 \u00e0 11,5\u00a0% en\u00a02017 \u2013 avait \u00e9t\u00e9 pris en compte, la victoire d\u2019Emmanuel Macron aurait \u00e9t\u00e9 moins large\u00a0: son score serait alors pass\u00e9 de 66,1\u00a0% \u00e0 58,5\u00a0%\u00a0; et pour Marine Le\u00a0Pen, de 33,9\u00a0% \u00e0 30\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON FAIT LE POINT | Quelles solutions face \u00e0 la crise d\u00e9mocratique\u00a0?","dateModified":"2022-04-19T14:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:56:48+00:00","articleBody":"     En France, la possibilit\u00e9 de voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est l\u00e9galement li\u00e9e au lieu de r\u00e9sidence de l\u2019\u00e9lecteur\u00a0: impossible de se rendre dans n\u2019importe quel bureau de vote, le jour de scrutin, si vous n\u2019y avez pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement inscrit. Etudiants encore inscrits \u00e0 l\u2019adresse de leurs parents, jeunes actifs mut\u00e9s dans le cadre de leur activit\u00e9 professionnelle ou personnes pr\u00e9caires expuls\u00e9es de leur domicile\u2026 7,6\u00a0millions de personnes, dont 51\u00a0% des 25-29\u00a0ans, \u00e9taient concern\u00e9es en\u00a02017, selon un rapport d\u2019information sur la question \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Si c\u2019est votre cas, le site Service-public.fr propose un service de changement de liste \u00e9lectorale. Un justificatif d\u2019identit\u00e9, un justificatif du lien avec la commune o\u00f9 vous souhaitez voter (par exemple votre facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 comme justificatif de domicile) vous seront demand\u00e9s.          Vous ne pourrez voter pour le second tour de la pr\u00e9sidentielle si vous \u00eates mal inscrit(e) aujourd\u2019hui, mais vous aurez jusqu\u2019au 6 mai pour vous inscrire et pouvoir voter pour les l\u00e9gislatives des 12 et 19 juin prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous \u00eates mal inscrit(e), que faire\u00a0?","dateModified":"2022-04-19T13:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:52:39+00:00","articleBody":"     Plus que l\u2019\u00e2ge, le niveau de dipl\u00f4me ou la classe sociale, la situation de \u00ab\u00a0mal-inscription\u00a0\u00bb constitue le facteur \u00ab\u00a0le plus d\u00e9cisif\u00a0\u00bb de l\u2019abstention, affirmaient en mars les professeurs de science politique C\u00e9line Braconnier et Jean-Yves Dormagen dans une tribune au Monde\u00a0:           En\u00a02017, 5,2\u00a0millions de personnes en \u00e2ge et en droit de voter \u00e9taient ainsi emp\u00each\u00e9es de le faire faute d\u2019\u00eatre inscrites sur les listes \u00e9lectorales. Un nombre encore plus impressionnant \u20137,6\u00a0millions \u2013 n\u2019\u00e9taient pas inscrites dans leur commune de r\u00e9sidence. Ces \u00ab\u00a0mal-inscrits\u00a0\u00bb avaient 2,5 fois plus de risque d\u2019\u00eatre des abstentionnistes constants, donc de ne voter \u00e0 aucun des quatre tours des scrutins pr\u00e9sidentiel et l\u00e9gislatifs.            Gr\u00e2ce aux donn\u00e9es fournies par l\u2019Insee, nous avons pu \u00e9tablir que la situation de mal-inscription constituait le facteur le plus d\u00e9cisif de l\u2019abstention, jouant davantage encore que l\u2019\u00e2ge, le niveau de dipl\u00f4me ou la classe sociale. A contrario, lorsqu\u2019ils sont bien inscrits, les Fran\u00e7ais continuent de voter massivement\u00a0: 89\u00a0% d\u2019entre eux ont vot\u00e9 \u00e0 au moins l\u2019un des quatre tours de scrutin du printemps 2017.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales est une proc\u00e9dure d\u2019un autre temps\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales est une proc\u00e9dure d\u2019un autre temps\u00a0\u00bb, estiment les pr...","dateModified":"2022-04-19T13:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#370358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:47:41+00:00","articleBody":"      Je me suis abstenu car je crois que la V\u00e8me R\u00e9publique d\u2019aujourd\u2019hui n\u2019est plus en capacit\u00e9 de garantir la bonne s\u00e9paration des pouvoirs et la juste repr\u00e9sentativit\u00e9 des diff\u00e9rents courants politiques. Les r\u00e9formes constitutionnelles ont conduit \u00e0 renforcer la concentration des pouvoirs \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.            L\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au suffrage universel direct a cr\u00e9\u00e9 un premier d\u00e9s\u00e9quilibre. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019est responsable que devant le peuple et cette responsabilit\u00e9 n\u2019est questionn\u00e9e qu\u2019une fois tous les 5 ans. L\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs d\u2019un r\u00e9gime parlementaire ou la s\u00e9paration stricte des pouvoirs du r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel n\u2019existe pas. Le quinquennat, qui fait co\u00efncider l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et les \u00e9lections l\u00e9gislatives, rend quasi impossible toute divergence politique entre le chef de l\u2019Etat et la majorit\u00e9 parlementaire et conforte la pr\u00e9\u00e9minence du pr\u00e9sident.            Le second tour de la pr\u00e9sidentielle constitue pour beaucoup un vote d\u2019opposition, mais je voterai tout de m\u00eame.           St\u00e9phane, 53 ans, cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs d\u2019un r\u00e9gime parlementaire ou la s\u00e9paration stricte de...","dateModified":"2022-04-19T13:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:45:27+00:00","articleBody":"     Pourquoi, lors du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, environ 40\u00a0% des 18-34\u00a0ans n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 voter, alors que 80\u00a0% des retrait\u00e9s se sont rendus aux urnes\u00a0? Comment expliquer que ces jeunes aient accord\u00e9 massivement leurs voix \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0? El\u00e9ments de r\u00e9flexion avec Laurent Lardeux, sociologue sp\u00e9cialiste de la politisation de la jeunesse \u00e0 l\u2019Institut national de la jeunesse et de l\u2019\u00e9ducation populaire (Injep).          Comment expliquer que plus de quatre \u00e9lecteurs sur dix entre 18 et 34\u00a0ans aient boud\u00e9 les urnes\u00a0?          Le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 confirme la tendance qu\u2019on observe depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es, scrutin apr\u00e8s scrutin, d\u2019une nouvelle forme de participation politique des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, d\u00e9j\u00e0 abondamment document\u00e9e. Pour ces jeunes, la participation citoyenne passe autant par l\u2019engagement \u00ab\u00a0direct\u00a0\u00bb dans des associations ou des mouvements que par un vote tous les cinq\u00a0ans. Aller aux urnes n\u2019est souvent plus con\u00e7u comme un devoir mais comme un droit que les jeunes utilisent quand les enjeux et d\u00e9bats politiques sont \u00e0 la hauteur de leurs attentes et besoins.          Or, la jeunesse est touch\u00e9e de plein fouet par la pr\u00e9carit\u00e9 depuis la crise sanitaire et elle est particuli\u00e8rement sensible aux questions d\u2019environnement et de justice sociale, par exemple. Ces pr\u00e9occupations n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 centrales depuis le d\u00e9but de la campagne \u00e9lectorale, on aurait pu s\u2019attendre \u00e0 une abstention encore plus forte, \u00e0 l\u2019image de ce qu\u2019elle fut aux \u00e9lections interm\u00e9diaires.          Il est difficile de dire ce qu\u2019il en sera pour le second tour. Reste que le d\u00e9calage entre les attentes d\u2019une jeunesse tr\u00e8s exigeante politiquement et les propositions politiques qui leur sont faites, dont l\u2019abstention est le r\u00e9v\u00e9lateur, est un vrai d\u00e9fi d\u00e9mocratique pour les ann\u00e9es qui viennent.          Comment le niveau d\u2019\u00e9tudes joue-t-il sur la participation \u00e9lectorale et les votes des jeunes\u00a0?          Moins on est dipl\u00f4m\u00e9, moins on est enclin \u00e0 voter, d\u2019une part parce que le sentiment de l\u00e9gitimit\u00e9 se trouve plus fragilis\u00e9 chez celles et ceux qui ont fait des \u00e9tudes plus courtes\u00a0; d\u2019autre part parce qu\u2019ils se sentent moins bien repr\u00e9sent\u00e9s par des politiques et des candidats souvent en tout point oppos\u00e9s de leur condition de vie ou de travail, de leur origine sociale, de leur territoire de vie.          On ne vote pas pour quelqu\u2019un qui nous ressemble, mais certaines populations peuvent se sentir faiblement repr\u00e9sent\u00e9es par des politiques qui \u00e9prouvent des difficult\u00e9s \u00e0 prendre en compte les dominations qu\u2019ils subissent dans leur quotidien. Ce qui, in\u00a0fine, peut se traduire soit par de l\u2019abstention, soit par cette forme de contestation par le vote dont je parlais, en choisissant des candidats qui s\u2019affichent strat\u00e9giquement comme antisyst\u00e8me dans une logique de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9lectorale de cette col\u00e8re.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le d\u00e9calage entre les attentes de la jeunesse et les propositions politiques qui leur sont faites est un vrai d\u00e9fi d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb |\u00a0\u00ab\u00a0Le d\u00e9calage entre les attentes de la jeunesse et les propositions politiq...","dateModified":"2022-04-19T13:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:42:05+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/ff06ab6_1650374716858-nouvelle-republique.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T13:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:37:51+00:00","articleBody":"     Alors que la mise en place du quinquennat en 2002 a boulevers\u00e9 le rapport de forces entre le pouvoir ex\u00e9cutif et le pouvoir l\u00e9gislatif, plusieurs candidats souhaitaient le retour \u00e0 un mandat de sept ans.          Dans un entretien accord\u00e9 au Point entre les deux tours, Emmanuel Macron s\u2019est exprim\u00e9 en faveur d\u2019un r\u00e9tablissement du septennat. \u00ab\u00a0Un septennat avec des midterms [\u00e9lections de mi-mandat] s\u00e9parerait par exemple mieux l\u2019ex\u00e9cutif gouvernemental de la part d\u2019ex\u00e9cutif pr\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, disant vouloir mettre en place une commission transpartisane sur ce sujet.          De son c\u00f4t\u00e9, Marine Le Pen promet de r\u00e9instaurer un septennat et un mandat non-renouvelable si elle est \u00e9lue. Selon la candidate d\u2019extr\u00eame droite, \u00ab\u00a0le quinquennat a totalement d\u00e9natur\u00e9 la Ve\u00a0R\u00e9publique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 de se repr\u00e9senter fait qu\u2019\u00e0 mi-mandat on est d\u00e9j\u00e0 en campagne \u00e9lectorale\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Comparez les programmes d\u2019Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Dur\u00e9e du mandat pr\u00e9sidentiel","dateModified":"2022-04-19T13:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:36:12+00:00","articleBody":"     Le jugement majoritaire peut \u00ab\u00a0reconnecter les gens au vote\u00a0\u00bb croient ses promoteurs, \u00e0 l\u2019image des organisateurs de la Primaire populaire. Le principe est celui d\u2019un scrutin \u00e0 un seul tour, o\u00f9 l\u2019\u00e9lecteur vote en attribuant \u00e0 chaque candidat une mention sur une \u00e9chelle de valeur \u00e0 de cinq mentions\u00a0: tr\u00e8s bien, bien, assez bien, passable et insuffisant. Le candidat le mieux \u00e9valu\u00e9 par plus de la moiti\u00e9 des votants remporte l\u2019\u00e9lection. L\u2019\u00e9lecteur peut s\u2019exprimer, dans la nuance, sur tous les candidats.          En d\u00e9cembre 2021, la mission d\u2019information de l\u2019Assembl\u00e9e sur la lutte contre l\u2019abstention a d\u2019ailleurs propos\u00e9 qu\u2019il soit autoris\u00e9 pour les consultations de niveau local. \u00ab\u00a0Des modes de scrutin alternatifs pourraient permettre aux \u00e9lecteurs d\u2019exprimer plus finement leur opinion. Cette d\u00e9marche peut r\u00e9pondre \u00e0 un mouvement d\u2019individualisation des convictions ainsi qu\u2019au d\u00e9clin des logiques de partis\u00a0\u00bb, \u00e9tait-il \u00e9crit dans son rapport.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: choisir son pr\u00e9sident en donnant un avis \u00e0 chaque candidat, une exp\u00e9rience d\u00e9mocratique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jugement majoritaire, un moyen d\u2019obtenir une \u00e9lection plus repr\u00e9sentative de l\u2019opinion des \u00e9lect...","dateModified":"2022-04-19T13:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:30:12+00:00","articleBody":"     Fares Mouchele, 32\u00a0ans, a vot\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de sa vie. \u00ab\u00a0C\u2019est par rapport \u00e0 Zemmour. Je ne voulais pas qu\u2019il passe, \u00e7a devenait trop dangereux\u00a0\u00bb, explique le vendeur de l\u00e9gumes. La radicalit\u00e9 d\u00e9brid\u00e9e du discours de l\u2019ancien chroniqueur de CNews a profond\u00e9ment inqui\u00e9t\u00e9 le jeune Fran\u00e7ais d\u2019origine kabyle. Retrouvez la suite du reportage ici.              Fares Mouchele, 32 ans, vendeur de fruits et l\u00e9gumes sur le march\u00e9 du quartier de la Duch\u00e8re, \u00e0 Lyon, le 16 avril 2022. BRUNO AMSELLEM\/DIVERGENCE \u00ab POUR LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/80ac2c3_1650353200703-1439c59-1650291591216-amsellem-duchere18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le quartier lyonnais de la Duch\u00e8re, le sursaut citoyen des banlieues s\u2019est traduit dans les urnes au...","dateModified":"2022-04-19T13:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:24:19+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/c3e7b75_1649946208394-fran-abstention-3-revenu-et-milie-social-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019abstention, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche davantage les milieux d\u00e9favoris\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T13:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:21:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas vot\u00e9 en\u00a02017, mais quand j\u2019ai vu le deuxi\u00e8me tour, je me suis dit que je me serais abstenu dans tous les cas. Je suis plus pour une d\u00e9mocratie directe.          Je pars du principe que le pouvoir, il ne faut pas essayer de le gagner, mais le d\u00e9truire. C\u2019est trop vertical, je suis plus pour un syst\u00e8me horizontal o\u00f9 chacun d\u00e9cide de ce qui lui arrive, dans le respect des autres. La g\u00e9n\u00e9ration de mes parents pense que, si on ne vote pas, on n\u2019a rien \u00e0 dire. Je ne suis pas du tout d\u2019accord. Si, un jour, j\u2019ai des enfants, je ne leur dirai pas qu\u2019il faut voter tous les cinq ans, mais \u00ab\u00a0organisez-vous, faites vos trucs et n\u2019attendez pas que \u00e7a vienne d\u2019au-dessus\u00a0\u00bb. Si on ne peut pas faire confiance en la politique, on peut faire confiance \u00e0 notre voisin. Je crois en l\u2019humain. Je pense qu\u2019on est capable de g\u00e9rer notre quartier. Agir local, penser global.          J\u2019ai vot\u00e9 au premier tour \u00e0 contrec\u0153ur. Je me disais qu\u2019il y avait des chances d\u2019avoir un gouvernement de gauche au pouvoir qui horizontalise les prises de d\u00e9cision. Pour ce qui est du second tour, je compte m\u2019abstenir, car il est difficile pour moi de choisir. C\u2019est une forme de boycott, si le taux d\u2019abstention est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, cela d\u00e9cr\u00e9dibilisera la politique mise en place \u00e0 la suite des \u00e9lections.\u00a0\u00bb              Antoine, serveur \u00e0 Paris. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre du projet \u00ab\u00a0Radioscopie de la France\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb, financ\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9 par la Biblioth\u00e8que nationale de france (BNF).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/b20a041_1650198269594-10-007-abstention-gratacap.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antoine, 22\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0La g\u00e9n\u00e9ration de mes parents pense que, si on ne vote pas, on n\u2019a rien \u00e0 dire...","dateModified":"2022-04-19T13:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:18:09+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Vincent Tiberj est, d\u00e9sormais, termin\u00e9, merci \u00e0 lui d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations et bravo pour vos nombreuses et pertinentes questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec le sociologue Vincent Tiberj est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-04-19T13:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:10:10+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on a une visibilit\u00e9 \"historique\" sur le traitement par les \u00e9lus de ce taux toujours croissants d'abstention *apr\u00e8s* (et non pendant la campagne, parce que l\u00e0 l'\u00e9ventuel traitement n'a que peu d'int\u00e9r\u00eat pour des raisons \u00e9videntes) ? J'ai l'impression que dans le meilleur des cas on accorde au sujet un minimum de visibilit\u00e9 m\u00e9diatique pendant quelques jours, puis tout le monde refait comme si de rien n'\u00e9tait jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9lection... Qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en termes de r\u00e9formes (institutionnelles ou autres), pour r\u00e9pondre \u00e0 cette crise au long cours ? Et quelles sont les propositions des candidats adressant directement ce sujet ? (en dehors de la VI\u00e8me r\u00e9publique de La France insoumise) Merci    muf         Vous r\u00e9sumez bien le probl\u00e8me\u00a0: il ne suffit plus de d\u00e9plorer l\u2019abstention entre 19\u00a0h\u00a030 et 20\u00a0heures, pour, ensuite, laisser les \u00e9lus et les perdants commenter. Apr\u00e8s, ne nous leurrons pas\u00a0: les citoyens ne veulent pas \u00eatre des \u00e9lus \u00e0 plein temps\u00a0; ils ne sont pas tous d\u2019accord sur vers quoi aller (certains veulent un leader fort et suppos\u00e9 efficace\u00a0; d\u2019autres sont favorables \u00e0 des gouvernements d\u2019experts\u00a0; d\u2019autres au tirage au sort).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:09:11+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/e62bffa_1650373729425-poutine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T13:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:06:20+00:00","articleBody":"    Sous votre plume, l\u2019abstention semble politique. Mais quelle est la part d\u2019inscrits (voire de non inscrits) qui ne s'int\u00e9ressent pas du tout \u00e0 la politique, ceux qui disent \u00ab je n\u2019y connais rien \u00bb ? Et quel est leur niveau de vie ?    Questionx         Il y en a, notamment, parmi les plus jeunes. J\u2019ai pu estimer \u00e0 28\u00a0% les membres de la cohorte\u00a01990 et apr\u00e8s \u00ab\u00a0non-participants\u00a0\u00bb, absents des urnes et des diff\u00e9rents mouvements sociaux ou citoyens. Ils sont particuli\u00e8rement pr\u00e9sents\u00a0dans les strates les moins dipl\u00f4m\u00e9es de ces g\u00e9n\u00e9rations tr\u00e8s dipl\u00f4m\u00e9es, ils sont particuli\u00e8rement pr\u00e9sents parmi les jeunes les moins qualifi\u00e9s et sur le march\u00e9 du travail ou chez les \u00ab\u00a0ni en \u00e9tudes ni en emploi\u00a0\u00bb. On en parle ici avec mon coll\u00e8gue Laurent Lardeux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:57:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez-vous les chiffres de l\u2019abstention chez nos voisins europ\u00e9ens ? \r\nMerci     Bruno         Nous ne sommes pas les pires, mais pas non plus les meilleurs. Par exemple, plus de 30\u00a0% d\u2019abstention pour les l\u00e9gislatives au Royaume-Uni, 24\u00a0% en Allemagne, 15\u00a0% en Su\u00e8de. Vous pouvez vous r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ce site.          Cela implique que l\u2019augmentation de l\u2019abstention n\u2019a rien d\u2019in\u00e9luctable ni d\u2019automatique. D\u2019ailleurs, en France, ce n\u2019est pas l\u2019abstentionnisme syst\u00e9matique qui progresse, mais le vote intermittent\u00a0: les citoyens votent ou ne votent pas de plus en plus en fonction des facteurs de court terme. Les votants constants, ce sont les g\u00e9n\u00e9rations du baby-boom et d\u2019avant, mais elles sont amen\u00e9es \u00e0 peser de moins en moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:50:48+00:00","articleBody":"    La difficult\u00e9 actuelle qu'\u00e9prouve la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative \u00e0 mobiliser ne r\u00e9sulte-t-elle pas du plus grand acc\u00e8s aux savoirs dont b\u00e9n\u00e9ficient les \u00e9lecteurs aujourd'hui (gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole, aux m\u00e9dias, \u00e0 internet) ? Les citoyens ont-ils encore besoin (et envie) d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s ?    Walewski         Tout \u00e0 fait\u00a0! Russel Dalton et Ronald Inglehart dans les ann\u00e9es 1970 et 1980 pensaient que l\u2019augmentation du niveau de dipl\u00f4me dans les d\u00e9mocraties occidentales allait produire des \u00ab\u00a0supercitoyens\u00a0\u00bb int\u00e9ress\u00e9s, mobilis\u00e9s. En partie, cela s\u2019est effectivement produit notamment en France pour les baby-boomeurs\u00a0: d\u00e8s leur entr\u00e9e dans l\u2019\u00e2ge adulte dans les ann\u00e9es 1960 et 1970, ils \u00e9taient plus int\u00e9ress\u00e9s par la politique que leurs parents et grands-parents et ils font toujours partie des g\u00e9n\u00e9rations les plus int\u00e9ress\u00e9es dans les ann\u00e9es 2010-2020 (et d\u2019ailleurs ils votent souvent et p\u00e8sent, du coup, beaucoup).          Mais cela n\u2019a pas fonctionn\u00e9 ainsi pour les g\u00e9n\u00e9rations d\u2019apr\u00e8s que je caract\u00e9rise comme des \u00ab\u00a0citoyens distants\u00a0\u00bb.          Ces citoyens distants ont les comp\u00e9tences cognitives pour jouer leur r\u00f4le (ils savent r\u00e9pondre \u00e0 des questions de sondage complexes, connaissent les acteurs politiques, sont capables de s\u2019informer si besoin). Cependant, ils n\u2019ont plus d\u2019app\u00e9tence pour la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative (ce qui n\u2019est pas le cas des grands enjeux sociaux). Je pense effectivement que c\u2019est le dipl\u00f4me qui produit la distance, en ce qu\u2019il a contribu\u00e9 \u00e0 faire descendre les \u00e9lus de leur pi\u00e9destal. Ce sont des \u00e9lecteurs \u00ab\u00a0\u00e0 qui on ne la fait pas\u00a0\u00bb.          Finalement, il y a de moins en moins de distance en termes de capacit\u00e9 entre citoyens et \u00e9lus mais, parmi ces derniers, beaucoup pr\u00e9f\u00e8rent que les citoyens restent hors du jeu\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:46:36+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/e6dd97c_1650371775670-abstention-utile.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T13:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:43:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nLa sociologie explique-t-elle pourquoir les jeunes s'abstiennent (beaucoup) plus que leurs a\u00een\u00e9s alors qu'ils ont plus d'enjeux dans l'avenir ? \r\n\r\nMerci    Gabriel         Anne Muxel propose l\u2019id\u00e9e que les jeunes sont dans une phase de \u00ab\u00a0moratoire politique\u00a0\u00bb, leur rapport \u00e0 la politique, \u00e0 la participation, aux alignements partisans serait encore en construction. Les choses se cristalliseraient\u00a0\u00e0 mesure que les passages \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte s\u2019effectuent (d\u00e9cohabitation avec les parents, mise en couple, fin des \u00e9tudes, entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail, arriv\u00e9e des enfants, implantation g\u00e9ographique). Ce serait alors une histoire de cycle de vie, qui passe. N\u00e9anmoins, j\u2019ai montr\u00e9 que le changement de rapport au vote n\u2019est plus simplement une affaire de jeunesse\u00a0: le vote intermittent est, d\u00e9sormais, majoritaire dans des cohortes de quarantenaires et, bient\u00f4t, de quinquag\u00e9naires (ils sont peut-\u00eatre jeunes dans leur t\u00eate, mais plus dans leur cycle de vie). Les g\u00e9n\u00e9rations du vote constant, ce sont les boomeurs.                     \u00c7a veut dire que le niveau d\u2019abstention va vraisemblablement encore plus varier \u00e0 l\u2019avenir.          Attention, cependant, ce n\u2019est pas un manque de citoyennet\u00e9, mais bien un changement de culture citoyenne\u00a0: pour les post-baby-boomeurs et les\u00a0mill\u00e9nials, voter, \u00ab\u00a0\u00e7a ne suffit plus\u00a0\u00bb. Il y a d\u2019autres moyens de se mobiliser, d\u2019\u00eatre utiles.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/5bcdbe5_1650372098047-annotation-2022-04-19-144122.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:35:38+00:00","articleBody":"    Le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum de 2005 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la \"d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative\" du trait\u00e9 de Lisbonne. Le monde politique a bafou\u00e9 la d\u00e9mocratie. Quoi de chang\u00e9 aujourd'hui, les promesses n'engageant que ceux qui les \u00e9coutent ?    eagle4         2005 est peut-\u00eatre bien le point de bascule pour notre d\u00e9mocratie, et \u00e7a en dit long sur la mani\u00e8re dont les \u00e9lus voient\u00a0les citoyens. Beaucoup de commentateurs ont consid\u00e9r\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, que les \u00e9lecteurs avaient vot\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: ils auraient vot\u00e9 contre Chirac par dimension pl\u00e9biscitaire invers\u00e9e\u00a0; ils auraient \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s par le \u00ab\u00a0plombier polonais\u00a0\u00bb, ils n\u2019auraient pas compris les tenants et les aboutissants du trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en (\u00e9tonnamment, cet argument est peu utilis\u00e9 pour justifier de la l\u00e9gitimit\u00e9 de la Constitution de 1958, approuv\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum).          Avec ces arguments, on peut d\u00e9l\u00e9gitimer le r\u00e9sultat d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum parce que les citoyens n\u2019auraient pas le niveau. C\u2019est faux.          D\u2019abord, les sondages et enqu\u00eates de l\u2019\u00e9poque ont montr\u00e9 un niveau d\u2019int\u00e9r\u00eat particuli\u00e8rement fort sur l\u2019enjeu europ\u00e9en, de r\u00e9elles connaissances. Par exemple, les votes non \u00e0 gauche n\u2019\u00e9taient pas anti-europ\u00e9en mais alter-europ\u00e9en\u00a0: favorable \u00e0 l\u2019Europe mais pas aux politiques publiques qu\u2019elle promouvait, \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Bref, de nombreux votes \u00e9taient bien fond\u00e9s en raison (et perso, j\u2019ai vot\u00e9 oui).          Ensuite, on a des citoyens de plus en plus dipl\u00f4m\u00e9s\u00a0: dans la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970, on compte 62\u00a0% de bacheliers ou plus, contre 31\u00a0% dans la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1940, et \u00e7a va continuer \u00e0 progresser. Dans les d\u00e9mocraties occidentales, on n\u2019a jamais eu autant de citoyens \u00e0 m\u00eame de jouer leur r\u00f4le. Encore faut-il leur laisser la place\u2026          Bref, il faudrait peut-\u00eatre bien faire confiance aux citoyens, plut\u00f4t que de s\u2019en m\u00e9fier, notamment en limitant la possibilit\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rendums.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:32:14+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/46ca075_1650362143786-typologie-vote-blanc.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T13:02:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:27:09+00:00","articleBody":"    Je retente ma chance\u2026 comment peut on justifier de ne pas se sentir repr\u00e9sent\u00e9s alors que toutes les tendances politiques, de l\u2019extr\u00eame droite a l\u2019extr\u00eame gauche sont repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 cette \u00e9lection ?     Fitz         Il y a des facteurs de long et de court terme. Depuis les ann\u00e9es 2000, pr\u00e8s de 80\u00a0% des sond\u00e9s disent que \u00ab\u00a0les responsables politiques se pr\u00e9occupent\u00a0\u00bb peu ou pas du tout \u00ab\u00a0des gens comme nous\u00a0\u00bb. Et si on gratte, ce hiatus entre les \u00e9lus et les repr\u00e9sentants d\u00e9bute \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980\u2026 Bref, \u00e7a dure et pas s\u00fbr qu\u2019on ait vraiment d\u00e9battu des moyens de sortir de cette d\u00e9fiance. D\u2019ailleurs, la d\u00e9fiance n\u2019est-elle pas aussi une attitude saine en d\u00e9mocratie\u00a0? Elle est \u00e0 l\u2019origine de la m\u00e9fiance envers l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral aux Etats-Unis et cette tradition \u00ab\u00a0vigilantiste\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e par Pierre Rosanvallon dans la pens\u00e9e politique anglaise, fran\u00e7aise et am\u00e9ricaine.          Ensuite, il y a aussi une demande d\u2019autre chose qu\u2019une d\u00e9mocratie \u00e9lective, dans laquelle ce qui compte, c\u2019est l\u2019adjectif et pas le nom.\u00a0Il y a chez beaucoup de citoyens une envie d\u2019\u00eatre associ\u00e9 aux d\u00e9cisions politiques, d\u2019\u00eatre consult\u00e9, ce d\u2019autant plus qu\u2019on a des citoyens de plus en plus dipl\u00f4m\u00e9s et de mieux en mieux capables de s\u2019informer. Prenons la Convention citoyenne sur le climat\u00a0: a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que des citoyens pouvaient s\u2019emparer de probl\u00e8mes complexes et proposer des solutions\u00a0; un r\u00e9f\u00e9rendum pour statuer sur ses conclusions aurait \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9ment int\u00e9ressant.          Sur le court terme, il y a l\u2019impression d\u2019une campagne tronqu\u00e9e (notamment \u00e0 cause du Covid-19 et la guerre en Ukraine), d\u2019une place limit\u00e9e dans les m\u00e9dias, d\u2019un agenda qui n\u2019a pas trait\u00e9 de tous les enjeux (l\u2019immigration, l\u2019identit\u00e9, le grand remplacement ont \u00e9t\u00e9, peut-\u00eatre trop, couverts, mais les services publics, le r\u00e9chauffement climatique, les in\u00e9galit\u00e9s, le pouvoir d\u2019achat, trop peu). Et, bien s\u00fbr, certains candidats ont jou\u00e9 tactiquement pour que la campagne soit particuli\u00e8rement courte\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:16:37+00:00","articleBody":"    TCHAT Comment analysez-vous les rapports entre l\u2019abstention et la neutralit\u00e9? Dit autrement, l\u2019abstention est-elle, \u00e0 vos yeux et chez les \u00e9lecteurs, une forme d\u2019engagement ou de neutralit\u00e9?    Wolf         Par d\u00e9finition, l\u2019abstention, c\u2019est du non-exprim\u00e9, mais quand on l\u2019analyse \u00e0 travers les enqu\u00eates participation de l\u2019Insee, par les sondages et les entretiens qualitatifs, on se rend compte qu\u2019il y a bien des voix derri\u00e8re le fait de ne pas s\u2019\u00eatre d\u00e9plac\u00e9.          Dans les ann\u00e9es 1960, l\u2019abstention \u00e9tait soit le signe d\u2019in\u00e9galit\u00e9s sociologiques face \u00e0 la politique (Daniel Gaxie, Pierre Bourdieu) soit un manque d\u2019int\u00e9gration (Alain Lancelot)\u00a0: on la retrouvait chez les moins dipl\u00f4m\u00e9s, les plus pauvres, les femmes. Elle \u00e9tait le reflet d\u2019un ensemble d\u2019\u00e9l\u00e9ments qui montraient qu\u2019il existe un \u00ab\u00a0cens cach\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 la politique et la comp\u00e9tence politique (notamment se donner le droit \u00e0 la parole). Cela pouvait aussi \u00eatre le poids du contr\u00f4le social\u00a0: dans les villages, on s\u2019abstenait et on s\u2019abstient moins \u00e0 cause du regard des voisins et du maire (en revanche, on pouvait alors plus voter blanc).          Dans les ann\u00e9es 1990, Anne Muxel commence \u00e0 parler d\u2019abstentionnistes \u00ab\u00a0hors jeu\u00a0\u00bb (la forme classique de l\u2019abstention) et d\u2019abstentionnistes \u00ab\u00a0dans le jeu\u00a0\u00bb qui veulent envoyer un message de refus. L\u2019abstentionnisme devient de plus en plus politique (cette forme pouvait aussi exister avant, notamment dans le refus des urnes des anarchistes).          Aujourd\u2019hui, l\u2019abstention est aussi le produit d\u2019un changement de culture citoyenne\u00a0: est-ce que voter est le meilleur moyen pour s\u2019exprimer\u00a0? Peut-on voter sans que notre voix soit assimil\u00e9e \u00e0 un soutien \u00e0 un candidat ou un autre (int\u00e9r\u00eat des votes blancs et nuls)\u00a0? Ne vaut-il pas mieux se mobiliser autrement\u00a0? C\u2019est un type de raisonnement qu\u2019on trouve de plus en plus dans les g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es dans les ann\u00e9es 1960 et apr\u00e8s, qui votent de plus en plus de mani\u00e8re intermittente, en fonction des enjeux, des candidats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T12:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:11:38+00:00","articleBody":"                   D\u00e9pouillement de bulletins de vote \u00e0 la mairie d\u2019Ajaccio (Corse) lors du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 10 avril 2022. KAMIL ZIHNIOGLU POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/4824c69_1650370237643-kz-2022-04-10-29.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T12:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:09:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuels arguments sont avanc\u00e9s pour ne pas compter le vote blanc au moment de la proclamation des r\u00e9sultats alors qu'il l'est lors du d\u00e9pouillement ? Et quels contre-arguments peut-on d\u00e9fendre ? Merci     Elsa          Le principal argument serait qu\u2019en les comptant pourrait se produire la situation o\u00f9 aucun candidat n\u2019atteindrait la majorit\u00e9 absolue des suffrages. Cet argument ne me para\u00eet pas tr\u00e8s pertinent. Les D\u00e9codeurs ont refait le calcul en 2017\u00a0: si on avait tenu compte des blancs et nuls, Emmanuel Macron \u00e9tait \u00e0 58,5\u00a0% et si on tient compte de ces votes plus l\u2019abstention (qui avait progress\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement), on \u00e9tait alors \u00e0 43 % (et 25,5 % pour Marine Le Pen). C\u2019est vraisemblablement plus juste de consid\u00e9rer ainsi les \u00e9quilibres politiques du pays, plut\u00f4t que de consid\u00e9rer que deux tiers des citoyens soutenaient le futur pr\u00e9sident.          De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: on pourrait gagner \u00e0 avoir des conditions de quorum pour qu\u2019une \u00e9lection soit consid\u00e9r\u00e9e comme valide. En France, ce n\u2019est pas le cas, du coup, on peut avoir des \u00e9lus qui dirigent avec une faible minorit\u00e9 de suffrages. Par exemple, Xavier Bertrand a re\u00e7u 52 % des suffrages exprim\u00e9s en juin 2021 dans les Hauts-de-France, mais 16,7\u00a0% des inscrits\u2026 Peut-on alors parler de d\u00e9mocratie REPR\u00c9SENTATIVE\u00a0? Il vaut mieux alors parler de d\u00e9mocratie \u00e9lective.          De telles conditions de quorum ou de participation minimale existe en Italie ou en Roumanie, mais uniquement pour que soient valides des r\u00e9f\u00e9rendums initi\u00e9s par les citoyens\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T12:48:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:05:45+00:00","articleBody":"    Quel est l'int\u00e9r\u00eat de voter blanc plut\u00f4t que l'abstention ? Dans le second cas, au moins, le taux est calcul\u00e9.     PSEUDO         Les votes blancs et les votes nuls sont d\u00e9sormais comptabilis\u00e9s, mais ils restent tr\u00e8s peu comment\u00e9s et c\u2019est regrettable. Par exemple, au second tour de la pr\u00e9sidentielle de 2017, on a atteint un record historique de votes blancs\u00a0: trois millions d\u2019\u00e9lecteurs, soit\u00a08.5\u00a0% des votants. En plus, ces \u00e9lecteurs ont alors montr\u00e9 \u00e0 la fois leur attachement au droit de vote et leur refus de l\u2019alternative qui leur \u00e9tait propos\u00e9e.          Pourquoi alors aussi peu de consid\u00e9ration\u00a0? De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale on donne trop de places aux exprim\u00e9s sans assez s\u2019int\u00e9resser aux abstentionnistes ou aux blancs et nuls, comme si seuls les exprim\u00e9s avaient leur voix au chapitre. C\u2019est aussi parce que, finalement, nous sommes d\u2019abord dans une d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, une d\u00e9mocratie d\u2019\u00e9lus dans laquelle les citoyens n\u2019ont pas un r\u00f4le central.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T12:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:03:13+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre tchat avec Vincent Tiberj commence d\u00e8s maintenant (mais vous pouvez toujours poser vos questions)","dateModified":"2022-04-19T12:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#364413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:58:41+00:00","articleBody":"      M.\u00a0Macron nous avait promis un nouveau monde, une nouvelle fa\u00e7on de faire de la politique. Des jeunes ont remplac\u00e9 des plus vieux dans une assembl\u00e9e qui ne sert \u00e0 rien, si ce n\u2019est \u00e0 enregistrer les d\u00e9cisions du roi. Ces jeunes sont devenus tr\u00e8s vite des vieux, soucieux d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lus et le doigt sur la couture.            Me d\u00e9placer ne sert donc \u00e0 rien, car si je vote blanc, exprimant ainsi le fait que je ne trouve pas une r\u00e9ponse qui me convienne dans l\u2019offre politique, mon vote ne sera pas pris en consid\u00e9ration, alors autant rester chez moi\u2026           Patrice Piclin, 68\u00a0ans, cadre retrait\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Pourquoi le vote blanc n\u2019est-il pas consid\u00e9r\u00e9 comme un suffrage exprim\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T12:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:53:53+00:00","articleBody":"     En\u00a02019, un projet de loi pr\u00e9voyait que 20\u00a0% des d\u00e9put\u00e9s soient \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle pour les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives. Mais le texte s\u2019est heurt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9sistance du S\u00e9nat et s\u2019est enlis\u00e9.          Lors de la pr\u00e9sentation de son programme, le 17\u00a0mars, Emmanuel Macron a formul\u00e9 le souhait d\u2019introduire une part de proportionnelle dans les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Il s\u2019agissait d\u00e9j\u00e0 d\u2019une promesse de campagne du candidat En marche\u00a0! en\u00a02017, dont la mise en \u0153uvre a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises.          Quant \u00e0 Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national entend instiller le scrutin proportionnel pour deux tiers des d\u00e9put\u00e9s, avec une prime majoritaire pour le dernier tiers, sans r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif au profit du second.                    Lire aussi :  Comparez les programmes d\u2019Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Mode de scrutin aux l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-04-19T11:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:50:31+00:00","articleBody":"     Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 Vincent Tiberj, professeur des universit\u00e9s, enseignant \u00e0 Sciences Po Bordeaux et coauteur d\u2019Extinction de vote\u00a0? (PUF, 2022). Il r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur les causes de l\u2019abstention et de l\u2019usure d\u00e9mocratique \u00e0 partir de 14\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre tchat avec Vincent Tiberj commence dans dix minutes, posez-lui vos questions d\u00e8s maintenant\u00a0!","dateModified":"2022-04-19T11:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#375194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:49:43+00:00","articleBody":"     Cette dynamique sugg\u00e8re une restructuration profonde de l\u2019espace politique fran\u00e7ais autour d\u2019un p\u00f4le conservateur-identitaire, d\u2019un p\u00f4le lib\u00e9ral-mondialisateur et d\u2019un p\u00f4le \u00e9co-socialiste, analysent dans une tribune au Monde\u00a0les professeurs de science politique Emiliano Grossman et Simon Persico.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00ab\u00a0Dans la hausse de l\u2019abstention, les trois candidats arriv\u00e9s en t\u00eate ont chacun vu cro\u00eetre les suffrages exprim\u00e9s en leur faveur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00ab\u00a0Dans la hausse de l\u2019abstention, les trois candidats arriv\u00e9s en t\u00eate ont chacun vu...","dateModified":"2022-04-19T11:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:45:14+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/05cdef6_1650368681171-img-9030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Urbs","dateModified":"2022-04-19T11:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#347899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:43:33+00:00","articleBody":"     La part des personnes qui votent de fa\u00e7on intermittente ne cesse d\u2019augmenter depuis vingt ans lors des diff\u00e9rents scrutins.          Entre 2002 et 2017, les \u00e9lecteurs votant de mani\u00e8re intermittente a grimp\u00e9 de pr\u00e8s de 11 points, tandis que les \u00e9lecteurs votant de mani\u00e8re syst\u00e9matique se sont effrondr\u00e9s de pr\u00e8s de 12 points.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/febb5a7_1649338789128-abstention-vote-intermittent-2002-2017-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Abstention et vote intermittent ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es","dateModified":"2022-04-19T11:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#372629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:29:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il y a non pas une jeunesse, mais des jeunesses\u00a0\u00bb, estime le sociologue Vincent Tiberj dans un entretien au Monde publi\u00e9 jeudi 14\u00a0avril. \u00ab\u00a0Il y a notamment celle qui est plut\u00f4t estudiantine, \u00e0 gauche et urbaine, qui vote par intermittence, mais qui participe autrement \u00e0 la vie d\u00e9mocratique. Cette jeunesse se mobilise en ligne, dans la vie locale ou pour manifester dans la rue. Elle est \u00e9galement investie dans des associations. Le lien distendu avec le vote est donc compens\u00e9 par d\u2019autres modes d\u2019action\u00a0\u00bb, analyse-t-il.          \u00ab\u00a0Puis, il y a une autre jeunesse qui est \u00e0 la fois abstentionniste et absente des autres modes d\u2019action politique, et qui se trouve dans une situation plus pr\u00e9caire. Elle habite les quartiers ou les territoires p\u00e9riph\u00e9riques, ne fait pas d\u2019\u00e9tude ou travaille, mais dans des emplois peu qualifi\u00e9s et peu d\u00e9fendus\u00a0\u00bb, note encore l\u2019universitaire, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Elle est dans un silence de rupture. Elle vit une forme de d\u00e9connexion g\u00e9n\u00e9rale, car elle peine aussi \u00e0 s\u2019ins\u00e9rer professionnellement. Cette jeunesse se rapproche en partie de celle qui vote pour Marine Le Pen et parfois pour Eric Zemmour. Celle-ci est habit\u00e9e par un ressentiment social et culturel qui ne trouve pas de r\u00e9ponse dans le champ politique conventionnel.           Posez vos questions \u00e0 Vincent Tiberj, il y r\u00e9pondra d\u00e8s 14\u00a0heures dans ce direct.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Au second tour, Emmanuel Macron pourrait avoir du mal \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le vote jeune\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un ressentiment social et culturel qui ne trouve pas de r\u00e9ponse dans le champ politique conventionnel...","dateModified":"2022-04-19T11:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:27:40+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/f422d67_1650353878450-img-9018.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Urbs","dateModified":"2022-04-19T11:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:15:50+00:00","articleBody":"     Au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, pr\u00e8s d\u2019un inscrit sur cinq a gliss\u00e9 dans l\u2019urne un bulletin au nom du nationaliste condamn\u00e9 pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Erignac, agress\u00e9 mortellement en mars. Pour les \u00e9lecteurs, une fa\u00e7on de montrer \u00ab\u00a0qu\u2019on existe\u00a0\u00bb, raconte notre correspondant Paul Ortoli.                    Lire aussi :  Marignana, le village corse qui a vot\u00e9 Yvan Colonna au premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marignana, le village corse qui a vot\u00e9 Yvan Colonna","dateModified":"2022-04-19T11:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:00:17+00:00","articleBody":"     Pourquoi les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices ne se d\u00e9placent-ils plus autant aux urnes\u00a0? Cesseront-ils un jour de voter\u00a0? \u00ab\u00a0A ces questions, d\u00e9sormais r\u00e9currentes, les universitaires sp\u00e9cialistes des sciences politiques Tristan Haute et Vincent Tiberj apportent, avec Extinction de vote\u00a0?, les derni\u00e8res r\u00e9ponses de la recherche. L\u2019ouvrage rassemble les contributions de chercheurs dont les travaux ont renouvel\u00e9 l\u2019analyse du vote et de l\u2019abstention\u00a0\u00bb,\u00a0selon notre journaliste Marion Dupont.          S\u2019attachant d\u2019abord \u00e0 resituer le geste du vote dans l\u2019histoire, les auteurs soulignent \u00e0 quel point ses significations se sont construites sur la dur\u00e9e. Le politologue Yves D\u00e9loye pointe que la pratique du scrutin, pens\u00e9e d\u00e8s ses origines comme un substitut efficace aux \u00e9pisodes de violence collective, devient peu \u00e0 peu au XIXe\u00a0si\u00e8cle un v\u00e9ritable instrument d\u2019ordre. Refuser ce mode d\u2019expression politique, \u00ab\u00a0fait de d\u00e9l\u00e9gation et d\u2019oubli de soi\u00a0\u00bb, revient, d\u00e8s lors, \u00e0 en utiliser, voire \u00e0 en inventer d\u2019autres \u2013 parfois plus violents.          Le sociologue J\u00e9r\u00e9mie Moualek, quant \u00e0 lui, redonne leur profondeur historique aux votes blancs et nuls\u00a0: d\u2019abord vus comme de simples votes irr\u00e9guliers, ils deviennent rapidement des \u00ab\u00a0d\u00e9viances \u00e9lectorales\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0voix perdues\u00a0\u00bb aux yeux des politiques en qu\u00eate de l\u00e9gitimit\u00e9. C\u2019est avec la Ve\u00a0R\u00e9publique et son offre politique binaire, donc restreinte, que le vote blanc gagne en cr\u00e9dibilit\u00e9 avant de devenir, dans les ann\u00e9es 1990, un \u00ab\u00a0non-choix sophistiqu\u00e9\u00a0\u00bb, un droit de ne pas choisir, voire de ne pas \u00e9lire.          Loin de laisser de c\u00f4t\u00e9 les ressorts sociaux de la d\u00e9mobilisation \u00e9lectorale, les deux contributions des directeurs de l\u2019ouvrage se penchent sur les cons\u00e9quences du renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel et des conditions de travail et d\u2019emploi. Le lecteur y apprend notamment que si, parmi les nouvelles cohortes g\u00e9n\u00e9rationnelles, les partisans du \u00ab\u00a0vote intermittent\u00a0\u00bb sont de plus en plus nombreux, des citoyens d\u00e9fiants mais non moins inform\u00e9s privil\u00e9gient des moyens d\u2019expression diff\u00e9rents que le vote pour se faire entendre\u00a0: manifestations, p\u00e9titions, boycott, mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux\u2026 Ou encore que les salari\u00e9s, dont le travail est r\u00e9p\u00e9titif et offre peu de place \u00e0 l\u2019autonomie, ont moins tendance \u00e0 voter que le reste des salari\u00e9s.          L\u2019ouvrage, enfin, examine deux des rem\u00e8des couramment avanc\u00e9s face \u00e0 la mont\u00e9e de l\u2019abstention\u00a0: le vote par procuration et le vote \u00e9lectronique. Si, d\u2019apr\u00e8s les chercheurs, le premier s\u2019av\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficier surtout aux \u00e9lecteurs d\u00e9j\u00e0 motiv\u00e9s, le second semble offrir une solution efficace pour faire revenir durablement certains groupes \u00e9loign\u00e9s de la politique vers le scrutin.          Extinction de vote\u00a0?, dirig\u00e9 par Tristan Haute et Vincent Tiberj (PUF, 120 pages, 9\u00a0euros)          Posez vos questions \u00e0 Vincent Tiberj, il y r\u00e9pondra d\u00e8s 14 heures dans ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | \u00ab\u00a0Extinction de vote\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: analyse d\u2019une d\u00e9sertion","dateModified":"2022-04-19T11:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#347904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:45:54+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bbSERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/fec4002_1648742507756-live-senior-politique-inscrits-et-intentions-de-vote.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Les seniors, \u00e9lecteurs les mieux inscrits et les moins abstentionnistes","dateModified":"2022-04-19T10:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:31:58+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/cfa11f6_1650364188218-img-9028.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Urbs","dateModified":"2022-04-19T10:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:29:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Entre amis, nous d\u00e9battons davantage du monde, avant de parler de la politique. C\u2019est seulement vers 15-16\u00a0ans que les jeunes se forgent un vrai esprit critique, et chez moi cela correspondait \u00e0 la p\u00e9riode des premiers confinements. La p\u00e9riode Covid-19 que nous traversons nous a fait comprendre que les gens\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019en-haut\u00a0\u00bb pouvaient avoir le dessus sur nos vies.          Ce qui me scandalise, ce sont les in\u00e9galit\u00e9s sociales entre les personnes, leurs revenus. Je m\u2019informe beaucoup via les plates-formes. Je regarde HugoD\u00e9crypte, qui poste des vid\u00e9os tous les jours sur des questions d\u2019actu. Les jeunes percutent sur l\u2019utilisation des r\u00e9seaux de la part des politiques, \u00e7a marche, c\u2019est notre langage. Apr\u00e8s, ce sont les id\u00e9es qui priment, peu importe la plate-forme de communication.          Je m\u2019abstiendrai de voter au second tour parce que je ne suis pas d\u2019accord avec les id\u00e9es du paysage politique actuel.\u00a0\u00bb              Jean, \u00e9tudiant dans le march\u00e9 de l\u2019art et du luxe, \u00e0 Paris. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ces portraits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre du projet \u00ab\u00a0radioscopie de la france\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb, financ\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9 par la biblioth\u00e8que nationale de france (bnf).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/d4f2ce9_1650354498014-ffa1a13-1650198256853-02-001-abstention-gratacap.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean, 18 ans\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeunes percutent sur l\u2019utilisation des r\u00e9seaux de la part des politiques, \u00e7a m...","dateModified":"2022-04-19T10:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#347466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:24:22+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, 25 % des personnes sans dipl\u00f4me inscrites sur les listes \u00e9lectorales se sont abstenues aux deux tours des scrutins. En moyenne, 13,8 % des inscrits sur les listes \u00e9lectorales se sont abstenus.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/701f3b0_1649326429199-abstention-diplome-2017.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le taux d\u2019abstention selon le niveau de dipl\u00f4me","dateModified":"2022-04-19T10:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:19:06+00:00","articleBody":"     Que faire face \u00e0 la crise d\u00e9mocratique\u00a0? Alors que plusieurs candidats proposaient notamment de repenser l\u2019organisation du Parlement, Emmanuel Macron souhaite notamment acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure parlementaire, tandis que Marine Le Pen veut contourner l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat.          D\u00e9plorant que \u00ab\u00a0les lois sont trop nombreuses, trop d\u00e9taill\u00e9es et trop lentement appliqu\u00e9es\u00a0\u00bb et que le Parlement \u00ab\u00a0n\u2019a pas suffisamment les moyens d\u2019assurer son r\u00f4le de contr\u00f4le\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron affirme qu\u2019il relancera la r\u00e9forme institutionnelle \u00ab\u00a0bloqu\u00e9e par les oppositions\u00a0\u00bb, en lan\u00e7ant une convention transpartisane. Son objectif est d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure parlementaire et de renforcer les pouvoirs de contr\u00f4le des deux assembl\u00e9es.          Concernant l\u2019essoufflement de la Ve\u00a0R\u00e9publique, Emmanuel Macron s\u2019est dit lundi une nouvelle fois favorable \u00e0 un Parlement plus fort. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il faut moderniser \u00e0 la fois notre Constitution, mais aussi notre fonctionnement institutionnel (\u2026). Vous ne pouvez pas aller devant le peuple fran\u00e7ais si votre projet n\u2019a d\u2019abord pas \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat de mani\u00e8re conforme (\u2026), donc ce \u00e0 quoi je m\u2019engage, c\u2019est de mettre en place une commission transpartisane, y compris avec des forces politiques qui sont pr\u00e9sentes au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et qui ne seraient pas forc\u00e9ment repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat, ce qui est le cas du Rassemblement national aujourd\u2019hui, et que cette commission puisse proposer un projet qu\u2019on fasse cheminer\u00a0\u00bb, a propos\u00e9 M.\u00a0Macron sur France Culture.          Selon lui\u00a0: \u00ab\u00a0On voit bien qu\u2019un consensus se d\u00e9tache pour dire qu\u2019il faut une Assembl\u00e9e qui repr\u00e9sente mieux des sensibilit\u00e9s politiques, donc plus de proportionnelle. A titre personnel, je suis pr\u00eat \u00e0 aller \u00e0 l\u2019int\u00e9grale (\u2026). Il faut qu\u2019on ait des voies et moyens pour que l\u2019ex\u00e9cutif ne soit pas bloqu\u00e9. Je ne veux pas refaire la IVe\u00a0ou la IIIe\u00a0R\u00e9publique, dont on a vu les limites. Elle \u00e9tait plus faible que la Ve. Donc, il faut qu\u2019on ait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un [Parlement] fort un ex\u00e9cutif fort.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, Marine Le Pen veut gouverner par r\u00e9f\u00e9rendum en contournant le Parlement et le Conseil constitutionnel. La candidate d\u2019extr\u00eame droite a d\u00e9roul\u00e9 mercredi 13 avril son programme de gouvernance, pour \u00ab\u00a0faire face \u00e0 une crise d\u00e9mocratique sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, un m\u00e9lange d\u2019appel au peuple et de passage en force dans les institutions, sans faire mention une seule fois de l\u2019Etat de droit ou des libert\u00e9s fondamentales. Elle s\u2019est alarm\u00e9e du \u00ab\u00a0foss\u00e9\u00a0\u00bb entre \u00e9lus et citoyens, de l\u2019abstention, de la crise des vocations de maire, du \u00ab\u00a0millefeuille territorial\u00a0\u00bb et de la complexit\u00e9 des modes de scrutin.          Dans son projet, elle pr\u00e9f\u00e8re contourner le Parlement en recourant massivement au r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne, qu\u2019elle qualifie de \u00ab\u00a0puissant outil de pacification du d\u00e9bat politique\u00a0\u00bb et qui aurait pu, selon elle, \u00e9viter le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative populaire existe avec 10\u00a0% du corps \u00e9lectoral, soit pr\u00e8s de 4\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs. Marine Le\u00a0Pen pr\u00e9f\u00e8re le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration.          Marine Le Pen veut pour cela r\u00e9former la Constitution d\u00e8s son arriv\u00e9e, avec son r\u00e9f\u00e9rendum sur \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb \u2013, et maintient, \u00e0 tort, que le Conseil constitutionnel n\u2019aura pas son mot \u00e0 dire. La loi fondamentale sera alors modifi\u00e9e pour \u00ab\u00a0rendre possible l\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019initiative populaire sur tous les sujets\u00a0\u00bb, puisqu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de d\u00e9bat interdit dans une grande d\u00e9mocratie mature\u00a0\u00bb. Ces r\u00e9f\u00e9rendums, qui pourront \u00eatre propos\u00e9s par au moins 500\u00a0000\u00a0\u00e9lecteurs, s\u2019imposeront \u00ab\u00a0sur les actes des pouvoirs publics\u00a0\u00bb\u00a0: une loi vot\u00e9e par le Parlement pourra \u00eatre abrog\u00e9e, et, si le peuple rejette un texte, il ne pourra pas \u00eatre propos\u00e9 \u00e0 nouveau pendant quinze ans.          Elle se r\u00e9serve cependant le droit de bloquer, apr\u00e8s une d\u00e9cision conjointe avec le Parlement, un r\u00e9f\u00e9rendum qui porterait \u00ab\u00a0une atteinte particuli\u00e8rement grave aux int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb. A l\u2019inverse du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en\u00a01969, Marine Le\u00a0Pen ne d\u00e9missionnerait pas en cas d\u2019\u00e9chec d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum.\u00a0Elle envisage m\u00eame de sortir si besoin de l\u2019Union europ\u00e9enne apr\u00e8s un vote populaire.          Sans r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif au profit du second, Marine Le\u00a0Pen entend instiller le scrutin proportionnel pour deux tiers des d\u00e9put\u00e9s, avec une prime majoritaire pour le dernier tiers. Elle propose d\u2019instaurer un septennat non renouvelable pour le chef de l\u2019Etat et ne compte pas se passer du tr\u00e8s contest\u00e9 article\u00a049 alin\u00e9a\u00a03, qui permet \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de faire adopter une loi sans vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | R\u00f4le du Parlement","dateModified":"2022-04-19T10:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:12:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 deux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles o\u00f9 je vote utile au second tour. Cette fois-ci, j'ai envie d'\u00e9couter mon opinion profonde, qui est de ne pas voter. C'est ainsi que je pense respecter mon droit de vote et la d\u00e9mocratie. Malgr\u00e9 la peur que ce choix peut m'\u00e9veiller. Vous \u00e9voquez une crise de la d\u00e9mocratie, d'un point de vue individuel, votez ou ne pas votez, si c'est r\u00e9ellement notre choix, est un acte plus d\u00e9mocratique \u00e0 mon sens, que faire un choix \"raisonnable\", influenc\u00e9 par le collectif. Bonne journ\u00e9e    Camille Pastille     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Cette fois-ci, j\u2019ai envie d\u2019\u00e9couter mon opinion profonde, qui est de ne pas voter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T10:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:05:17+00:00","articleBody":"     En septembre 2021, Le Monde lan\u00e7ait \u00ab\u00a0Fragments de France\u00a0\u00bb, un portrait in\u00e9dit du pays \u00e0 travers plus de cent reportages.          A un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la r\u00e9daction se mobilise de nouveau avec \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A travers un direct hebdomadaire, des reportages et des tchats, nous abordons des sujets qui nous semblent \u00e0 la fois primordiaux mais aussi ignor\u00e9s dans les d\u00e9bats politiques.          Services publics, environnement, jeunesses\u2026 Chaque semaine et jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entre-deux-tours, Lemonde.fr a tenu une journ\u00e9e sp\u00e9ciale. Aujourd\u2019hui, la parole est \u00e0 vous sur la crise d\u00e9mocratique et la tentation de l\u2019abstention.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb pour aborder les sujets de\u00a0fond de la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est quoi\u00a0\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-04-19T10:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#372061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:58:48+00:00","articleBody":"     En janvier 2022, le journaliste Robin Richardot a rencontr\u00e9 des jeunes mobilis\u00e9s dans la d\u00e9fense d\u2019une cause ou au sein d\u2019une association mais qui ne comptaient pas voter \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022.          A l\u2019image de Marine Vengeon, \u00e9tudiante \u00e0 l\u2019universit\u00e9 C\u00f4te-d\u2019Azur, qui raconte pourtant s\u2019\u00eatre engag\u00e9e d\u00e8s le lyc\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 un projet humanitaire au S\u00e9n\u00e9gal. Depuis, cette Ni\u00e7oise de 23\u00a0ans, militante f\u00e9ministe et antiraciste, organise des manifestations au sein de son collectif, Uni.e.s Nice, mont\u00e9 avec une amie apr\u00e8s la marche Black Lives Matter \u00e0 Nice, en juin\u00a02020. Ses combats vont des mobilisations contre la proposition de loi de s\u00e9curit\u00e9 globale (promulgu\u00e9e en mai\u00a02021) \u2013 des mesures s\u00e9curitaires jug\u00e9es liberticides par ses opposants \u2013 \u00e0 des marches de soutien aux soignants, en passant par des d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 la m\u00e9moire de Ma\u00efcol Goncalves-Furtado, tu\u00e9, \u00e0 20\u00a0ans, lors d\u2019une course-poursuite avec la police \u00e0 Nice, le 10\u00a0janvier\u00a02021.          Quand la militante ne manifeste pas, elle tracte, discute, d\u00e9bat dans les m\u00e9dias locaux, r\u00e9dige des communiqu\u00e9s de presse. Elle participe aussi \u00e0 des collages f\u00e9ministes. Sur ses r\u00e9seaux sociaux, elle partage certaines informations, fait le point sur les mobilisations \u00e0 venir et joue les vulgarisatrices. \u00ab\u00a0J\u2019ai la chance d\u2019\u00eatre en master 2 de sciences politiques et de ma\u00eetriser un certain vocabulaire technique, explique-t-elle. Rendre accessible \u00e0 toutes et tous certains points d\u2019un projet de loi contest\u00e9 fait aussi partie de mon militantisme.\u00a0\u00bb          Mais Marine Vengeon ne vote pas \u00e0 chaque \u00e9lection, lass\u00e9e par les \u00e9ternels duels avec le Rassemblement national (RN)\u00a0: \u00ab\u00a0A chaque fois, on fait comme nos parents, on vote pour faire barrage aux id\u00e9es d\u2019extr\u00eame droite. Et \u00e7a sert \u00e0 quoi\u00a0? A se retrouver avec Le Pen et Zemmour en\u00a02022\u00a0?\u00a0\u00bb Elle dit pr\u00e9f\u00e9rer s\u2019investir dans les actions militantes. \u00ab\u00a0J\u2019ai une marge de man\u0153uvre plus grande, l\u2019impression de changer les choses \u00e0 mon \u00e9chelle. Et m\u00eame au-del\u00e0, parfois, on l\u2019a vu avec les mobilisations transnationales autour du climat ou de Black Lives Matter. Autour de moi, le vote n\u2019est plus \u00e9rig\u00e9 comme participation politique par excellence. Comme s\u2019il avait fait son temps.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux yeux de Marine Vengeon, 23 ans, \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois, on fait comme nos parents, on vote pour faire barr...","dateModified":"2022-04-19T09:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:54:40+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/7663cd8_1650361819870-blanc-rodolphe.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Urbs","dateModified":"2022-04-19T09:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:50:27+00:00","articleBody":"    Une enveloppe vide est-elle consid\u00e9r\u00e9e comme vote blanc ou nul?    saxo         Selon le code \u00e9lectoral, le vote blanc correspond \u00e0 une enveloppe vide ou un bulletin vierge qui doit avoir les m\u00eames caract\u00e9ristiques (taille, couleur, grammage) que les bulletins des candidats. Il se distingue du vote nul, d\u00e9clar\u00e9 comme tel lorsque le bulletin de vote est annot\u00e9, d\u00e9chir\u00e9, avec plusieurs bulletins diff\u00e9rents, pr\u00e9sent\u00e9 sans enveloppe ou s\u2019il est consid\u00e9r\u00e9 comme non r\u00e9glementaire.          Pour en savoir plus, retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  A quoi sert le vote blanc\u00a0? Quelle diff\u00e9rence avec le vote nul ou l\u2019abstention\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T09:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#347475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:45:34+00:00","articleBody":"     Le taux d\u2019abstention varie tr\u00e8s clairement en fonction des niveaux de vie, selon ce graphique, qui dresse une comparaison entre les habitants des dix communes les plus riches et des dix communes les plus pauvres.          L\u2019abstention s\u2019envole dans les communes o\u00f9 le niveau de vie m\u00e9dian est faible, tandis qu\u2019elle est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale dans les communes o\u00f9 le niveau de vie m\u00e9dian est plus \u00e9lev\u00e9.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/f224746_1649338379447-abstention-communes-riches-pauvres-2017-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le taux d\u2019abstention selon les niveaux de vie","dateModified":"2022-04-19T09:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#372441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:41:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le fonctionnement insatisfaisant de la vie d\u00e9mocratique n\u2019est pas une probl\u00e9matique nouvelle. Le sujet est \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 chaque nouveau quinquennat mais le souffl\u00e9 retombe vite, face aux autres urgences \u00e0 r\u00e9soudre et au manque de consensus sur la direction \u00e0 suivre\u00a0\u00bb, d\u00e9plorait notre \u00e9ditorial mardi 12 avril, avant d\u2019alerter\u00a0:           Cette fois, il est urgent de s\u2019y pencher collectivement et d\u2019examiner un panel de solutions qui, de la proportionnelle aux conventions citoyennes en passant par les consultations, doivent viser \u00e0 r\u00e9impliquer les citoyens. Si ce travail n\u2019est pas entrepris, les tensions risquent de monter d\u2019un cran.                     Lire aussi :  La pr\u00e9sidentielle de 2022 illustre \u00e0 nouveau les failles du syst\u00e8me repr\u00e9sentatif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | La pr\u00e9sidentielle de 2022 illustre \u00e0 nouveau les failles du syst\u00e8me repr\u00e9se...","dateModified":"2022-04-19T09:41:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#370471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:37:15+00:00","articleBody":"      Aucun des programmes me convainquait enti\u00e8rement. Le contenu de certains d\u2019entre eux me choquait m\u00eame. Alors que la guerre en Ukraine rend \u00e9vidente la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une Europe unie et solidaire face \u00e0 Vladimir Poutine, certains veulent que la France quitte l\u2019Union europ\u00e9enne. Je vis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis plus de 30 ans, mes enfants sont bi-nationaux, et l\u2019Europe est pour moi une \u00e9vidence.            Par ailleurs, le comportement des candidats me d\u00e9go\u00fbtait. Pourquoi les caciques du PS se sont-ils r\u00e9unis sans la direction actuelle du parti\u00a0? Pourquoi les diff\u00e9rents candidats de gauche n\u2019ont-ils pas voulu trouver un terrain d\u2019entente pour pr\u00e9senter un front uni\u00a0? Comment Eric Zemmour peut-il d\u00e9biter autant de mensonges et de haine\u00a0? Comment Emmanuel Macron peut-il ignorer la col\u00e8re des Fran\u00e7ais face \u00e0 son refus de faire campagne, face \u00e0 son traitement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, face au scandale McKinsey, face au comportement de ses ministres de l\u2019int\u00e9rieur ou de la justice, face \u00e0 sa destruction en r\u00e8gle de l\u2019\u00e9ducation nationale, pour ne citer que quelques exemples\u00a0?            Je ne me suis pas encore d\u00e9cid\u00e9e pour le second tour\u2026           C\u00e9cile Lanz, 64 ans, r\u00e9sidente en Bavi\u00e8re, retrait\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Pour la toute premi\u00e8re fois de la vie, je ne suis pas all\u00e9e voter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T09:37:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:30:51+00:00","articleBody":"     Parmi les raisons invoqu\u00e9es pour expliquer un niveau \u00e9lev\u00e9 de non-participation, le scrutin uninominal majoritaire est notamment montr\u00e9 du doigt\u00a0: trop binaire, il ne permettrait pas aux \u00e9lecteurs d\u2019exprimer r\u00e9ellement leur opinion. Mais un scrutin \u00e9lectoral plus juste est-il possible\u00a0?          Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, sociologues, \u00e9conomistes et math\u00e9maticiens testent et \u00e9tudient diff\u00e9rentes formes de vote alternatif. Plut\u00f4t que de se prononcer pour un seul candidat, le vote alternatif propose d\u2019\u00e9valuer ou de classer tous les candidats. A l\u2019occasion de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, plusieurs approches avaient \u00e9t\u00e9 test\u00e9es, dont celle dite du \u00ab\u00a0jugement majoritaire\u00a0\u00bb. Explications en vid\u00e9o par notre journaliste Anna Moreau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abstention\u00a0: et si on notait tous les candidats au lieu de voter pour un seul\u00a0?","dateModified":"2022-04-19T09:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:22:32+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nBeaucoup me disent, je n'irai pas voter dimanche car l'abstention est plus m\u00e9diatis\u00e9e que le vote blanc. Moi je veux aller voter mais blanc car c'est un droit essentiel que nous avons la chance de pouvoir exercer librement.\r\nSeulement, est-ce vrai que le poids d'un vote blanc est moindre que l'abstention?\r\n    Perdue         Bonjour Perdue,          Les votes blancs et nuls sont comptabilis\u00e9s et rendus publics, mais ils ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des suffrages exprim\u00e9s, rappelle notre journaliste Pascaline David. En clair, les \u00e9lecteurs qui se d\u00e9placent pour glisser un bulletin blanc, une enveloppe vide ou un bulletin nul dans l\u2019urne n\u2019ont pas davantage de poids que les abstentionnistes.          Et pourtant, le volume de ceux-ci est cons\u00e9quent et a m\u00eame battu des records en\u00a02017\u00a0: 11,5\u00a0% des votants ont vot\u00e9 blanc ou nul au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (4\u00a0millions de personnes)\u00a0; 9,9\u00a0% des votants au second tour des l\u00e9gislatives un mois plus tard (3,4\u00a0millions). Leur niveau a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 lors des scrutins suivants \u2013 europ\u00e9ennes, municipales, d\u00e9partementales et r\u00e9gionales \u2013, pourtant marqu\u00e9s par une forte abstention.          Retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  A quoi sert le vote blanc\u00a0? Quelle diff\u00e9rence avec le vote nul ou l\u2019abstention\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T09:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:16:42+00:00","articleBody":"     Au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, 41 % des abstentionnistes avaient entre 18 et 24 ans. Au travers du projet \u00ab\u00a0Une jeunesse en campagne\u00a0\u00bb, le photographe Samuel Gratacap donne la parole \u00e0 des jeunes qui ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s politiquement.                    Lire aussi :  Des jeunes racontent leur rapport \u00e0 la politique\u00a0: \u00ab\u00a0La g\u00e9n\u00e9ration de mes parents pense que si\u00a0on ne vote pas, on n\u2019a rien \u00e0 dire. Je\u00a0ne\u00a0suis pas d\u2019accord\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des jeunes racontent leur rapport \u00e0 la politique\u00a0: \u00ab\u00a0La g\u00e9n\u00e9ration de mes parents pense que si on ne...","dateModified":"2022-04-19T09:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:13:25+00:00","articleBody":"     Affaires Ferrand, Delevoye, Nyssen... Plusieurs affaires judiciaires impliquant notamment des ministres sont venues \u00e9gratigner la confiance des \u00e9lecteurs envers leurs politiques durant le dernier quinquennat.          Si les lois de septembre 2017 pour la confiance dans la vie politique imposent de nouvelles interdictions aux parlementaires et aux ex\u00e9cutifs en mati\u00e8re d\u2019emplois familiaux et instaurent une nouvelle peine obligatoire d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9, Emmanuel Macron et Marine Le Pen ne font aucune proposition sur le sujet.          Voici ce que proposaient les autres candidats\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Exemplarit\u00e9 des \u00e9lus","dateModified":"2022-04-19T09:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:02:56+00:00","articleBody":"     Les citoyens n\u2019ont plus le m\u00eame rapport au vote et ce changement est fortement li\u00e9 au renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel expliquait en juin dernier, dans une tribune au\u00a0Monde, le sociologue Vincent Tiberj, soulignant que les plus de 65 ans p\u00e8sent dans les urnes 1,4 fois leur poids d\u00e9mographique, contre moins de 50 % pour les moins de 35 ans. \u00ab\u00a0Ce changement de culture est fortement li\u00e9 au renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, \u00e9crivait alors le sociologue.          \u00ab\u00a0On passe de g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es avant-guerre ou juste apr\u00e8s, o\u00f9 le vote est un devoir et une remise de soi aux \u00e9lus, aux g\u00e9n\u00e9rations post\u00e9rieures au baby-boom puis aux millennials (n\u00e9s entre le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 et la fin des ann\u00e9es 1990) pour qui voter ne suffit plus \u00bb, rel\u00e8ve Vincent Tiberj.          \u00ab\u00a0Pourquoi le vote ne fait-il plus se d\u00e9placer\u00a0? Est-ce le signe d\u2019une crise plus large qui touche la citoyennet\u00e9 dans les jeunes g\u00e9n\u00e9rations\u00a0? En fait, c\u2019est avant tout le lien entre vote et adh\u00e9sion \u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative qui est ici en jeu\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il encore, avant de poursuivre\u00a0:           Historiquement, d\u2019autres modes de d\u00e9signation sont possibles, comme le tirage au sort, utilis\u00e9 notamment dans l\u2019Ath\u00e8nes de P\u00e9ricl\u00e8s, dans la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve au XVIIe\u00a0si\u00e8cle et dans celle de Venise jusqu\u2019au XVIIIe\u00a0si\u00e8cle. Le choix de l\u2019\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, imposant la figure centrale des \u00e9lus dans leur double dimension de repr\u00e9sentativit\u00e9 et de sup\u00e9riorit\u00e9. R\u00e9sultat\u00a0: voter c\u2019est soutenir la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative (le \u00ab\u00a0syst\u00e8me\u00a0\u00bb ), voter c\u2019est adh\u00e9rer.           \u00ab\u00a0Pourtant, depuis les ann\u00e9es 1990, on voit monter un vote n\u00e9gatif, avec des citoyens sachant de plus en plus qui ils rejettent, et de moins en moins qui ils soutiennent\u00a0\u00bb, note-t-il par ailleurs.          \u00ab\u00a0Quand on analyse les r\u00e9pertoires de participation politique des cohortes, difficile de penser que les cohortes r\u00e9centes sont apathiques. Elles participent, mais d\u2019abord par l\u2019action dite \u00ab\u00a0protestataire\u00a0\u00bb (entre 45\u00a0% et 54\u00a0% parmi les individus n\u00e9s apr\u00e8s 1971), en manifestant ou en p\u00e9titionnant, tout en gardant un rapport intermittent au vote\u00a0\u00bb, conclut le sociologue.          Posez vos questions \u00e0 Vincent Tiberj, il y r\u00e9pondra d\u00e8s 14 heures dans ce direct.                    Lire aussi :  Vincent Tiberj\u00a0: derri\u00e8re l\u2019abstention, un \u00ab\u00a0biais g\u00e9n\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0action protestataire\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0fracture politique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | Vincent Tiberj\u00a0: derri\u00e8re l\u2019abstention, un \u00ab\u00a0biais g\u00e9n\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, u...","dateModified":"2022-04-19T09:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T08:57:16+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/80ff647_1650358227163-carte-ok-rodolphe.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Urbs ","dateModified":"2022-04-19T08:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#347420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T08:50:47+00:00","articleBody":"     Le taux d\u2019abstention est plus \u00e9lev\u00e9 dans les territoires pauvres, les outre-mer et la Corse.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019abstention en France lors du premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022","dateModified":"2022-04-19T08:50:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0/0/4118/5000/573/696/3/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/19/19-6">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Geneviève Chêne était citée à comparaître devant le tribunal correctionnel de Paris, les 5 et 19 avril, pour « harcèlement moral » et « dénonciation calomnieuse ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             Devant la justice, la directrice générale de Santé publique France se défend d’avoir contribué à rétrograder une consœur      Geneviève Chêne était citée à comparaître devant le tribunal correctionnel de Paris, les 5 et 19 avril, pour « harcèlement moral » et « dénonciation calomnieuse ».          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 17h47, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Entre deux réunions consacrées à la gestion de l’épidémie de Covid-19, la directrice générale (DG) de Santé publique France (SPF), Geneviève Chêne, a honoré un rendez-vous judiciaire, les 5 et 19 avril, devant la 31e chambre du tribunal correctionnel de Paris. Mme Chêne était citée à comparaître, à l’instar de trois médecins légistes bordelais, pour « harcèlement moral » et « dénonciation calomnieuse ».          Partie civile dans cette affaire, la médecin Karine Dabadie reproche au quatuor d’avoir contribué à son éviction, en décembre 2019, du poste de responsable de l’unité médico-judiciaire et du Centre d’accueil d’urgence des victimes d’agression (Cauva) rattaché au pôle de santé publique du CHU de Bordeaux.          Qualifiée de « longue et houleuse » par les avocats de la défense, l’audience a mis en relief l’atmosphère délétère qui a longtemps prévalu au sein de l’unité médico-judiciaire Cauva de Bordeaux. Haines recuites, règlements de comptes et autres algarades ont miné ce service, déjà marqué par l’éviction en 2018 de la professeure Sophie Gromb, mise en examen pour « harcèlement moral » par un juge d’instruction de Douai (Nord) en octobre 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Justice : l’experte judiciaire Sophie Gromb mise en examen                 « J’ai des consignes de Mme Chêne »          A la barre, Mme Dabadie a déclaré s’être vu notifier verbalement son éviction, le 11 décembre 2019, par la successeure de Mme Chêne à la tête du pôle de santé publique du CHU de Bordeaux, la professeure Anne-Marie Rogues. « Mme Rogues m’a dit :  “On m’a demandé de vous destituer, vos collègues disent qu’il y a de grosses difficultés managériales, j’ai des consignes de Mme Chêne” », a raconté Mme Dabadie, actuellement en disponibilité et qui a obtenu, en juillet 2021, l’annulation par le tribunal administratif de Bordeaux de la décision du CHU de l’écarter de ses fonctions.          Dans le cadre de la procédure pénale, elle met en avant une note cosignée, le 30 octobre 2019, par Mme Chêne, destinée au directeur général du CHU de Bordeaux ainsi qu’au président de la commission médicale d’établissement. Dans ce document sont notifiés les reproches formulés contre Mme Dabadie (« attitudes peu confraternelles », « management révélant des pratiques contestables »). La note ferait écho à des griefs qui auraient été émis par trois médecins légistes, reçus ce 30 octobre 2019 par Mme Chêne, nommée la veille « DG » de SPF par un décret d’Emmanuel Macron.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La directrice générale de Santé publique France citée à comparaître le 11 mars 2021 pour harcèlement moral                 « Sidérée » par les accusations portées à son encontre, Mme Chêne « conteste les infractions reprochées » tout en expliquant que Mme Dabadie, recrutée en juin 2018, « s’est renfermée sur elle-même sur fond de mésentente avec des praticiens ».        Il vous reste 45.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/19/devant-la-justice-la-directrice-generale-de-sante-publique-france-se-defend-d-avoir-contribue-a-retrograder-une-cons-ur_6122811_3224.html"},"headline":"Devant la justice, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de Sant\u00e9 publique France se d\u00e9fend d\u2019avoir contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9trograder une cons\u0153ur","dateCreated":"2022-04-19T17:47:38+02:00","datePublished":"2022-04-19T17:47:38+02:00","dateModified":"2022-04-19T18:25:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Genevi\u00e8ve Ch\u00eane \u00e9tait cit\u00e9e \u00e0 compara\u00eetre devant le tribunal correctionnel de Paris, les 5 et 19\u00a0avril, pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement moral\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9nonciation calomnieuse\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/64/0/768/384/1342/671/60/0/184f52f_1650382873903-000-8q3946.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-7">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Vingt-quatre personnes ont également été blessées, à l’occasion de manifestations spontanées, dénonçant les pénuries aiguës de pétrole et la hausse des prix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, un homme tué par la police lors de manifestations antigouvernementales      Vingt-quatre personnes ont également été blessées, à l’occasion de manifestations spontanées, dénonçant les pénuries aiguës de pétrole et la hausse des prix.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h26, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des manifestations spontanées se sont déroulées dans l’ensemble du Sri Lanka, le 19 avril 2022, alors que  l’île traverse sa plus grave crise économique depuis son indépendance en 1948, avec de graves pénuries de biens essentiels et des coupures d’électricité régulières.  ERANGA JAYAWARDENA / AP                 Un homme a été tué, mardi, par la police sri-lankaise en marge d’une nouvelle protestation antigouvernementale, alors que l’île traverse, depuis plusieurs semaines, sa plus grave crise économique depuis son indépendance en 1948. Vingt-quatre personnes ont également été blessées lors de ces manifestations, ont annoncé des responsables.            La police a tiré à balles réelles contre un groupe qui bloquait une autoroute à Rambukkana, dans le centre du pays, pour protester contre les pénuries aiguës de pétrole et les prix élevés, ont déclaré des responsables de l’hôpital et de la police. « Un homme est mort de blessures par balle », a déclaré à l’Agence France-Presse un responsable de l’hôpital, par téléphone.              Seize autres manifestants ont été blessés, dont huit ont dû être opérés d’urgence, tandis que huit policiers ont également été blessés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka placé en état d’urgence                   Manifestations spontanées dans toute l’île            Au Sri Lanka, d’énormes manifestations ont appelé à la démission du gouvernement qui se prépare à négocier un renflouement urgent avec le Fonds monétaire international, dont il cherche à obtenir de trois à quatre milliards de dollars. Le pays a annoncé, le 12 avril, faire défaut sur sa dette extérieure de 51 milliards de dollars. Le gouvernement a besoin de dollars, afin de pouvoir financer ses importations de carburant, entre autres produits essentiels.            Mardi, des manifestations spontanées ont éclaté dans toute l’île où, selon la police et les autorités locales, des dizaines de milliers d’automobilistes en colère ont incendié des pneus et bloqué des routes pour protester contre la pénurie de carburant et la hausse des prix. Le principal distributeur de carburant du pays, Ceylon Petroleum Corporation (CPC), a ainsi augmenté ses tarifs de 64,2 %, et le distributeur privé Lanka IOC, qui représente un tiers du marché du carburant, de 35 %.              Ces manifestations d’automobilistes ont eu lieu parallèlement à celle qui se déroulait à Colombo, pour la 11e journée d’affilée, appelant à la démission du président Gotabaya Rajapaksa, en raison de l’aggravation de la crise économique.            Les médecins du principal hôpital pour enfants du pays ont également manifesté, mardi, devant l’établissement pour réclamer des médicaments et du matériel médical.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, les Eglises rejoignent le mouvement de protestation                   Les ressortissants sri-lankais expatriés appelés à faire des dons            Pour tenter de désamorcer la crise, le président Rajapaksa a nommé, lundi, un nouveau gouvernement, dont deux de ses frères et un neveu ont été écartés. Il a toutefois maintenu son frère aîné et chef du clan, Mahinda Rajapaksa, au poste de premier ministre.              Des dizaines de députés de la coalition de Rajapaksa ont changé de camp et pris place, mardi, sur les bancs de l’opposition au Parlement.            « Les gens souffrent à cause de la crise économique et je le regrette profondément », avait déclaré, la veille, le président au nouveau cabinet, concédant que le Sri Lanka aurait dû s’adresser au FMI « beaucoup plus tôt ». Il a également admis que le gouvernement avait commis une « erreur », en interdisant les produits agrochimiques l’an dernier, une mesure prise pour économiser les devises, dont le pays est également à court. La mesure a eu un effet dévastateur sur les rendements agricoles.            La pandémie de Covid-19 a joué un grand rôle dans l’effondrement de l’économie, en privant cette île d’Asie du Sud d’une ressource essentielle, le tourisme.              Alors que les échanges ont été suspendus à la Bourse de Colombo, le gouvernement a pressé les ressortissants sri-lankais expatriés de faire don de devises à leur pays pour lui permettre l’achat de biens essentiels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka, une île à la dérive                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Chine, du réveil à la superpuissance  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/19/au-sri-lanka-un-homme-tue-par-la-police-lors-de-manifestations-antigouvernementales_6122817_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, un homme tu\u00e9 par la police lors de manifestations antigouvernementales","dateCreated":"2022-04-19T18:26:19+02:00","datePublished":"2022-04-19T18:26:19+02:00","dateModified":"2022-04-19T18:57:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["Asie-Pacifique","Sri Lanka","International"],"description":"Vingt-quatre personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, \u00e0 l\u2019occasion de manifestations spontan\u00e9es, d\u00e9non\u00e7ant les p\u00e9nuries aigu\u00ebs de p\u00e9trole et la hausse des prix.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/443/0/5309/2654/1342/671/60/0/989ce14_0095f1d748b14d5496a97d67238f5837-0095f1d748b14d5496a97d67238f5837-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/19/19-8">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’entreprise russe Gazprom contrôle plusieurs sites à travers sa filiale Astora, notamment en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Énergies             La Russie détient une partie des capacités de stockage du gaz en Europe      L’entreprise russe Gazprom contrôle plusieurs sites à travers sa filiale Astora, notamment en Allemagne.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Une piste mène au sous-sol. L’Union européenne (UE) veut calmer les prix de l’énergie, sécuriser ses approvisionnements et réduire son ultradépendance au gaz russe. Pour ce faire, elle envisage notamment de rendre obligatoire le remplissage de ses stocks souterrains (anciens gisements, cavités salines, nappes aquifères) à hauteur de 80 % au moins pour l’hiver 2022 (puis 90 % pour les suivants).                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Russie affirme vouloir « libérer » militairement le Donbass ; plus de mille civils tués par les forces russes dans la capitale et sa banlieue, selon Kiev                 En France, depuis 2018, la loi impose déjà aux fournisseurs d’assurer un stockage de 85 % de leurs capacités, pour les seize sites nationaux. « Ce système a permis d’être, à l’entrée de l’hiver, dans une situation beaucoup plus favorable que d’autres pays européens », souligne Gilles Doyhamboure, directeur « commerce, régulation et grands comptes » de Teréga, deuxième opérateur hexagonal de stockage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié                 Après la période de chauffage hivernal, les réservoirs du continent se sont désemplis – il leur reste encore 29 % de capacités en moyenne. La hausse sans précédent des prix sur le marché gazier renchérit tout nouveau remplissage. Sans être forcément toujours utilisées, « les capacités de stockage de l’UE représentent environ un quart de sa consommation de gaz à l’année » – laquelle était de l’ordre de 400 milliards de mètres cubes en 2021 –, rappelle Anne-Sophie Corbeau, chercheuse au Centre global de politique de l’énergie, à l’université Columbia (Etats-Unis).          A l’heure où l’UE ébauche des plans pour se passer d’hydrocarbures russes d’ici à 2027, la société Gazprom poursuit ses activités. Non seulement elle livre du gaz tous les jours, mais elle détient ou gère encore environ 9 % des capacités européennes de stockage, selon les calculs de Thierry Bros, professeur à Sciences Po Paris et spécialiste de la question.          « L’Europe a montré de la naïveté »          A travers sa filiale Astora, l’entreprise russe contrôle jusque-là l’immense site de Rehden, en Basse-Saxe (ouest de l’Allemagne), ainsi que celui de Jemgum, dans le même Land. Ou encore celui de Haidach, en Autriche. L’énergéticien possède par ailleurs des parts ou des capacités dans les réservoirs de Damborice (République tchèque), d’Etzel et de Katharina (Allemagne), et de Bergermeer (Pays-Bas).          En octobre 2021, Rehden pâtissait d’un niveau de remplissage très faible : seulement 5 %, « contre 87 % à la même période » en 2020, précise une note de l’Institut français des relations internationales. M. Bros l’interprète comme « une volonté politique de la Russie » : « L’Europe a montré de la naïveté, car le non-remplissage des stocks de Gazprom a permis aux Russes d’avoir un impact structurel sur le marché. » Selon Bernard Tardieu, vice-président du pôle énergie de l’Académie des technologies, « les Allemands avaient tellement confiance qu’ils sont devenus dépendants des Russes, non seulement pour acheter du gaz russe, mais aussi pour en stocker ».        Il vous reste 12.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/19/la-russie-detient-une-partie-des-capacites-de-stockage-du-gaz-en-europe_6122747_3234.html"},"headline":"La Russie d\u00e9tient une partie des capacit\u00e9s de stockage du gaz en Europe","dateCreated":"2022-04-19T10:26:11+02:00","datePublished":"2022-04-19T10:26:11+02:00","dateModified":"2022-04-19T11:01:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019entreprise russe Gazprom contr\u00f4le plusieurs sites \u00e0 travers sa filiale Astora, notamment en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/234/0/3500/1750/1342/671/60/0/e363746_ggg-fbi10-ukraine-crisis-germany-energy-0316-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-9">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Emmaüs a mobilisé une centaine de personnes sur trois sites, en Ile-de-France. Ils traduisent et accompagnent les Ukrainiens dans leurs différentes démarches.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Société       Guerre en Ukraine             Pour accueillir les réfugiés venus d’Ukraine, l’indispensable médiation des interprètes bénévoles      Emmaüs a mobilisé une centaine de personnes sur trois sites, en Ile-de-France. Ils traduisent et accompagnent les Ukrainiens dans leurs différentes démarches.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dossier répertoriant les arrivées de réfugiés ukrainiens, au centre de premier accueil d'Emmaüs Solidarité, à Pantin (Seine-Saint-Denis), le 8 avril 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               Cet hôtel bon marché, dans la banlieue est de Paris, a déjà, depuis le 24 février, date du début de la guerre, vu passer plus de 3 500 réfugiés arrivés d’Ukraine par la gare de l’Est et convoyés ici en car. Ils y passeront au moins une nuit, parfois plus s’ils sont dans l’attente d’un visa, dans une des 70 chambres totalisant 220 lits. Tout un étage leur est réservé.          Le gîte est plutôt confortable et adapté aux plus fragiles des arrivants, personnes âgées ou handicapées, femmes avec jeunes enfants, mais il n’est qu’une étape avant de repartir vers le pays de leur choix, souvent l’Espagne, en particulier Barcelone, où la communauté ukrainienne est importante, le Portugal, pour la même raison, le Royaume-Uni, voire le Canada. Ceux qui souhaitent rester en France, la moitié d’entre eux, seront vite pris en charge dans une autre structure, par l’association France Terre d’asile.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux réfugiés, les défis de la solidarité espagnole                 « On ne sait jamais qui, quand et combien de personnes arrivent, explique Bruno Morel, directeur général d’Emmaüs Solidarité, qui gère le site. Et ce sont parfois les contrôleurs, dans les trains, qui, ayant repéré les personnes voyageant avec un billet gratuit, nous envoient un message pour préciser les besoins. On a dû bricoler, improviser et s’adapter. Nous avons, par exemple, été surpris par le nombre d’animaux, chats, chiens et même un perroquet – eux aussi exilés, car c’est vrai qu’ils font partie de la famille –, ce qui nous a conduits à nouer un partenariat avec la SPA. Nous avons également cherché des médecins, pour les nombreuses personnes malades, épuisées, notamment des enfants, et, surtout, nous avons eu besoin d’interprètes », précise-t-il.          « Le sentiment d’être utile »          Emmaüs a ainsi mobilisé une centaine de bénévoles qui se relaient toutes les nuits, sur trois sites, en Ile-de-France, pour accueillir et traduire, et qui restent en contact permanent les uns avec les autres grâce à une boucle WhatsApp.          « Dès leur arrivée, après un périple épuisant de quatre à sept jours, on lit la fatigue, l’hébétude sur leur visage », confie Marie-Laure Layus, 56 ans, juriste constitutionnaliste, qui a appris le russe à l’école et avait récemment décidé de reprendre des cours « dans cette langue qu[’elle] aime ». « Et c’est l’école qui m’a mise en contact avec Emmaüs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : les associations inquiètes des difficultés d’accès au logement                 Mme Layus consacre au moins trois soirées par semaine à l’accueil en hôtel, mais bien plus, en réalité, car il faut aussi accompagner les familles dans leurs démarches, par exemple aux services d’urgence des hôpitaux, à la pharmacie, dans des consulats ou à la gare : « Le contact est bref, mais très intense. Je me souviens d’un couple très digne, de plus de 80 ans, avec, pour tout bagage, un sac à dos, visiblement heureux d’être compris dans leur langue. Ou une jeune femme avec ses deux enfants, très inquiète de ne pouvoir rallier l’Angleterre grâce à des billets gratuits qu’elle ne pouvait pas obtenir : je l’ai accompagnée à la gare du Nord et l’attente a été longue, mais lorsqu’on lui a apporté les billets, nous nous sommes tombées dans les bras, en pleurant de joie. J’ai le sentiment d’être utile, de faire concrètement de l’accès au droit et, au passage, je progresse en russe et améliore mon accent ! »        Il vous reste 45.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/19/pour-accueillir-les-refugies-venus-d-ukraine-l-indispensable-mediation-des-interpretes-benevoles_6122795_3224.html"},"headline":"Pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine, l\u2019indispensable m\u00e9diation des interpr\u00e8tes b\u00e9n\u00e9voles","dateCreated":"2022-04-19T15:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-19T15:00:06+02:00","dateModified":"2022-04-19T17:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Immigration et diversit\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Emma\u00fcs a mobilis\u00e9 une centaine de personnes sur trois sites, en Ile-de-France. Ils traduisent et accompagnent les Ukrainiens dans leurs diff\u00e9rentes d\u00e9marches.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/3821782_1650289660143-lemonde-portrait-45.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-10">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dans une déclaration transmise à l’AFP, mardi, Claude Chirac, fille de l’ancien président, et son époux, Frédéric Salat-Baroux, ex-secrétaire général de l’Elysée, estiment que « la situation est infiniment plus grave qu’en 2017 et 2002 ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                       Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             A cinq jours du second tour de l’élection présidentielle, « pas une voix ne doit manquer à Emmanuel Macron », alertent les Chirac      Dans une déclaration transmise à l’AFP, mardi, Claude Chirac, fille de l’ancien président, et son époux, Frédéric Salat-Baroux, ex-secrétaire général de l’Elysée, estiment que « la situation est infiniment plus grave qu’en 2017 et 2002 ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h34, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Claude Chirac, le 26 septembre 2019 à Nice, après l’inauguration d’une statue de son père, Jacques Chirac.  YANN COATSALIOU / AFP                 Après Nicolas Sarkozy et François Hollande, c’est au tour de la famille de Jacques Chirac de prendre position en faveur d’Emmanuel Macron pour le second tour de l’élection présidentielle. Dans une déclaration transmise à l’Agence France-Presse (AFP), mardi 19 avril, Claude Chirac, fille de l’ancien président, et son époux, Frédéric Salat-Baroux, ex-secrétaire général de l’Elysée, ont appelé à ce que « pas une voix ne manque » au président sortant.            « Comme l’a dit Jacques Chirac durant toute sa vie, l’heure est au combat contre l’extrémisme », insistent-ils dans cette déclaration, et, « derrière un entre-deux-tours en apparence banalisé, la situation est infiniment plus grave qu’en 2017 et 2002 », où le Front national (devenu Rassemblement national) s’était déjà hissé au second tour.              « Derrière le jeu de rôle de l’affrontement, Marine Le Pen et Eric Zemmour vont ensemble », mettent-ils en garde, et « l’extrême droite n’a pas deux visages, mais deux faces ». « La première, en se concentrant sur les préoccupations du quotidien, s’est donné les moyens de la conquête du pouvoir, alors que la seconde fédère et reconstruit une idéologie glaçante », disent-ils.            A leurs yeux, « face à cette réalité, la réponse n’est pas de dire “pas une voix ne doit aller à Marine Le Pen”, ce qui est une forme de non-décision et de laisser-faire », critique explicite de la position adoptée par le parti Les Républicains mais aussi par La France insoumise, « mais dans l’appel clair et net au vote Macron ». « Pour l’heure, une seule chose compte : pas une voix ne doit manquer à Emmanuel Macron », écrivent-ils.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez les soutiens de Mélenchon, le bulletin de vote Macron minoritaire pour le second tour de la présidentielle 2022                   En 2002, Chirac avait refusé de débattre avec Le Pen            La famille Chirac ne donne pas pour autant quitus au président candidat. Dans une allusion à la proposition de rassemblement d’Emmanuel Macron, elle estime notamment que « la réponse ne saurait être dans la constitution d’un vaste ensemble unique de gouvernement, avec pour seule alternative une extrême droite et une extrême gauche idéologiquement reconstruites ».              Cette prise de position survient après celle de Nicolas Sarkozy qui était allé plus loin que l’appel à voter en faveur de M. Macron. Dans un message publié sur Twitter et Facebook le 12 avril, M. Sarkozy a déclaré qu’« une nouvelle époque s’annonce [qui] nécessitera des changements profonds » et de « sortir des habitudes et des réflexes partisans ». « La fidélité aux valeurs de la droite républicaine et à notre culture de gouvernement doit nous conduire à répondre à l’appel au rassemblement d’Emmanuel Macron en vue de l’élection présidentielle », avait-il plaidé. Une allusion à l’appel lancé, au soir du premier tour, par le candidat de La République en marche à fonder, au-delà des « différences », « un grand mouvement politique d’unité et d’action ».            Dans l’entre-deux-tours de la présidentielle de 2002, Jacques Chirac, qui avait refusé le débat avec Jean-Marie Le Pen, avait fustigé « l’extrémisme », qui « dégrade et salit l’image et même l’honneur de la France ». Et, dans un quasi-testament lors de sa dernière allocution télévisée prononcée à l’Elysée, le 11 mars 2007, avant son départ, il avait appelé les Français à « ne jamais composer avec l’extrémisme, le racisme, l’antisémitisme ou le rejet de l’autre ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Chine, du réveil à la superpuissance  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/19/pas-une-voix-ne-doit-manquer-a-emmanuel-macron-alertent-les-chirac-a-cinq-jours-du-second-tour-de-l-election-presidentielle_6122768_6059010.html"},"headline":"A cinq jours du\u00a0second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0pas une voix ne doit manquer \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, alertent les Chirac","dateCreated":"2022-04-19T12:34:59+02:00","datePublished":"2022-04-19T12:34:59+02:00","dateModified":"2022-04-19T18:16:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019AFP, mardi, Claude Chirac, fille de l\u2019ancien pr\u00e9sident, et son \u00e9poux, Fr\u00e9d\u00e9ric Salat-Baroux, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e, estiment que \u00ab\u00a0la situation est infiniment plus grave qu\u2019en\u00a02017 et 2002\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/106/0/7645/3822/1342/671/60/0/0ce2bb2_1650363895808-000-1ot11t.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/19/19-11">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Au premier tour de l’élection présidentielle 2022, le 10 avril, Marine Le Pen a réalisé ses meilleurs scores dans les campagnes. Même si, dans le détail, le vote varie beaucoup selon le type de territoire, qu’il soit attractif ou en déclin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Ruralité             Le vote RN progresse dans les territoires ruraux et périurbains      Au premier tour de l’élection présidentielle 2022, le 10 avril, Marine Le Pen a réalisé ses meilleurs scores dans les campagnes. Même si, dans le détail, le vote varie beaucoup selon le type de territoire, qu’il soit attractif ou en déclin.          Par Camille Bordenet         Publié aujourd’hui à 09h57, mis à jour à 10h01    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Sur le marché de Saint-Pierre-en-Auge (Calvados), le 18 avril 2022.  AGNES DHERBEYS/MYOP POUR « LE MONDE »               Des communes rurales et périurbaines ayant privilégié Marine Le Pen et des agglomérations ayant préféré Emmanuel Macron ou Jean-Luc Mélenchon. Malgré des nuances, la tendance de fond dessinée en 2017 s’est confirmée au premier tour, cinq ans plus tard. La candidate du Rassemblement national (RN) termine en tête dans 20 036 communes contre 11 861 pour son rival de La République en marche (LRM). Dans les plus grandes villes, Mme Le Pen divise son score par deux ou trois par rapport à sa moyenne nationale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En matière de ruralité, Marine Le Pen s’érige en candidate des « oubliés », Emmanuel Macron s’appuie sur son bilan                 « ​​Au cours des trente dernières années, le vote RN a augmenté dans les territoires ruraux et périurbains, notamment ceux en difficultés sociales, et s’est éloigné du cœur des métropoles. Il peut être présent dans certaines d’entre elles, comme dans le Sud-Est, mais cela reste marginal, décrypte le politologue Jérôme Fourquet. On peut corréler cela à la hausse du prix de l’immobilier, à l’étalement urbain, aux dépenses contraintes, au prix des carburants. »          Pour comprendre les ressorts du vote RN dans les campagnes, le sociologue Benoît Coquard invite à ne « pas se contenter d’une grille de lecture opposant urbain et rural a contrario de ce qu’ont fait les candidats. On ne peut chercher à définir un vote rural homogène, celui-ci variant selon le type de campagne – dynamique ou en déclin – et les classes sociales qui les composent ».          « Les campagnes qui accueillent des populations sensibles à l’écologie, des diplômés, des néo-ruraux, comme la Biovallée, dans la Drôme, ou des zones de l’Ardèche et de l’Ariège, ont plébiscité le vote “insoumis”, souligne ainsi M. Fourquet. Celles, attractives par une dimension touristique – les stations balnéaires, Arcachon, La Baule, ou de montagne – ou immobilière ont plébiscité Macron, qui a bénéficié d’un report de l’électorat de la droite. » Quant à l’abstention, « comme en ville, elle est plus forte dans les campagnes populaires que dans les plus aisées », pointe M. Coquard.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : « Les jeunes ruraux ne se sentent pas représentés, ni dans leurs préoccupations ni par quelqu’un qui leur ressemble »                 Progression de Lassalle          Notable également : M. Macron, qui souffre de l’étiquette de « candidat des villes », progresse dans certains territoires agricoles grâce au basculement d’une partie de l’électorat de droite. « C’est le cas dans toute la partie rurale des Yvelines, dans l’Aubrac, dans la Mayenne, dans le bocage vendéen, dans les zones viticoles champenoises. Ou encore dans le rural frontalier de la Suisse et du Luxembourg », selon M. Fourquet. La progression inverse du RN dans les agglomérations n’a pas eu lieu.          Enfin, il faut souligner la forte progression du vote pour Jean Lassalle, défenseur de « la France authentique » et de la ruralité, qui a fait 3,1 % des voix au premier tour, plus du double de 2017 (1,2 %). Si le député béarnais fait ses plus gros scores dans son fief des Pyrénées-Atlantiques (12,4 %), avec un effet régional marqué, il perce également dans plusieurs départements de la région Occitanie et en Corse. Des dizaines de villages ruraux ou de montagne l’ont plébiscité, avec parfois plus de 40 % des suffrages. Selon M. Fourquet, « en plus de ce capital de sympathie et de cette proximité lui bénéficiant dans certains terroirs méridionaux agricoles, Lassalle a sans doute également rencontré un écho auprès d’un électorat antisystème ».                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/19/election-presidentielle-2022-le-vote-rn-progresse-dans-les-territoires-ruraux-et-periurbains_6122736_6059010.html"},"headline":"Le vote RN progresse dans les territoires ruraux et p\u00e9riurbains","dateCreated":"2022-04-19T09:57:14+02:00","datePublished":"2022-04-19T09:57:14+02:00","dateModified":"2022-04-19T10:01:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Ruralit\u00e9"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Ruralit\u00e9"],"description":"Au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, le 10\u00a0avril, Marine Le Pen a r\u00e9alis\u00e9 ses meilleurs scores dans les campagnes. M\u00eame si, dans le d\u00e9tail, le vote varie beaucoup selon le type de territoire, qu\u2019il soit attractif ou en d\u00e9clin.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/935e375_1650310934071-ad018-lepensaintpierreauger-dsc07286.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ruralit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ruralite/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-12">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’inflation devrait atteindre 5,3% cette année en zone euro, notamment en raison des répercussions de la guerre en Ukraine, prévoit l’institution, qui s’alarme également du niveau élevé des dettes publiques des pays émergents.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie mondiale             Le FMI revoit à la baisse ses prévisions de croissance mondiale et s’inquiète des risques d’instabilité financière      L’inflation devrait atteindre 5,3% cette année en zone euro, notamment en raison des répercussions de la guerre en Ukraine, prévoit l’institution, qui s’alarme également du niveau élevé des dettes publiques des pays émergents.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h08    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le sceau du Fonds monétaire international (FMI) à Washington DC, en janvier 2022.  OLIVIER DOULIERY/AFP               Une inflation en hausse et une croissance mondiale en baisse. Le Fonds monétaire international (FMI) a abaissé, mardi 19 avril, ses prévisions de croissance mondiale à 3,6 % pour 2022, en diminution de 0,8 point par rapport à celles de janvier. Une révision justifiée par la guerre en Ukraine, les sanctions contre la Russie et les confinements mis en œuvre en Chine pour endiguer la pandémie de Covid-19.          L’institution sise à Washington anticipe aussi une inflation plus élevée et plus longue que prévu. La guerre en Ukraine va perturber les chaînes d’approvisionnement, à peine remises des désorganisations des deux dernières années liées aux fermetures d’usines, à la hausse du prix du fret maritime et à la congestion des ports. Ces nouvelles perturbations vont surtout affecter le commerce de blé (dont l’Ukraine et la Russie assurent 30 % de l’approvisionnement mondial) comme de maïs, et renchérir le cours des matières premières. « L’ampleur de ces changements dépend non seulement de la baisse des exportations en raison du conflit et des sanctions, mais aussi de l’élasticité de l’offre et de la demande mondiales », analyse le FMI, qui considère que les réserves d’autres pays peuvent être plus facilement utilisées pour le pétrole que pour le gaz.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le début de la guerre en Ukraine, les prix du blé ont dépassé des sommets                 Les pays européens sont parmi les plus touchés par le choc économique de la guerre en Ukraine, en raison de leur proximité : les prix à la consommation devraient y augmenter de 12,6 % en 2022 (et 5,3% en zone euro), à des niveaux comparables à ceux observés en Amérique du Sud ou au Moyen-Orient, et la hausse du PIB y est fortement revue à la baisse, à 2,8 %, en diminution de 1,1 point par rapport aux prévisions de janvier.          « Ondes sismiques »          En comparaison, la croissance aux Etats-Unis n’est revue à la baisse que de 0,3 point de pourcentage, principalement en raison d’un durcissement de la politique monétaire et d’une baisse de l’activité chez ses partenaires économiques. « Les effets économiques de la guerre se propagent de loin en loin – comme les ondes sismiques qui partent de l’épicentre d’un tremblement de terre –, principalement par le biais des marchés des matières premières, du commerce et des flux financiers », écrit le nouveau chef économiste du FMI Pierre-Olivier Gourinchas, dans son introduction aux prévisions.           « Le resserrement des conditions financières va mettre en lumière les vulnérabilités des emprunteurs souverains et privés », met en garde le FMI          Les « ondes sismiques » peuvent être d’autant plus dévastatrices que la situation financière internationale est fragile. « Le resserrement des conditions financières va mettre en lumière les vulnérabilités des emprunteurs souverains et privés », met en garde le FMI. La guerre en Ukraine complique le travail des banques centrales. Si elles augmentent leurs taux trop brutalement dans les grandes économies développées, elles pourraient déclencher une fuite de capitaux des pays émergents avec, à la clé, une crise financière. Et elles pourraient aussi nuire à la reprise de l’activité.        Il vous reste 23.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/19/le-fmi-revoit-a-la-baisse-ses-previsions-de-croissance-mondiale-et-s-inquiete-des-risques-d-instabilite-financiere_6122794_3234.html"},"headline":"Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale et s\u2019inqui\u00e8te des risques d\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re","dateCreated":"2022-04-19T15:00:04+02:00","datePublished":"2022-04-19T15:00:04+02:00","dateModified":"2022-04-19T17:08:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019inflation devrait atteindre 5,3% cette ann\u00e9e en zone euro, notamment en raison des r\u00e9percussions de la guerre en Ukraine, pr\u00e9voit l\u2019institution, qui s\u2019alarme \u00e9galement du niveau \u00e9lev\u00e9 des dettes publiques des pays \u00e9mergents.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/325/0/5000/2500/1342/671/60/0/5b3109a_5966281-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-13">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Alors que l’identification des corps se poursuit à Boutcha, certains proches et familles de victimes trouvent la paix en enterrant celles et ceux qui ont perdu la vie durant l’occupation russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Ukraine : en images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne      vidéo   Alors que l’identification des corps se poursuit à Boutcha, certains proches et familles de victimes trouvent la paix en enterrant celles et ceux qui ont perdu la vie durant l’occupation russe.          Par Émilie Henny(Rédactrice vidéo pigiste au service vidéo du Monde)         Publié aujourd’hui à 17h22, mis à jour à 17h25        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Pas de répit pour les agents des pompes funèbres de Boutcha, en Ukraine. Depuis le départ des Russes, à la fin de mars, ils creusent des tombes à la chaîne.            Dans le cimetière de la ville, les cavités qui doivent accueillir les cercueils se succèdent. Non loin des fossoyeurs, les familles pleurent leurs proches disparus, à qui ils peuvent enfin offrir une sépulture. Galina Bondar a enterré son fils trois jours auparavant, mais elle continue à se recueillir sur sa tombe. « Mon fils, Sasha, avait 32 ans. C’était un homme merveilleux, un patriote, un fils merveilleux. Je suis bouleversée. Je ne sais pas comment je vais survivre à ça », confie-t-elle.            Pendant l’occupation russe, les habitants ont parfois enterré leurs proches dans leur jardin. D’autres cadavres ont été mis dans une fosse commune creusée près de l’église. Désormais, des experts y mènent des recherches pour exhumer les corps. Leur objectif est de déterminer la date et la cause probable de la mort et de constater d’éventuels actes de barbarie. Ces éléments permettront de nourrir les enquêtes qui ont été – ou seront – ouvertes pour crimes de guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment préserver les preuves de crimes de guerre sur les réseaux sociaux ?                        Émilie Henny(Rédactrice vidéo pigiste au service vidéo du Monde)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Chine, du réveil à la superpuissance  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/19/ukraine-en-images-les-habitants-de-boutcha-enterrent-leurs-morts-a-la-chaine_6122806_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: en images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene","dateCreated":"2022-04-19T17:22:25+02:00","datePublished":"2022-04-19T17:22:25+02:00","dateModified":"2022-04-19T17:25:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os","International"],"description":"Alors que l\u2019identification des corps se poursuit \u00e0 Boutcha, certains proches et familles de victimes trouvent la paix en enterrant celles et ceux qui ont perdu la vie durant l\u2019occupation russe.","author":[{"@type":"Person","name":"\u00c9milie Henny","description":"R\u00e9dactrice vid\u00e9o pigiste au service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a7c18b7_1650370355400-443022.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ukraine\u00a0: en images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene","uploadDate":"2022-04-19T17:22:25+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8a5qlm?pubtool=oembed","duration":"02:22"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a7c18b7_1650370355400-443022.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/19/19-14">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Malgré l’intensification des frappes sur les villages de cette région dans l’est de l’Ukraine, des habitants, pour l’essentiel des personnes âgées, demeurent sur place, privés d’eau, de gaz et d’électricité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    02:06    International « Ils frappaient tout le monde, même les secouristes » : violents affrontements sur l’esplanade des Mosquées                    07:37    Le Monde Afrique Retour sur cinq jours de massacre à Moura, au Mali                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»          Guerre en Ukraine : l’implacable avancée de l’armée russe dans le Donbass   Par Emmanuel Grynszpan (Sviatohirsk, Iatskivka (Ukraine) envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 12h08   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageMalgré l’intensification des frappes sur les villages de cette région dans l’est de l’Ukraine, des habitants, pour l’essentiel des personnes âgées, demeurent sur place, privés d’eau, de gaz et d’électricité.         La mâchoire russe se referme sur le Donbass et déploie sa puissance de feu sur des dizaines de villages au nord du Donbass. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, l’a confirmé lundi 18 avril : « Nous pouvons maintenant affirmer que les troupes russes ont commencé la bataille pour le Donbass. Une très grande partie de l’armée russe est désormais consacrée à cette offensive », a-t-il assuré dans un discours retransmis sur Telegram. « La deuxième phase de la guerre a commencé », a aussi déclaré son chef de cabinet, Andriy Yermak. Une intensification des attaques également confirmée par la Russie, qui a affirmé, mardi, avoir mené des dizaines de frappes durant la nuit.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Russie affirme vouloir « libérer » militairement le Donbass ; plus de mille civils tués par les forces russes dans la capitale et sa banlieue, selon Kiev                 Dans les villages de la région au cœur de l’offensive russe, des habitants font pourtant le choix de rester sur place, comme sidérés par ce spectacle terrifiant. A Iatskivka, rue de la Paix, un couple de personnes âgées, assises sur un banc, regardent démarrer en trombe une voiture filant vers la sortie du village, en direction opposée des positions russes avancées. En cette fin d’après-midi dominicale, de la splendide et apaisante pinède enveloppant le village, une série de terribles détonations retentit, assourdissante et menaçante. Dissimulée dans les bois à une distance indéterminée, l’artillerie ukrainienne se déchaîne contre l’envahisseur russe, descendant de la région de Kharkiv pour entrer dans le Donbass. En toute logique, la réplique de l’artillerie russe ne tarde pas.          Le couple reste figé sur son banc. Aucune expression n’est lisible sur les visages, aucune émotion dans leurs regards vides, fixés sur la rue, qui descend en pente très douce et enjambe une voie unique de chemin de fer. A partir de cet endroit, la rue de la Paix devient la rue de la Liberté, et mène vers une retenue d’eau sur la rivière Oskil. L’autre rive, à 3 kilomètres, est déjà occupée par l’armée russe.                              Le village de Iatskivka (Donbass, Ukraine), le 17 avril 2022. Il a été lourdement bombardé par l'aviation russe.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»                                   Alla, à Iatskivka (Donbass, Ukraine), le 17 avril 2022. Elle dort dans cet abri avec son mari.   LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»                                   La maison d’Alla et de son mari a été bombardée. Ils vivent maintenant dans la cave de leur  voisin.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR «LE MONDE»               Des deux côtés de la rue règne un spectacle de désolation. La zone est régulièrement bombardée depuis un mois. Toutes les maisons semblent inhabitables : éventrées, effondrées, quand elles ne sont pas réduites à des tas de briques. La voie de chemin de fer est sectionnée par un cratère, et les deux rails se tordent vers le ciel.          « Il me restait deux ans jusqu’à la retraite, sanglote Lioudmila en regardant la cabine commandant le passage à niveau, démolie par le souffle de l’explosion. Vingt-huit ans que je travaille pour les chemins de fer. Il y a toujours eu des trains russes passant ici, encore il y a deux mois… » Sa maison, en contrebas de la voie ferrée, n’a plus de charpente. « Deux missiles sont tombés ici la nuit dernière. Nous dormions dans la cave, comme toutes les nuits depuis le début de la guerre », poursuit Lioudmila. Partir est hors de question : « Mon chien et mes chats… je ne peux pas les abandonner. Et je n’ai que mon potager pour survivre », gémit-elle.        Il vous reste 67.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/19/le-donbass-face-a-l-implacable-avancee-de-l-armee-russe_6122753_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass","dateCreated":"2022-04-19T11:06:51+02:00","datePublished":"2022-04-19T11:06:51+02:00","dateModified":"2022-04-19T12:08:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019intensification des frappes sur les villages de cette r\u00e9gion dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des habitants, pour l\u2019essentiel des personnes \u00e2g\u00e9es, demeurent sur place, priv\u00e9s d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Sviatohirsk, Iatskivka (Ukraine) envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/839/0/5650/2821/1342/671/60/0/670b50d_1650348042093-lgeai-sviatigorsk-62.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-15">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Dans la plus vaste province du pays, les signaux d’une offensive contre les rebelles de l’Armée de libération oromo se sont multipliés ces derniers jours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Ethiopie             En Ethiopie, un nouveau front s’ouvre dans la région de l’Oromia      Dans la plus vaste province du pays, les signaux d’une offensive contre les rebelles de l’Armée de libération oromo se sont multipliés ces derniers jours.          Par Noé Hochet-Bodin(Addis-Abeba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des ouvriers nettoient le sol alors que des sacs de nourriture destinés aux régions Tigré et Afar sont empilés dans un entrepôt du Programme alimentaire mondial (PAM) à Semera, la capitale régionale de la région Afar, en Éthiopie, le 21 février 2022.  AP               La désescalade amorcée au Tigré, dans le nord de l’Ethiopie, précéderait-elle l’ouverture d’un autre front pour le premier ministre, Abiy Ahmed ? En Oromia, la plus grande région du pays, les signaux d’une offensive contre les rebelles de l’Armée de libération oromo (ALO) se sont multipliés ces derniers jours.          Les soldats fédéraux à la tête des « command posts », ces administrations militaires temporaires où règne la loi martiale, annonçaient début avril l’imminence d’une opération d’ampleur pour déloger les insurgés de différentes poches de l’ouest et du sud de la région. Selon plusieurs sources locales basées en Oromia, l’armée, épaulée par les forces régionales des provinces voisines, a effectivement commencé à se déployer massivement. Elle compte y mener « une campagne soutenue pour définitivement annihiler le groupe terroriste » de l’ALO, affirmait le 10 avril la télévision d’Etat ETV.                           Lire aussi :  En Ethiopie, le conflit menace de déborder en région Oromo                 En février, un parlementaire oromo, Hangasa Ibrahim, avait tiré la sonnette d’alarme au Parlement : « Dans la région de l’Oromia, quelque 396 villes et villages sont sous contrôle des terroristes de l’ALO. Les habitants sont kidnappés et relâchés moyennant rançon. L’ALO récolte des impôts dans les zones qu’elle contrôle. » Son décompte correspond à environ 10 % de la superficie de la région, bien en deçà des estimations de l’ALO, qui, d’après son porte-parole, Odaa Tarbii, aurait la main sur « un tiers de l’Oromia ».          Cette province de plus de 40 millions d’habitants abrite le principal groupe ethnique du pays, auquel appartient notamment Abiy Ahmed. Alliés de la première heure du premier ministre, qu’ils ont contribué à porter au pouvoir, les Oromo se sont rapidement sentis trahis par la vision centralisée de l’Ethiopie promue par le Parti de la prospérité, la formation d’Abiy Ahmed.          Une région en partie paralysée          Ces dernières années, de nombreux « qeerroos » (« jeunesse », en langue afaan oromo), réclamant une plus grande autonomie pour leur région, sont venus grossir les rangs de l’ALO. Pour les combattre, des « command posts » ont été établis dans l’ouest et le sud de la région. Quatre ans après, ils sont toujours là.                         Un vendeur ambulant vend des drapeaux aux couleurs de la région de l’Oromia dans les rues de la ville de Bishoftu, en octobre 2021.  EDUARDO SOTERAS / AFP               Si elle ne constitue pas une menace directe pour la capitale, Addis-Abeba, l’insurrection paralyse tout de même une partie de l’Oromia : des routes sont coupées, des projets miniers (or, platine, fer) et humanitaires perturbés, des transporteurs rackettés, voire kidnappés. Surtout, l’ALO, qui a fait un temps alliance avec les rebelles du Front populaire de libération du Tigré (FPLT), s’est professionnalisée. Addis-Abeba s’inquiète et n’hésite plus à déployer des milliers de soldats supplémentaires, procédant à des frappes de drones – de fabrication iranienne.        Il vous reste 46.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/19/en-ethiopie-un-nouveau-front-s-ouvre-dans-la-region-de-l-oromia_6122760_3212.html"},"headline":"En Ethiopie, un nouveau front s\u2019ouvre dans la r\u00e9gion de l\u2019Oromia","dateCreated":"2022-04-19T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-19T12:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Dans la plus vaste province du pays, les signaux d\u2019une offensive contre les rebelles de l\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration oromo se sont multipli\u00e9s ces derniers jours.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Addis-Abeba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/58/0/4000/2000/1342/671/60/0/c02a3c0_1650271656910-000-9nx9lj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-16">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Des attaques, essentiellement revendiquées par l’organisation Etat islamique au Khorassan, la branche régionale du groupe Etat islamique, surviennent encore régulièrement dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Afghanistan             En Afghanistan, une double explosion dans une école d’un quartier chiite de Kaboul fait plusieurs morts      Des attaques, essentiellement revendiquées par l’organisation Etat islamique au Khorassan, la branche régionale du groupe Etat islamique, surviennent encore régulièrement dans le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Du personnel médical déplace un jeune blessé sur une civière à l’extérieur d’un hôpital, le 19 avril 2022.  WAKIL KOHSAR / AFP                 Deux explosions ont frappé, mardi 19 avril, une école pour garçons d’un quartier de Kaboul largement peuplé par des membres de la minorité chiite hazara, a annoncé la police afghane. Selon le porte-parole de la police de Kaboul, Khalid Zadran, deux engins explosifs improvisés ont explosé devant l’école Abdul Rahim Shahid, située dans le quartier de Dasht-e-Barchi, dans l’ouest de la capitale, faisant au moins 6 morts et 24 blessés.            Une troisième déflagration s’est produite dans un centre de formation en langue anglaise dans le même quartier, a-t-il ajouté, sans dire si elle avait aussi été causée par un engin explosif. Il avait auparavant précisé sur Twitter que trois explosions avaient eu lieu, causant « des victimes parmi nos frères chiites », sans plus de détails.              « Nous venions juste de quitter l’école et de sortir par la porte arrière quand l’explosion a eu lieu », a déclaré, dans un hôpital de Dasht-e-Barchi, Ali Jan, un étudiant qui a été blessé par la première déflagration. La seconde explosion s’est produite alors que les premiers secouristes étaient arrivés pour venir en aide aux victimes.            Dasht-e-Barchi abrite de nombreux membres de la minorité hazara, marginalisée depuis des siècles et régulièrement persécutée dans ce pays à majorité sunnite, et a souvent été ciblé par le passé par le groupe Etat islamique (EI). Les déflagrations se sont produites au moment où les élèves sortaient de classe, en milieu de matinée, selon un témoin, qui a requis l’anonymat. Des victimes ont été emmenées à l’hôpital, mais les talibans empêchaient les journalistes de s’en approcher.            La sécurité dans le pays s’est grandement améliorée depuis la prise de pouvoir des talibans, en août, et le retrait des troupes américaines d’Afghanistan, après vingt ans d’une guerre d’usure contre leur présence militaire. Des attaques, essentiellement revendiquées par l’Etat islamique au Khorassan (EI-K), la branche régionale du groupe Etat islamique, surviennent toutefois encore régulièrement dans le pays.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, les talibans partagés entre pragmatisme et répression                   Plusieurs attaques revendiquées par l’EI-K ces dernières années            Dasht-e-Barchi a été frappé ces dernières années et depuis le retour au pouvoir des talibans par plusieurs attaques revendiquées par l’EI-K, qui considère les Hazara comme hérétiques. En mai 2021, une série d’explosions s’était produite devant un établissement scolaire pour filles de ce quartier, faisant 85 morts, en majorité des lycéennes, et plus de 300 blessés.              Une voiture piégée avait d’abord explosé devant l’école, puis deux autres bombes avaient suivi au moment où les élèves se précipitaient dehors. L’EI, qui avait revendiqué un attentat en octobre 2020 contre un centre éducatif (24 morts) dans la même zone, est fortement soupçonné d’avoir mené cette attaque.            Dans ce même quartier, en mai 2020, un groupe d’hommes armés avait attaqué en plein jour une maternité soutenue par Médecins sans frontières tuant 25 personnes, dont 16 mères, certaines sur le point d’accoucher. Cet attentat n’avait pas été revendiqué, mais les Etats-Unis avaient accusé l’EI d’être responsable. Des attaques de moindre ampleur, revendiquées par l’EI-K, ont encore eu lieu à Dasht-e-Barchi en novembre et décembre 2021.            Les talibans eux-mêmes s’en sont souvent pris dans le passé aux chiites afghans, membres de la communauté Hazara, qui représente entre 10 % et 20 % de la population afghane (environ 40 millions d’habitants).              Les talibans tentent de minimiser la menace de l’EI-K et mènent une lutte sans pitié contre le groupe, qu’ils combattent depuis des années. Ils ont multiplié les raids et arrêté des centaines d’hommes accusés d’en faire partie. Ils assurent maintenant avoir vaincu l’EI-K, mais les analystes estiment que le groupe extrémiste constitue toujours le principal défi sécuritaire pour le nouveau pouvoir afghan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, collégiennes et lycéennes privées d’enseignement par les talibans                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Chine, du réveil à la superpuissance  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/19/en-afghanistan-triple-explosion-dans-une-ecole-d-un-quartier-chiite-de-kaboul_6122738_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, une double explosion dans une \u00e9cole d\u2019un quartier chiite de Kaboul fait plusieurs morts","dateCreated":"2022-04-19T10:00:29+02:00","datePublished":"2022-04-19T10:00:29+02:00","dateModified":"2022-04-19T16:37:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Des attaques, essentiellement revendiqu\u00e9es par l\u2019organisation Etat islamique au Khorassan, la branche r\u00e9gionale du groupe Etat islamique, surviennent encore r\u00e9guli\u00e8rement dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/7451f85_1650354987443-443081.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/19/19-17">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le mois dernier, une version préliminaire de l’accord avait fuité, provoquant l’inquiétude de Canberra et Washington.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Chine             La Chine annonce avoir signé un accord de sécurité controversé avec les îles Salomon      Le mois dernier, une version préliminaire de l’accord avait fuité, provoquant l’inquiétude de Canberra et Washington.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Wang Yi, le ministre des affaires étrangères chinois, le 12 février 2016, à Munich en Allemagne.  MICHAEL DALDER / REUTERS                 La Chine a annoncé, mardi 19 avril, avoir signé avec les îles Salomon un vaste accord de sécurité, au moment où plusieurs pays occidentaux, Etats-Unis en tête, prêtent à Pékin des ambitions militaires dans le Pacifique. L’accord a été signé par le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, et son homologue des îles Salomon, Jeremiah Manele. Aucun détail n’a été donné sur le lieu ou la date exacte de la signature.            L’ambassade de Chine et des responsables des îles Salomon avaient précédemment signé une lettre d’intention prévoyant l’envoi de policiers et de militaires chinois, selon les besoins, pour protéger les infrastructures et l’ordre social, mais l’accord n’avait pas été ratifié par les gouvernements.              En mars, une version préliminaire de l’accord avait fuité. Le document avait alors provoqué une onde de choc, car il comprenait des propositions autorisant des déploiements sécuritaires et navals chinois dans l’archipel du Pacifique.            Les îles Salomon ont été secouées à la fin de 2021 par des émeutes meurtrières alimentées par le ressentiment d’une partie de la population contre l’influence grandissante de la Chine. Des commerces détenus par des Chinois avaient été vandalisés et incendiés à Honiara, la capitale de cet archipel du Pacifique Sud.            La Chine avait été l’un des acteurs de la région à déployer aux îles Salomon des forces de maintien de la paix à la demande du gouvernement. Pékin, qui avait envoyé instructeurs de police et matériel antiémeute, cherchait depuis à renforcer son dispositif de protection sur l’île.              Il s’agit d’une coopération « normale entre deux pays souverains et indépendants », s’est défendu un porte-parole de la diplomatie chinoise, Wang Wenbin. L’accord permettra de soutenir « la stabilité à long terme » des îles Salomon, a-t-il argué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accord sécuritaire avec les îles Salomon : la Chine ne perd pas de vue le front du Pacifique                   Une délégation américaine attendue à Honiara            Au début d’avril, le premier ministre, Manasseh Sogavare, avait assuré qu’il ne permettrait pas la construction d’une base militaire chinoise dans son pays, mais cela n’avait pas suffi à apaiser les craintes de l’Australie et de ses alliés. L’Australie, grande voisine des Salomon, est située à 1 500 kilomètres de l’archipel.            Canberra et Washington s’inquiètent depuis longtemps de la possibilité que la Chine construise une base navale dans le Pacifique Sud, ce qui lui permettrait de projeter sa puissance maritime bien au-delà de ses frontières.              Ces dernières semaines, l’Australie et les Etats-Unis ont multiplié les efforts diplomatiques pour dissuader les îles Salomon de se rapprocher de Pékin. « Nous pensons que la signature d’un tel accord risquerait d’accroître la déstabilisation au sein des îles Salomon et de créer un précédent inquiétant pour la région des îles du Pacifique dans son ensemble », a estimé lundi le porte-parole de la diplomatie américaine, Ned Price.            Dans la foulée, les Etats-Unis ont annoncé l’envoi d’une délégation diplomatique de haut niveau pour une tournée dans le Pacifique, avec les Salomon comme priorité pour contrer les ambitions de Pékin. La semaine dernière déjà, le ministre du développement international et du Pacifique australien, Zed Seselja, avait été dépêché à Honiara pour une réunion inhabituelle avec le premier ministre de l’archipel.                             Et aussi en Océanie :  Article réservé à nos abonnés  Les îles Salomon divisées face à l’influence chinoise                   Rivalité historique            En novembre, des émeutes avaient secoué trois jours durant ce pays de 800 000 habitants. Les causes de ces violences étaient multiples. Outre la colère vis-à-vis du gouvernement et les difficultés économiques aggravées par la pandémie figurait la rivalité historique entre les habitants de l’île la plus peuplée du pays, Malaita, et ceux de Guadalcanal, où se trouve la capitale administrative du pays.              Mais il était aussi reproché au premier ministre, M. Sogavare, de vouloir forger des liens plus étroits avec Pékin après avoir brusquement rompu en 2019 les relations de longue date avec Taïwan. La Chine s’oppose à toute reconnaissance diplomatique de Taïwan, qu’elle considère comme faisant partie de son propre territoire. Le pouvoir communiste de Pékin en fait un prérequis pour l’établissement de relations diplomatiques avec d’autres pays.            Au moment où Washington cherche à renforcer sa présence dans la région pour contrer l’influence chinoise, les Etats-Unis avaient annoncé en février rouvrir une ambassade aux îles Salomon, après vingt-neuf ans de fermeture.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Australie au secours des îles Salomon, où ont lieu de violentes émeutes                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Chine, du réveil à la superpuissance  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/19/la-chine-annonce-avoir-signe-un-accord-de-securite-controverse-avec-les-iles-salomon_6122778_3210.html"},"headline":"La Chine annonce avoir sign\u00e9 un accord de s\u00e9curit\u00e9 controvers\u00e9 avec les \u00eeles Salomon","dateCreated":"2022-04-19T13:34:00+02:00","datePublished":"2022-04-19T13:34:00+02:00","dateModified":"2022-04-19T18:54:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le mois dernier, une version pr\u00e9liminaire de l\u2019accord avait fuit\u00e9, provoquant l\u2019inqui\u00e9tude de Canberra et Washington.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/590/0/3500/1750/1342/671/60/0/b8ed840_fw1-ukraine-crisis-china-russia-0320-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
   
